[
    {
        "question":"면접 보고 오셨군요 . 자신감이 넘쳐 보여요 .",
        "answer":"준비한 질문이 나와서 준비한 대로 내가 가진 장점을 어필할 수 있었어 . 면접관들도 내 답변에 만족스러운 눈치였고 ."
    },
    {
        "question":"면접에 자신이 있으셔서 기쁘시겠군요 .",
        "answer":"준비도 철저히 했고 면접 분위기도 좋았거든 ."
    },
    {
        "question":"지원한 회사에 최종합격할 것 같은 기분이 드셨군요 .",
        "answer":"그동안 지원하는 곳마다 불합격이어서 우울했는데 이번에는 진짜 제대로 준비했어 . 합격할 것 같다는 자신감이 들어 ."
    },
    {
        "question":"승진해서 기분이 좋으시군요 . 이제 하고 싶은 일이 있으신가요 ?",
        "answer":"평소에 배우려다가 시간이 없어서 포기한 기타를 시작해보려고 . "
    },
    {
        "question":"기분 좋으시겠어요 . 이제 승진에 성공하셨으니 마음 놓고 하고 싶은 것들 할 수 있겠네요 . ",
        "answer":"응 . 그래서 평소에 배우려다가 시간이 없어서 포기한 기타를 시작해보려고 . "
    },
    {
        "question":"스스로 멋있으시다는 말에서 자신감이 느껴지는 것 같아요 .",
        "answer":"자신감 부족했던 과거에 비하면 현재가 훨씬 나은 거겠지 ."
    },
    {
        "question":"프러포즈 성공에 자신감이 있으시군요 . 어떤 점에서 확신이 들었나요 ?",
        "answer":"결혼에 대해서 최근에 조금씩 조심스레 얘기를 꺼내 봤는데 여자친구 반응이 긍정적이더라고 ."
    },
    {
        "question":"오래 가져온 마음이 받아들여질 것이라고 확신하는군요 .",
        "answer":"응 그 친구와 살짝 손이 닿은 적도 있고 나 같은 사람이 남자친구면 좋겠다는 얘기도 자주 하고 그래 . 이번 크리스마스 때는 혼자 지내지 말아야지 ."
    },
    {
        "question":"건강관리를 잘하셨나 보네요 .",
        "answer":"내가 건강에는 늘 자신이 있는 편이야 . 평소에 술 담배도 하지 않고 꾸준히 운동도 하거든 ."
    },
    {
        "question":"큰아이가 입대를 앞에 두고 심경이 복잡하겠네요 .",
        "answer":"그렇지 않아 . 공군 시험에 통과해서 입대하는 거라 기대감과 자부심이 커 ."
    },
    {
        "question":"멋지시네요 . 어떤 회사에 취직하고 싶으세요 ?",
        "answer":"대기업에 가고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"자수를 잘 놓으시나 보군요 .",
        "answer":"어릴 때 취미로 많이 해서 자신 있지 ."
    },
    {
        "question":"고백이라니 아주 잘됐네요 . 언제 하실 건가요 ?",
        "answer":"내일 만날 거야 ."
    },
    {
        "question":"이번 프로젝트에 대해 자신 있어 하시는군요 .",
        "answer":"응 . 정말 준비를 많이 했거든 . 검토도 여러 번 꼼꼼하게 했어 ."
    },
    {
        "question":"우와 . 결혼 정말 축하드려요 .",
        "answer":"요즘 결혼식 때문에 이것저것 챙기느라 바빠 . 잘 할 수 있을까 걱정도 되고 긴장도 돼 . 그래도 철저히 준비한 만큼 결혼식 잘 할 수 있겠지 ?"
    },
    {
        "question":"동아리 후배가 마음에 드시는군요 .",
        "answer":"그 여자 후배도 나를 마음에 두고 있는 것 같아 . 그래서 이번 주말에 고백할까 해 ."
    },
    {
        "question":"컴퓨터를 잘 다루지 못해서 염려되시는군요 .",
        "answer":"하지만 느려도 열심히 배우면서 하면 나도 할 수 있겠지 ."
    },
    {
        "question":"더 자세히 말씀해주실 수 있나요 ?",
        "answer":"과거에 주식 투자를 많이 했는데 다 많이 올랐어 . 주식 팔면 분명 풍요롭게 살 수 있을 거야 ."
    },
    {
        "question":"오랜만에 복귀하니 실수도 종종 생기나 봅니다 .",
        "answer":"그렇지만 메모하는 습관을 지니려고 노력하고 있어 . 누구보다 잘 해낼 자신 있어 ."
    },
    {
        "question":"면접 통과에 대한 확신이 크시군요 ! 면접 비결이 뭔가요 ?",
        "answer":"면접 때 솔직하고 당당하게 이야기를 잘한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"약용식물 재배 등 준비하시고 있는 방법이 있나요 ?",
        "answer":"그건 아닌데 지금부터라도 자료를 모으고 공부할 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"정말로 행복하시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 내가 세상에서 제일 이쁘데 ."
    },
    {
        "question":"이야기가 흥미롭네요 . 그래서 어떻게 되었나요 ?",
        "answer":"사장님은 사정이 어렵다고 하는데 우리 직원이 어려워지면 어떻게 하면 되는지 설명하면서 설득을 했지 . 결국 휴가를 주시기로 하셨어 ."
    },
    {
        "question":"맞춤법을 많이 틀리신다고 생각하시나 봐요 .",
        "answer":"응 . 그래서 맞춤법 공부를 좀 해보려고 ."
    },
    {
        "question":"정말 꼭 필요한 능력을 갖추고 계시네요 .",
        "answer":"그래서 사람 간의 관계에서뿐만 아니라 금전적으로도 도움이 되었어 ."
    },
    {
        "question":"프러포즈하시는군요 . 어떤 방식으로 진행할 예정이세요 ?",
        "answer":"우리 둘이 처음 만났던 곳에서 조용히 말하고 싶어 . 거창한 거 없이 ."
    },
    {
        "question":"대단하십니다 ! 준비 많이 하셨나 봐요 ?",
        "answer":"그 기업에 대해서 분석을 완벽하게 끝냈거든 ."
    },
    {
        "question":"면접을 자신 있게 보셨다니 다행이네요 . 어떤 회사에 지원하셨나요 ?",
        "answer":"난 어린이집에 지원했어 . 평소에 아이 돌보는 걸 좋아하거든 . "
    },
    {
        "question":"기분이 좋으시군요 . 무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"이번에 진행되었던 프로젝트가 성공적이어서 승진할 수도 있다는 소식을 들었어 !"
    },
    {
        "question":"단거리 달리기 실력에 자부심을 갖고 계시는군요 .",
        "answer":"동갑내기 중에 달리기 실력이 뛰어난 편이라 아직 젊다고 느껴져서 좋아 ."
    },
    {
        "question":"면접을 잘 보셨나 보군요 . 면접을 잘 보는 요령이 있으신가요 ?",
        "answer":"무조건 자신감이지 ! 나는 모범답안 보다 그냥 내 생각으로 밀고 나갔어 ."
    },
    {
        "question":"결혼 후 다자녀 계획이 있으시군요 .",
        "answer":"꼭 아이를 많이 낳을 거야 ."
    },
    {
        "question":"거래처 미팅이 잘 될 거라고 예상하는군요 . 특별한 이유가 있나요 ?",
        "answer":"저번에 발표도 좋았고 무엇보다 거래처 책임자가 내가 믿음직스러워 보인대 ."
    },
    {
        "question":"남편과 함께 연금에 가입하셨군요 .",
        "answer":"노후 준비를 위해 인터넷으로 추천하는 보험사로 상담 신청했더니 바로 연락이 와서 우리 부부에게 맞게 설계해 주었어 ."
    },
    {
        "question":"남편분께서 주식 투자를 하셔서 좋은 결과가 있으셨나 봐요 .",
        "answer":"응 . 예상보다 많은 이익을 얻은 모양이야 . "
    },
    {
        "question":"남편분이 술을 너무 자주 마셔서 걱정인데 본인은 건강하다고 자신하시는군요 .",
        "answer":"그런 것 같아 . 그래도 매일 술을 먹는데 건강이 좋을 리는 없지 ."
    },
    {
        "question":"네 . 노후 준비도 어느 정도 하셔서 이제 회사를 그만두고 쉬고 싶으신가 봐요 . 어떤 쪽에 관심이 있으세요 ?",
        "answer":"글쎄 . 딱히 그런 건 없고 . 그냥 잘 먹고 잘 지내면 되지 않을까 싶어 ."
    },
    {
        "question":"정말 축하해요 . 기분이 엄청 좋으시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 가정을 이루면 행복하게 잘 살 수 있을 거란 생각이 들어 ."
    },
    {
        "question":"이제는 자신감이 생기셨군요 . 특별한 노력을 기울이신 것이 있으신가요 ?",
        "answer":"용기를 내서 사람들에게 먼저 다가가려고 노력했어 ."
    },
    {
        "question":"정말 축하할 일이네요 . 그럼 이제 결혼 준비를 시작하시는 건가요 ?",
        "answer":"부모님 허락만 떨어지면 바로야 . 물론 허락받는 것도 전혀 문제없어 ."
    },
    {
        "question":"축하드려요 . 결혼을 결정하게 된 계기가 있었을까요 ?",
        "answer":"여자 친구네 가족은 보기만 해도 서로에 대한 사랑이 느껴지거든 . 나도 그런 가족을 만들고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"자신 있는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"일하는 게 재미있어 ."
    },
    {
        "question":"재정 상태를 점검해 보셨군요 . 마음이 든든하신가 봐요 ?",
        "answer":"그래도 사람 욕심은 끝이 없는지 더 노력해야지 ."
    },
    {
        "question":"성적이 좋게 나왔군요 . 진심으로 축하드려요 ! 원하는 대학에 합격이 예측되는 점수라니 기쁜 소식이에요 .",
        "answer":"그래서 말인데 상향 지원도 할 생각이야 . 나 정도면 대학이 줄을 서지 않을까 ?"
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 친구분한테 더 들은 이야기가 있나요 ?",
        "answer":"친구는 스트레스를 견디지 못하겠더래 . 근데 나는 스트레스가 마음에 달렸다고 생각해 . 나는 이겨 낼 자신 있다고 ."
    },
    {
        "question":"좋은 시간 보내셨다니 행복하셨겠어요 .",
        "answer":"항상 내가 잘해주고 배우자도 나를 배려해주니 무슨 일을 하든 다 할 수 있을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"프로젝트가 완벽히 준비되어 기분이 좋군요 .",
        "answer":"이번에는 정말 잘해서 내년에는 승진했으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"자신감에 찬 모습이 스스로 멋있으시다는 말에서 자신감이 느껴지는 것 같아요 .",
        "answer":"자신감 부족했던 옛날과 비교하면 지금 현재가 훨씬 나은 거겠지 ."
    },
    {
        "question":"허니문 베이비를 갖게 될 것 같아 기대가 되시는군요 .",
        "answer":"아내와 곧 생길 아이와 행복한 시간을 맞이하기 위한 축하 파티를 하는 게 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"건강관리를 열심히 하셨나 봐요 .",
        "answer":"이대로만 가면 좋겠어 . 건강도 일도 지금 상태로만 갔으면 해 ."
    },
    {
        "question":"이유를 좀 자세히 알려주실 수 있나요 ?",
        "answer":"고혈압 진단을 받아 그런지 산행 시 심장이 두근거려서 ."
    },
    {
        "question":"친구들에게 인기가 많군요 .",
        "answer":"난 항상 들어주는 것을 좋아하고 잘 웃거든 ."
    },
    {
        "question":"사업을 시작하셨군요 ! 어떤 사업인가요 ?",
        "answer":"음식점을 열었어 . 내일 개업식을 할 건데 사람들이 엄청 많이 올 거야 . 내가 인맥이 굉장히 넓거든 ."
    },
    {
        "question":"결혼을 진심으로 축하드려요 . 빨리 아이가 생기길 바라시는군요 .",
        "answer":"남들은 요즘 아기 갖기 쉽지 않다고 하지만 왠지 우린 바로 생길 것 같아 ! 확신해 ."
    },
    {
        "question":"결혼을 진심으로 축하드려요 . 예쁜 아기를 얻으시길 바라요 .",
        "answer":"남들은 요즘 아기 갖기 쉽지 않다고 하지만 왠지 우린 바로 생길 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떤 오해를 한다고 생각하세요 ?",
        "answer":"저는 친구가 좋아하는 여자애를 좋아하지 않는데 친구는 제가 그 여자애를 좋아한다고 생각하는 것 같아요 ."
    },
    {
        "question":"시험을 잘 보셨나 보네요 . 일등을 하면 무엇을 하고 싶으신가요 ?",
        "answer":"제일 먼저 성적표를 부모님께 보여드릴꺼야 . 분명 기뻐하시겠지 ?"
    },
    {
        "question":"기분이 좋아보이세요 . 좋은 일 있으신가요 ?",
        "answer":"이번에 학교 성적이 많이 올랐거든 ! 부모님도 기뻐해주시겠지 ?"
    },
    {
        "question":"노후준비를 잘 해놓으신 상태이시군요 . 노후준비 잘하는 비결이 무엇인가요 ?",
        "answer":"꾸준함인거 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일을 하려고 하시나요 ?",
        "answer":"인터넷으로 물건을 판매할 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"병도 없고 주변 사람들과의 관계가 즐거워 기쁘신 것 같아요 .",
        "answer":"앞으로도 계속 이랬으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"경제적 부분에 자신 있으시군요 . 비결이 무엇인가요 ?",
        "answer":"꼭 필요한 곳에만 쓰고 장기적으로 계획성 있게 재정을 관리하는 게 중요한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"건강을 유지하는 비결이라도 있나요 ?",
        "answer":"운동을 규칙적으로 하니까 ."
    },
    {
        "question":"병원에 찾아오는 사람들이 많군요 .",
        "answer":"대인 관계에 충실했기 때문에 친구들이 많아 ."
    },
    {
        "question":"건강은 자신이 있으시군요 . 그렇게 생각하시는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"중년들 중에서는 아직 체력이 넘쳐 ."
    },
    {
        "question":"엄마와 친구같은 사이라니 정말 좋으시겠어요 . 엄마와는 주로 어떤 대화를 나누세요 ?",
        "answer":"학교생활이나 성적뿐만아니라 이성친구와의 관계도 터놓고 이야기하고 상의하지 ."
    },
    {
        "question":"가족분들이 많이 의지가 되시나요 ?",
        "answer":"면회도 자주오니까 더 그래 . 역시 우리가족은 사랑으로 충만하다니까 ?"
    },
    {
        "question":"직장에서 뛰어다닌다고 자신할수있군요 . 그렇게 생각하시는 이유가 있으신가요 ?",
        "answer":"이번에도 프로젝트를 성공시켰어 ."
    },
    {
        "question":"성적에 자신이 있으시군요 . 그렇게 생각하시는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"우리 학교에서 내가 공부를 제일 잘해 ."
    },
    {
        "question":"반에서 따돌림이 없다고 생각하시는군요 . 무슨 이유로 그렇게 생각하시나요 ?",
        "answer":"다같이 대화를 할 시간이 있어서 서로를 많이 알게 되었어 ."
    },
    {
        "question":"곧 고등학교를 졸업하시는군요 .",
        "answer":"나는 내가 가고자 하는 대학교에 진학할 수 있을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"부모님의 사랑을 많이 받고 계시군요 .",
        "answer":"오늘도 가족 모두와 포옹하고 등교했어 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 자랑스러우시군요 . 특별히 어떤 점이 자랑스러운가요 ?",
        "answer":"우리 부모님의 모든점이 나는 자랑스러워 . 그걸 모든 사람들이 언젠가는 다 알아줄 거라고 생각해 ."
    },
    {
        "question":"무슨 좋은 방법이라도 있나요 ?",
        "answer":"패션에도 신경쓰고 공부도 더 열심히 하려고 ."
    },
    {
        "question":"갈 수 있을 만한 성적인가요 .",
        "answer":"가고도 남을 만한 성적을 받았어 ."
    },
    {
        "question":"아버지가 멋지다고 생각하시는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"키도 크지 옷 잘 입지 우리 아빠가 제일 멋지거든 ."
    },
    {
        "question":"그동안 준비를 단단히 하셨나 봐요 .",
        "answer":"집에 돌아오면 매일 책 펴고 공부를 했어 ."
    },
    {
        "question":"그렇게 생각하게된 계기가 있나요 ?",
        "answer":"과거에 내가 힘들때 많은 의지가 됐거든 . 그러니까 앞으로도 어떤 위기가 닥쳐도 걱정 없어 ."
    },
    {
        "question":"가족이 존중한다고 생각하는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"내 말을 믿어주고 나를 항상 응원 해주기 때문이야 ."
    },
    {
        "question":"인간관계에 자신이 있으시는데 그렇게 생각하시는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"노인정에서 인기가 제일 많아 ."
    },
    {
        "question":"돈에 자신이 있으신가요 ?",
        "answer":"건물이 큰게 있어 ."
    },
    {
        "question":"완치할거라고 확신하시는군요 . 그런데 친구를 믿는건 무슨 이야기인가요 ?",
        "answer":"지금 내 담당의가 친구야 . 친구가 빈말은 안하는 친구인데 나보고 완치할 수 있다고 걱정하지말래 ."
    },
    {
        "question":"체력 건강에 대해 자신감이 넘치시는군요 . 관련해서 특별한 노하우가 있나요 ?",
        "answer":"아마 어릴때부터 앉아있기 싫어하고 운동을 좋아해서 그런가 봐 . 신체는 무리하지 않는 선에서 움직여줘야 좋아지더라 ."
    },
    {
        "question":"부모님께서 믿어주실거라고 자신하시는군요 .",
        "answer":"그럼 얼마나 내편인 분들이신데 ! 틀림없어 !"
    },
    {
        "question":"아픈곳이 있으신가요 ?",
        "answer":"병원에서는 입원을 하라고 하지만 좋은 곳에서 마음 편히 살면 분명히 건강해 질거야 ."
    },
    {
        "question":"친구들고 관계가 좋으시군요 . 이유가 뭔가요 ?",
        "answer":"내가 리더십이 있고 성격도 화끈하니깐 그렇지 ."
    },
    {
        "question":"건강검진을 받으셨군요 . 건강을 유지하기 위한 계획이 더 있으시나요 ?",
        "answer":"아니 . 나는 아직 젊어서 이대로만 유지해도 될 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"부자가 될 것이라 자신하고 계시는군요 . 그렇게 생각하시는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"이번에 건물을 샀어 ."
    },
    {
        "question":"붙임성이 좋은 성격이시군요 .",
        "answer":"어느 누구랑 만나도 이야기가 통하고 웃으면서 대화하고 이런 내 성격을 좋아하는 사람들이 많아 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 그렇게 생각하시는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"내가 남편한테 그동안 잘했으니까 . 난 남편을 믿어 ."
    },
    {
        "question":"투자가 큰 수확을 얻을 것이라고 자신하시는군요 . ",
        "answer":"친구녀석 말을 듣고 투자했는데 재계발지구로 조만간 선정될 것 같아 . 다섯 배만 올라도 은퇴 이후 삶은 걱정 안해도 될 것 같아"
    },
    {
        "question":"연봉 재협상이 있으시군요 . 예상되는 결과가 있으실까요 ?",
        "answer":"이번에 내 실적이 좋아서 인상은 당연할 거로 생각해 ."
    },
    {
        "question":"자신감이 있으시군요 . 어떤 것을 준비하고 계신가요 ?",
        "answer":"취업 시험이 얼마 안 남았어 . 늘 불안했는데 이번에는 떨리지 않아 . 붙을 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"승진에 자신하고 계시는군요 . 무슨 일이 있었는지 자세히 알려주실 수 있나요 ?",
        "answer":"이직하면서 만난 사수랑 잘 맞아서 그런지 일 능률도 올라갔거든 . 사장님도 보고 놀라셨고 . 조만간 좋은 소식 있을 거라고 기대해도 좋다고 그러셨어 ."
    },
    {
        "question":"결혼하게 되었군요 . 결혼 축하드려요 .",
        "answer":"고마워 . 웨딩드레스 입어 보고 싶었는데 기대가 돼 ."
    },
    {
        "question":"이번에 회사에 지원했군요 . 느낌도 좋으시고요 .",
        "answer":"응 . 면접을 봤는데 면접관들이 나를 보는 눈빛이 좋았어"
    },
    {
        "question":"운동으로 활력을 되찾아 건강에 자신하게 되었군요 .",
        "answer":"원래는 허리가 많이 아팠는데 조금씩 스트레칭 운동 했더니 좋아졌어 ."
    },
    {
        "question":"노후 준비에 자신감이 있으시군요 .",
        "answer":"어려서부터 노후를 계속 준비해왔어 ."
    },
    {
        "question":"일이 많지만 시작을 해볼 생각이시군요 .",
        "answer":"많지만 이제껏 그래왔던 것처럼 잘 할 수 있지 않을까 ?"
    },
    {
        "question":"중요한 일을 앞두고 자신감이 넘치시는군요 .",
        "answer":"꼭 해내고 박수받고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"다행히도 새로운 곳에 좋은 분들이 있으신가 보군요 .",
        "answer":"특히 나의 전 영업경력을 높게 보더라고 . 이번 직장에선 더 잘할 수 있을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"오십을 바라보는 나이군요 .",
        "answer":"서서히 은퇴에 대해 걱정하는 친구들이 있더라고 ."
    },
    {
        "question":"대학에 원서를 넣으셨군요 . 어떤 활동을 하셨었나요 ?",
        "answer":"대외 활동을 많이 했거든 . 그래서 나는 합격할 거라고 예상해 . "
    },
    {
        "question":"반장으로서 따돌림을 방지하고 계시는군요 . 확신이 넘치는 모습이 멋있어요 .",
        "answer":"옆 반은 따돌림 문제로 선생님들이 근심이 많으시더라 . 그 반 반장은 적절하게 역할 수행을 못하나봐 ."
    },
    {
        "question":"식구를 사랑하는 게 느껴져요 . 그럼 님께선 그 애정을 주로 어떻게 표현하시나요 ?",
        "answer":"사랑한다는 말과 같이 자주 안아 드려 ."
    },
    {
        "question":"학교폭력에 대한 교내 글짓기 대회의 우승을 자신하시는군요 . 글짓기를 잘 하시나요 ?",
        "answer":"내 특기가 작문이거든 . 대학 진학도 논술전형으로 준비하고 있을 정도로 자신 있어 !"
    },
    {
        "question":"부모님이 진짜 훌륭하시네요 . 화목한 가정이란게 느껴져요 .",
        "answer":"나도 미래에 혼인하면 어머니 아버지처럼 서로 존중하면서 행복하게 살거야 ."
    },
    {
        "question":"식구들과의 관계에 대해 굉장히 자신있어 하시네요 .",
        "answer":"물론이지 나는 앞으로도 우리 가족을 믿고 애정할꺼야 ."
    },
    {
        "question":"어머니와 친구같은 관계라니 정말 좋으시겠어요 . 어머니와는 주로 어떤 대화를 나누세요 ?",
        "answer":"학교생활이나 성적뿐만아니라 이성친구와의 관계도 터놓고 말하고 의논하지 ."
    },
    {
        "question":"좋으시겠군요 . 많이 가는 편인가요 ?",
        "answer":"대부분 매주 여행을 가는 편이야 . 평일에는 서로 얼굴 볼 틈이 짧다면서 부모님께서 꼭 가자고 하셔 ."
    },
    {
        "question":"고된 일처럼 보이는데 혼자서 하실 수 있나요 ?",
        "answer":"당연하지 . 이따금 했었던 경험을 되살려서 매우 깔끔하고 완벽하게 집안일을 마무리할 자신이 있어 ."
    },
    {
        "question":"축하해요 우수한 성적 .",
        "answer":"다섯 곳 정도는 수시로 원서를 내야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그렇게 생각하게된 동기가 있나요 ?",
        "answer":"과거에 내가 힘들때 많은 의지가됐거든 . 그러니까 이제부터라도 어떤 위기가 닥쳐도 염려없어 ."
    },
    {
        "question":"억울 하시겠네요 . 친구분이 연유 없이 때린건가요 ?",
        "answer":"내가 무시하는 말을 했다고 이야기하는데 나는 맹세코 절대 그런일이 없거든 ."
    },
    {
        "question":"수학처럼 어려운 학문을 잘하시다니 참 대단해요 .",
        "answer":"실제로 수학은 어렵지 않아 . 선호한다면 누구나 잘할 수 있어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일을 하려고 하시나요 ?",
        "answer":"인터넷으로 물건을 판매할 계획이야 ."
    },
    {
        "question":"재밌는 일도 많고 복잡한 일도 많겠군요 .",
        "answer":"난 어디에서나 인기가 상당한 편이어서 새 친구들을 만난다는 생각이 기분 좋아 ."
    },
    {
        "question":"어떤 면이 자랑스러운가요 ?",
        "answer":"우리 부모님의 전부가 나는 자랑스러워 그걸 세상 사람들이 언젠가는 다 알아 줄거라고 생각해"
    },
    {
        "question":"자신감이 넘치시는 것 같아요 . 테스트가 끝나면 어떤 것을 하실 건가요 ?",
        "answer":"테스트가 끝나면 나는 운동을 도전하려고 해 ."
    },
    {
        "question":"알겠습니다 . 앞으로 어떤 계획을 가질 예정이신가요 ?",
        "answer":"우선 미술 입시 학원에 가서 실력을 더 키울꺼야 ."
    },
    {
        "question":"어떤 이유로 그렇게 생각 하시나요 ?",
        "answer":"다함께 이야기를 할 시간이 있어서 서로를 많이 알게 되었어 ."
    },
    {
        "question":"대학에 합격하는 것을 자신하는군요 .",
        "answer":"다른 애들이 놀때 난 공부를 많이 했어서 난 합격할거야 ."
    },
    {
        "question":"학교 분위기가 매우 좋은가 봐요 .",
        "answer":"어 . 그래서 우리학교는 따돌림 없을 것이라 자부하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 것 때문에 그러시나요 ?",
        "answer":"내말을 신뢰해주고 나를 항상 응원 해주기 때문이야 ."
    },
    {
        "question":"청년 실업률의 심각성에 대해서 고민이시군요 .",
        "answer":"기업들이 채용을 늘려야 청년들이 직장을 다니고 경제도 활성화가 될 텐데 채용의 기회조차 줄어드니 화가 나는 거지 . 복지도 좋지만 기업 채용을 늘려주는 정책들이 생겼으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"부당한 일을 당해서 속상하시군요 . 주변 사람에게 말해보면 감정이 조금은 나아질까요 ?",
        "answer":"이미 주변 사람에게 말해봤는데 반응은 다 나보고 그냥 참고 넘어가라는 말밖에 없어 . 내 이야기에 공감해 주는 사람이 없어서 더 화가 나는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어머니랑 진로 문제로 싸우셨군요 . 자세하게 알려주실 수 있나요 ?",
        "answer":"나는 미술 쪽으로 가고 싶은데 엄마는 안정적인 공무원으로 진로를 잡기를 원하셔 . 자식이 고생하지 않기를 바라는 엄마의 마음은 한편으로는 이해가 되지만 그래도 속상해 ."
    },
    {
        "question":"면접 때 무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"낙하산이 있었던 것 같아 . 모두 그 사람한테만 말을 걸고 웃고 !"
    },
    {
        "question":"취업하라는 잔소리 때문에 화가 나는군요 . 어떻게 하면 괜찮아질까요 ? ",
        "answer":"나도 취업하려고 면접까지 봤는데 떨어졌어 . 이런 속상함을 부모님께 이야기해볼까 ?"
    },
    {
        "question":"여자친구와 헤어져서 화가 나셨군요 . 헤어진 이유가 무엇인가요 ?",
        "answer":"여자친구가 바람을 피웠어 ."
    },
    {
        "question":"취업 문제로 화가 나셨군요 .",
        "answer":"젊은 사람 모두가 분노하고 있다고 . 우리 모두의 문제니까 말이야 ."
    },
    {
        "question":"전화로 이별 통보를 받아 화가 나셨군요 .",
        "answer":"내가 화가 나는 건 아무 일도 없었거든 . 결혼까지 생각했는데 도대체 뭐가 문제인 거지 ?"
    },
    {
        "question":"부당한 업무 때문에 시말서를 써야 하셔서 흥분하셨군요 .",
        "answer":"이걸 사장님께 말씀드려도 달라지는 건 없어 보이고 예전에는 이것보다 더했다고 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"결과가 안 좋은가요 ?",
        "answer":"나름으로 열심히 관리했는데 개선 효과가 없어 ."
    },
    {
        "question":"사표를 내려고 하시는군요 . 무슨 일이 있었나요 ?",
        "answer":"자꾸 나에 대해 좋지 않은 이야기가 들려 . 모함이야 ."
    },
    {
        "question":"거래처 사람들이 거짓말을 하신 건가요 ?",
        "answer":"분명히 전화로는 오늘까지 준비해 준다고 말해놓고 오늘 직접 와서는 전혀 다른 말을 하네 . 정말 악의적인 의도가 다분해 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일인지 설명해 주실 수 있나요 ?",
        "answer":"아닌 척하면서 조금씩 내 옷차림을 따라 해 !"
    },
    {
        "question":"회사에서 짜증나는 무슨 일이 있었나요 ?",
        "answer":"정리하고 퇴근하려는데 부장이 일을 맡기더라고 ."
    },
    {
        "question":"많이 괴롭혔던 친구인가요 ?",
        "answer":"학창 시절에 나를 악의적으로 왕따시켰거든 . 그럼 안되지만 신랑 될 사람한테 다 폭로하고 싶어 . "
    },
    {
        "question":"남편과의 관계로 기분이 언짢으시군요 .",
        "answer":"내 마음은 신경도 안 쓰지 ! 자기 멋대로고 !"
    },
    {
        "question":"왜요 ? 혹시 무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"내가 잘못한 것도 아닌데 내가 마치 실수한 것처럼 몰아가네 ."
    },
    {
        "question":"선배가 음주 운전을 해서 몹시 화가 나셨군요 . 선배를 설득할 만한 다른 선배는 없나요 ?",
        "answer":"그 선배가 굉장히 좋아하는 다른 선배가 있어 . 그 선배에게 조언을 부탁해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"누군가 헛소문을 퍼트리고 다녀서 화가 많이 난 것 같군요 . 기분이 나쁠 때 극복하는 방법이 있나요 ?",
        "answer":"단 음식을 먹으면 기분이 좀 나아지기도 해 . 아이스크림이나 마카롱 같은 디저트들 말이야 ."
    },
    {
        "question":"친척들이 결혼 얘기를 하시는군요 . 당황스러운 이유가 뭔가요 ?",
        "answer":"소개해줄 것도 아니면서 그런 얘기 하는 게 웃기지 않아 ? 무심해서 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"결혼 문제로 속상한 일이 있으셨나 봐요 .",
        "answer":"사람들이 나만 보면 왜 아직 결혼을 안 했냐고 해 . 내 결혼인데 왜 다른 사람들이 더 신경 쓰는지 모르겠어 !"
    },
    {
        "question":"오랫동안 열심히 하셨는데 정말 속상하시겠어요 .",
        "answer":"나는 회사를 위해서 나의 청춘을 바쳐왔는데 ."
    },
    {
        "question":"노후준비에 걱정이 많으시겠어요 . 준비하고 계신 계획이 있나요 ?",
        "answer":"직장생활만 하다 보니 노후에 대해 생각을 할 겨를이 없었어 . 지금부터라도 나 자신에게 투자해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"임신이 안되서 정말 속상하시겠어요 .",
        "answer":"진짜 남들은 결혼해서 바로 잘 가지던데 왜 나만 안 되는 거야 ?"
    },
    {
        "question":"상사가 공을 가로채 기분이 좋지 않으시군요 .",
        "answer":"이런 상황이 한두 번 있었던 게 아니야 . 그래서 더 참을 수가 없는 거야 ."
    },
    {
        "question":"아주 속상하셨겠어요 . 좀 더 말씀해 보시겠어요 ?",
        "answer":"헤어질 땐 헤어지더라도 이유를 알아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"결혼을 강요당한다고 느껴지셔서 불편하신가 봐요 . 개인적인 상황을 고려해서 결혼한다면 언제쯤 하고 싶으세요 ?",
        "answer":"아무래도 빈손으로 결혼할 수는 없으니까 직장과 금전적인 상황이 좀 더 안정되면 하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"친구 때문에 짜증 나시는군요 . 혹시 어떤 이유 때문일까요 ?",
        "answer":"걔는 너무 이기적이고 자기밖에 모르거든 ."
    },
    {
        "question":"연애도 결혼도 맘대로 안되는군요 . 무슨 문제가 있으신가요 ?",
        "answer":"그녀가 헤어지자고 하네 . 내가 뭘 잘 못 했는지 화까지 나 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일로 남편과 다투게 되었나요 ?",
        "answer":"냉풍기를 틀어놨더라고 . 창문 열면 시원하다고 내가 몇 번을 얘기했는데 그때를 생각하니 또 흥분되네 ."
    },
    {
        "question":"남자친구분과 무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"데이트하기로 약속했는데 다른 일이 생겼다고 거짓말하고 친구들과 놀러 갔더라고 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일로 싸우셨어요 ?",
        "answer":"연봉이 낮다고 남과 비교하는 거야 . 순간 욱해서 화를 내버렸어 ."
    },
    {
        "question":"친한 친구들에게 그런 감정을 느끼면 더 속상할 것 같아요 . 속상할 때 스트레스를 푸는 방법이 있나요 ?",
        "answer":"부정적인 감정은 다 털어버리고 정신없이 운동해 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일로 그러시죠 ?",
        "answer":"내가 밤새워 세운 계획서를 자기 이름으로 사장님께 보고했어 ."
    },
    {
        "question":"신입사원이 많이 툴툴대는 스타일인가 보네요 .",
        "answer":"그래도 사회의 기본 생활은 해야 하는 거 아닌가 . 조금 일찍 나오랬더니 반발하더라고 ."
    },
    {
        "question":"직장 부하가 그런 말을 하던가요 ?",
        "answer":"나한테 그런 말을 하다니 너무 버릇없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"누가 야근을 하라고 하시던가요 ?",
        "answer":"사장님이 하라고 하시니 거절도 못 하겠네 . 중요한 약속인데 다음으로 미루고 야근을 할 수밖에 없으니 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"주변 친구들께서 수군거리면서 나쁜 말을 해서 힘드셨겠군요 . ",
        "answer":"지금 집에 왔는데도 내일도 그럴 거 같은 생각이 들어서 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"그러시군요 . 혹시 분노의 감정을 조금 해소할 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"요즘에 수영을 배워 ."
    },
    {
        "question":"건강이 그 무엇보다 중요한데 화가 많이 나겠어요 . 건강에 어떤 이상이 왔나요 ?",
        "answer":"내가 암에 걸렸을 수도 있대 . 지금 조직 검사 결과 기다리는 중이야 ."
    },
    {
        "question":"동생이 허락 없이 옷을 빌려 가서 화가 나셨군요 . 어떻게 대처를 할 생각이신가요 ?",
        "answer":"규칙을 정해야겠어 . 허락받은 옷만 입을 수 있게 ."
    },
    {
        "question":"동료 분들이 일을 도와주지 않나요 ?",
        "answer":"자기 일이 아니라고 모른 척해 . 같은 팀인데도 말이야 ."
    },
    {
        "question":"공부를 강요당하는 느낌에 화가 나시는군요 . ",
        "answer":"지시하는 부모님의 모습을 볼 때마다 분노가 생겨 ."
    },
    {
        "question":"이웃 간에 무슨 일이 있었나 봐요 . 왜 무시한다고 느끼셨나요 ?",
        "answer":"그 집이 차를 바꿨나 본데 내 차를 보고 은근 옛날 차라서 문제가 있다는 등의 얘기를 하더라고 ."
    },
    {
        "question":"학교에서 무슨 일이 있으세요 ?",
        "answer":"친구들 때문에 가기 싫어 . 이유도 없이 괴롭혀서 미치겠어 ."
    },
    {
        "question":"매우 잘하신 결정이에요 . 저도 응원할게요 .",
        "answer":"그런데 말이지 말처럼 쉽지가 않더군 . 나 자신에게 화가 났네 . "
    },
    {
        "question":"사람들이 계속 그런 말을 한다면 매우 큰 스트레스를 받으실 것 같아요 .",
        "answer":"그런 말을 들을 때마다 자존감이 깎이는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"시부모님의 개입에 많이 지치시겠어요 . 혹시 아내는 별말씀이 없으셨을까요 ?",
        "answer":"아내도 나와 같은 생각이야 . 그렇지만 시부모님 등쌀에 못 이겨서 많이 힘들어하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"부모님과의 의견 차이로 크게 화나시겠어요 . 부모님과 그동안의 어려움에 관해 이야기해 본 경험이 있나요 ?",
        "answer":"말씀은 드렸지만 들으시려 하지 않아 . 그래서 더 속이 상하고 답답한 거야 ."
    },
    {
        "question":"화가 나시는군요 . 무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"이번 승진발표 났는데 나 빼고 동기들 모두 승진했어 !"
    },
    {
        "question":"남편이 병원에 안 가보고 약으로 해결하려 해서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"심해지는데 병원비 때문에 참으니깐 내가 참지 못하고 큰소리를 내버렸지 뭐 ."
    },
    {
        "question":"오늘 화가 많이 난 상황이시군요 . 무슨 일이 있었나요 ?",
        "answer":"가장 가고 싶었던 회사에 이력서를 며칠 동안 신경 써서 제출했는데 일 차에서 탈락했어 ."
    },
    {
        "question":"요즘 화가 나는 감정을 느끼시는군요 . 무슨 일인지 여쭤봐도 될까요 ?",
        "answer":"임신해서 혼자 힘들고 고생하는 게 억울해 . 그런데 남편이 잘 도와주지도 않으니 화가 나네 ."
    },
    {
        "question":"취업의 어려움 때문에 많이 화가 나시는군요 .",
        "answer":"취소된 공채들로 인해 힘이 없네 . 코로나가 정말 문제다 ."
    },
    {
        "question":"일을 다 마치지 않고 근무시간만 지키겠다는 젊은 직원들에게 화가 나셨군요 ?",
        "answer":"개인주의적인 것을 넘어서 이기적으로 보인단 말이야 . 제트 세대라는 젊은이들은 다 저래 ?"
    },
    {
        "question":"직장에서 악의적으로 대하는 사람이 있으시군요 .",
        "answer":"다른 사람을 통해 내 험담을 듣게 될 때마다 너무 스트레스받아 ."
    },
    {
        "question":"신입사원의 행동이나 태도에 불만이시군요 .",
        "answer":"나만 그렇게 느끼는 게 아니라 우리 팀원은 물론 다른 팀원들도 난리야 . 거기다 부장님한테는 어찌나 애교를 떠는지 아주 가관이야 ."
    },
    {
        "question":"건강검진을 받을 때마다 안 좋은 일이 떠오르시는군요 . 무슨 일인지 들어볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"예전에 병원에서 오진을 받은 적 있거든 . 병원 실수로 엄청나게 놀랐는데 항상 그때가 떠오르네 ."
    },
    {
        "question":"너무 비싼 영양제 때문에 화가 나시겠어요 . 어떻게 처리하시게요 ?",
        "answer":"판매처는 전화도 안 받네 . 아무래도 사기를 당한 것 같아서 화나 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이죠 ? 화가 난 일을 더 알려주실 수 있을까요 ?",
        "answer":"한 달 전부터 여행 계획을 세워놓고 일정까지 비워놨어 . 그런데 남자친구랑 갑자기 약속이 잡혔다는 거 있지 ?"
    },
    {
        "question":"회사로부터 안 좋은 소식을 접하셨군요 .",
        "answer":"전혀 눈치도 못 챘어 . 내가 그간 회사를 위해 얼마나 헌신했는데 . 감히 이럴 수가 있나 ."
    },
    {
        "question":"병원에서 어떤 오진을 했나요 ?",
        "answer":"위암인데 위궤양이라고 . 기가 막혀 ."
    },
    {
        "question":"남편분 때문에 화가 나시는군요 . 무슨 일이세요 ?",
        "answer":"도대체 밥을 먹고 설거지를 한 적이 없어 . 왜 맨날 나만 해야 해 ?"
    },
    {
        "question":"많이 걱정되시겠어요 . 이제 어떻게 하실 계획이세요 ?",
        "answer":"우선 정리할 것 정리하고 대책을 세워 봐야지 ."
    },
    {
        "question":"속상하시겠어요 . 어떤 일인지 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"최소한 최저 시급은 받아야 하는데 나는 그것도 안 돼 ."
    },
    {
        "question":"걱정되시겠어요 ! 무슨 질환인데요 ?",
        "answer":"혈압 수치가 높게 나와서 재검 후 의사 선생님과 상담이 필요하다네 ."
    },
    {
        "question":"암이라니 많이 놀라셨겠어요 .",
        "answer":"남들은 걸리지도 않는데 왜 나만 이렇게 아픈 병에 걸렸는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"아픈데 일을 하시느라 속상하신가 보군요 .",
        "answer":"서서 하는 일을 해서 허리나 다리에 무리가 많이 가서 그렇다네 ."
    },
    {
        "question":"마스크를 쓰지 않고 다니는 사람에게 화가 나신 것처럼 들려요 . ",
        "answer":"코로나가 이렇게 유행인데 마스크를 안 쓰면 남들한테 피해를 주잖아 ."
    },
    {
        "question":"부당한 지시를 받아 화가 나셨군요 . 어떤 일을 받으셨는지 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"현재 내 직급에서 기획하고 구상하여야 할 업무가 아님에도 불구하고 본인이 해야 할 업무를 부당하게 지시했어 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 대우 받지 못하는 것 같다는 느낌을 받으시는군요 . 그런 느낌을 받으신 이유가 있나요 ?",
        "answer":"나보다 능력도 없고 열심히 일하지 않는 사람들이 나보다 연봉이 높고 승진도 빨라 . 정말 불공평하지 !"
    },
    {
        "question":"동료분이 많이 늦으시나 보네요 .",
        "answer":"한두 번 늦는 것도 아니고 매번 핑계도 다양하고 들을 때마다 분노가 치밀어 ."
    },
    {
        "question":"열심히 준비했는데 떨어져서 속상하시군요 . 이제 어떤 준비를 하실 건가요 ?",
        "answer":"꼭 가고 싶은 회사라 다음번에 또 도전해 보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"연락하는 분들이 없어서 섭섭하시군요 .",
        "answer":"정작 내가 외롭고 힘들 때는 아무도 없네 . 나쁜 사람들 ."
    },
    {
        "question":"남편하고 의견 충돌이 있으셨군요 .",
        "answer":"그냥 나는 친정에 먼저 가는 게 좋겠다고 이야기한 건데 . 내 입장을 이해하려고 하는 건지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"부모님께서 결혼에 대해 자꾸만 얘기하시니 속상하시군요 .",
        "answer":"응 . 어떻게 하면 좋을까 ?"
    },
    {
        "question":"업무 진행이 느려져서 많이 불편하시군요 .",
        "answer":"응 . 일도 느려지고 자꾸 내가 해결하게 되네 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일인지 저한테 말씀해 주실 수 있으세요 ?",
        "answer":"하도 술을 많이 먹고 늦게 오기에 화를 냈더니 적반하장으로 나를 나무라더라고 . 기가 차서 말이 안 나와 ."
    },
    {
        "question":"친구가 괴롭힘을 당해 화가 나시는군요 . 괴롭힘을 막을 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"내일 학교에 가서 선생님께 말씀드리면 해결될 거야 . 그 아이들이 꼭 반성했으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"동창들과 여행 가서 싸우셨군요 . 왜 싸웠는지 이야기해 줄 수 있나요 ?",
        "answer":"같은 모은 공동 경비 사용 문제로 싸웠어 ."
    },
    {
        "question":"저런 . 남편분에게 매우 화가 나실 수밖에 없을 것 같아요 . 몸 상태는 좀 어떠세요 ?",
        "answer":"약을 먹으면 괜찮아지기는 한다는데 . 내가 이런 수치스러운 병에 걸려야 하는지 ."
    },
    {
        "question":"은퇴를 앞두고 노후 걱정을 하시는군요 .",
        "answer":"자식 키우느라 아무 준비 없이 나이만 먹은 거 같은 나 자신한테 정말 회의감이 들어 ."
    },
    {
        "question":"아이가 있어 힘드시군요 . 무슨 일인지 들을 수 있을까요 ?",
        "answer":"애가 이젠 대학생이 됐다고 독립을 하겠다고 떼를 쓰네 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들 문제로 속상하시군요 . 말을 듣지 않는 이유가 무엇이라 생각하시나요 ?",
        "answer":"글쎄 잘 모르겠네 . 학교 선생님에게 상담해 볼까 봐 ."
    },
    {
        "question":"능력 발휘를 잘하시나 봐요 .",
        "answer":"내 업무 능력을 따라올 만한 사람은 없는데 덕분에 일이 너무 많아 ."
    },
    {
        "question":"부인이 쇼핑을 좋아하시나 봐요 ?",
        "answer":"중독성이라 끊기고 힘들고 어찌 고쳐야 할지 난감하네 !"
    },
    {
        "question":"면접관이 어떻게 했길래 그런 마음이 들었을까요 ?",
        "answer":"지원자한테 퉁명스럽게 말하더라고 . 지원자가 그렇게 만만한가 ?"
    },
    {
        "question":"직장 상사분이 보고를 제대로 보지도 않고 화부터 내서 마음이 많이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"참고 얘기를 다 들었는데 어떻게 보고서를 수정하라는 건지 이해를 못 하겠어 ."
    },
    {
        "question":"노후준비는 너무 어려운데 설명해 주는 사람도 없으니 더욱 막막하다고 느끼시는군요 .",
        "answer":"어디서 어떻게 설명 들을 수 있는지 쉽게 알아보는 방법이 있었으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"직장에서 사람 문제로 스트레스받으셨나 봐요 .",
        "answer":"사소한 거로 나한테 뭐라고 하니까 화가 나더라 ."
    },
    {
        "question":"그런 사람들 이해가 안 되죠 ?",
        "answer":"그래 . 타인에 대해 악감정까지 생긴다니까 ."
    },
    {
        "question":"시어머니 때문에 화가 나셨군요 . 어떤 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"자기 아들 밥 좀 잘 챙기라면서 나보고 맞벌이를 하지 말라고 하는 거야 . 남편한테 얘기해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"집에 있는 시간도 긴데 부모님과 부딪히는 경우가 많아져서 힘드시군요 .",
        "answer":"맞아 ! 원래대로 학교생활도 하고 부모님의 잦은 간섭으로부터도 벗어나고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 어이없는 일이 있으셨군요 . 무슨 일인지 자세히 말씀해 주시겠어요 ? ",
        "answer":"동료가 상사에게 성희롱을 당했는데 그걸 없는 일처럼 처리하려고 하는 거야 . "
    },
    {
        "question":"친구가 험담해서 화가 많이 나셨군요 . 이런 상황을 어떻게 해결하면 좋을까요 ? ",
        "answer":"친구한테 험담에 대해 사과하라고 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"여자친구와 헤어져서 화가 나셨나 보네요 . 헤어진 이유가 무엇인지 알 수 있을까요 ?",
        "answer":"여자친구가 바람을 폈어 ."
    },
    {
        "question":"부모님들이 너무 자식에게 의존하시네요 .",
        "answer":"자식으로서 할 도리는 해야 하지만 나한테 기대기만 하시니 내 노후에 대해서는 관심도 없나 하는 생각도 들고 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"어떤 부분 때문에 그렇게 느끼시나요 ? ",
        "answer":"나이 서른이 넘도록 취직도 안 하고 부모한테 손 벌리는 자식이 캥거루가 아니면 뭐야 ? 뼈 빠지게 일해서 공부시켰더니만 가족들 산 입에 거미줄이나 쳐주고 있으니 . "
    },
    {
        "question":"다세대 주택에 세금을 올린다는 발표가 나서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"노후에 달리 할 수 있는 일은 없고 세 받아 살려 했는데 세금이 올라가면 살 길이 막막해 ."
    },
    {
        "question":"남편분과 싸워서 화가 나셨군요 . 앞으로 어떻게 하실 건가요 ?",
        "answer":"남편 퇴근하면 대화해보려고 해 . 그러면 화해할 수 있지 않을까 ."
    },
    {
        "question":"아직 이상이 없는데 그런 말을 들으셔서 기분이 나쁘셨겠어요 . 이제 어떡하실 건가요 ?",
        "answer":"내일 전화해서 더 자세히 들어야겠어 . 분명 오진일꺼야 ."
    },
    {
        "question":"아드님의 보증으로 집에 위기를 맞으셨군요 . 어떻게 해결하면 좋을까요 ?",
        "answer":"보증금액이 너무 커서 해결이 어려울 것 같아 막막해 ."
    },
    {
        "question":"열심히 운동하는데도 체력이 좋아지지 않아 걱정이시네요 . 어떻게 하면 체력이 좋아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"운동만 하는 것이 아니라 좋은 음식을 먹도록 노력해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"따돌림을 당해 화가 난 상태이시군요 . 앞으로 어떻게 하실건가요 ?",
        "answer":"내가 걔네들 다 고소할꺼야 ."
    },
    {
        "question":"아버지가 어머니를 무시하는 모습에 화가 난 상태이시군요 . 앞으로 어떻게 행동하실 계획이신가요 ?",
        "answer":"아빠한테 엄마 그만 무시하라고 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"속상하시겠어요 . 다음 시험을 잘 보려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"기출문제를 많이 풀어볼래 ."
    },
    {
        "question":"친구 분과 다투셔서 속상하셨겠어요 . 앞으로 어떻게 하실 건가요 ?",
        "answer":"당장 전화해서 왜 그랬는데 이유를 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아드님이랑 관계가 좋지 않으시군요 . 어떻게 하면 아들과의 사이가 좋아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"아들과 대화를 좀 해야겠어 .자꾸 대들면 매라도 들어야지 ."
    },
    {
        "question":"돈만 찾는 친구에게 분노하셨군요 .",
        "answer":"맞아 . 한번만 더 돈 관련해서 연락하면 연락을 끊을거야 ."
    },
    {
        "question":"은퇴 준비로 걱정이 많으시군요 . 어떤 계획이 있으신가요 ?",
        "answer":"아직 확실한 계획은 아니지만 퇴직금으로 작은 가게라도 차려볼까 싶어 ."
    },
    {
        "question":"건강에 분노하시는군요 . 무슨 일이신지 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"마흔인데 암이래 ."
    },
    {
        "question":"죽음이 다가오는 게 화가나시는군요 . 이유가 무엇인가요 ?",
        "answer":"나는 더 오래 살고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"재정이 안 좋아서 분노가 느껴지시는군요 .",
        "answer":"내일 은행에 가보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들 때문에 화가 나시는군요 .",
        "answer":"너무 철이 없이 행동하네 . 예의도 없고 ."
    },
    {
        "question":"갑자기 간암 판정을 받으셨으니 충격적이겠어요 . 건강을 되찾을 수 있는 희망적인 치료 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"만성 피로로 힘들 때 건강 검진을 했어야 했어 . 다행히 초기니까 수술하자고 하더라고 ."
    },
    {
        "question":"무리에서 버려져서 화가 많이 나시겠어요 .",
        "answer":"마음같아선 복수하고 싶은데 어떻게 해야 좋을지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"교내 따돌림을 당해서 기분이 안좋으시군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"친구들과 대화를 시도해서 해결해 보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"먹으려던 빵을 오빠가 먹어서 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"평소에도 내가 먹으려고 두었던 음식을 자꾸 뺏어 먹어서 오빠가 없었으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"어머니와 싸우셨군요 . 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"내가 작곡을 공부하고싶은데 엄마는 무조건 반대만 하셔 . 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"친했던 친구가 따돌려서 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"한 번 더 만나서 진지하게 왜 그러냐고 물어볼 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"아빠가 바람피셔서 화가 나셨나 보군요 .",
        "answer":"이제 아빠랑 말도 안섞을거야 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 공부를 하기 싫은가요 ?",
        "answer":"나는 다른 꿈이 있는데 공부를 잘하지 않아도 되는 일이야 ."
    },
    {
        "question":"친구들과의 관계가 좋지않아 힘드시군요 .",
        "answer":"나한테 왜 그러냐고 한 번 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어머니께서 옷입는 걸 신경쓰셔서 분노하셨군요 .",
        "answer":"아직도 분해서 진정이 안돼 . 그래도 사과해야겠지 ."
    },
    {
        "question":"누가 그렇게 말씀하시는데요 ?",
        "answer":"엄마가 그러지 . 나만 보면 잔소리야 ."
    },
    {
        "question":"가족에게 분노를 표현하셨군요 . 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"고등학교 진학을 내가 원하는 곳으로 못가게 해서 그랬어 ."
    },
    {
        "question":"학교 폭력을 보고 분노를 느끼셨군요 .",
        "answer":"그런 학생들은 학교에서 안봤으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"아버지 일로 분노하셨군요 . 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"아버지가 사춘기인 우리 형제들 이야기를 안들어주셔 ."
    },
    {
        "question":"친구에게 화나셨군요 . 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"노인정에서 내 욕을 하고 다녀 ."
    },
    {
        "question":"건강 상태로 분노하셨군요 . 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"질환이 생겼다는 의사의 말을 듣고 분노했어 ."
    },
    {
        "question":"아드님이 물려주신 아파트를 말 없이 팔아서 화가 나셨군요 . 팔아버린 이유가 있으셨대요 ?",
        "answer":"사업 준비한다고 팔았더라 . 그런데 사업이 잘 안 돼서 빚만 생겼지 . 너무 화나 ."
    },
    {
        "question":"직장에서 안좋은 일이 있으셨나 보네요 .",
        "answer":"아니 열심히 일한 우리팀 직원들을 칭찬을 못해줄망정 뭐가 그리 맘에 안드는지 성질만 부려 자기가 직장상사면 다야 ."
    },
    {
        "question":"돈이 잘 모이지 않으시군요 .",
        "answer":"앞으로 일할 날도 얼마 안 남았는데 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"상처받는 말을 듣고 잠을 못 이루셔서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"이럴 땐 어떡하면 좋지 ?"
    },
    {
        "question":"친구보다 좋지 않은 성적을 받아 화가 나시는군요 . 어떻게 하면 상황을 개선할 수 있을까요 ?",
        "answer":"그 친구가 나보다 열심히 공부하기는 했어 . 나도 본받아야겠다는 생각이 들어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일 때문에 화나셨나요 ?",
        "answer":"시험 점수를 잘 못 받았는데 친구가 계속 놀려 ."
    },
    {
        "question":"뉴스에서 아파트 분양이야기가 많이 나오는군요 . 그런데 무슨일이 있으신가요 ?",
        "answer":"은퇴할 때 즈음 되니 다들 퇴직금 얹어서 어떻게든 집을 사던데 집값이 하도 뛰어서 나는 택도 없네 . "
    },
    {
        "question":"대인관계 때문에 화가 나셨군요 .",
        "answer":"요즘 화가 너무 많이 나서 힘들다 ."
    },
    {
        "question":"열심히 살아왔는데 암이라는 큰 병에 걸리니 너무 화가 나군요 . 앞으로의 계획이 있으신가요 ?",
        "answer":"앞으로 의사를 믿고 적극적으로 치료 받아서 꼭 암을 이겨내고 말 거야 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 화날 일이 있으셨군요 . 혹시 무슨 일인지 알려줄 수 있어요 ?",
        "answer":"내일 공휴일이잖아 . 쉬는 날만 기다리면서 버텼는데 . 내일 출근하래 ."
    },
    {
        "question":"기분 나쁜 일이 있으셨군요 . 어떻게 된 일인지 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"친구가 물건을 잃어버렸는데 날 의심하더라고 . 사람을 도둑 취급하는데 어떻게 화가 나지 않을 수 있겠어 ."
    },
    {
        "question":"해외연수 기회를 박탈당해 많이 화가 나셨군요 .",
        "answer":"부당함을 알리고 바로 잡고 싶은데 인사 고과 불이익을 생각하니 쉽게 일을 만들 수가 없네 ."
    },
    {
        "question":"면접 볼 때 인격모독을 당해서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"너무 속상하고 화가 나서 열불이 날 정도야 ."
    },
    {
        "question":"직장 상사 때문에 많이 힘들고 화가 나시는군요 . 이럴 때 분노를 해소할 방법이 혹시 있을까요 ?",
        "answer":"같이 힘들어하는 직장 동료들끼리 퇴근 후에 함께 모여서 이야기를 나눠볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"돈을 많이 내야하는 상황인가 보군요 .",
        "answer":"무슨 지원금을 준다고 해서 추석에 좀 행복하겠거니 했더니만 뭐 이만 원을 통신비로 준다고 ?"
    },
    {
        "question":"말이 끝나지 않았는데 끼어들어서 분노가 치미셨군요 .",
        "answer":"내가 질문할 시간을 따로 주는데 그때 질문 안 하고 내가 말하고 있는데 말을 끊게 했어 . 주의를 줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아이가 말을 끝까지 듣지도 않고 나갔군요 .",
        "answer":"화가 얼마나 나던지 말이 안 나오고 손이 떨리더라고 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일인데요 ?",
        "answer":"동료가 담당 업무를 제대로 챙기지 않아서 같은 팀원인 나까지 상사에게 꾸지람을 들었어 ."
    },
    {
        "question":"부모님께 맞았다니 기분이 안 좋으셨겠네요 . ",
        "answer":"아무리 그래도 그렇지 어떻게 자식을 떄리기까지 하는지 정말 우리 부모님 이해가 안 가 ."
    },
    {
        "question":"바라는 진로를 부모님께서 반대를 하셔서 화가 나셨군요 . 부모님을 설득할 수 있는 방안이 없을까요 ?",
        "answer":"내가 실용음악과를 진학하기 위해서 어떤 노력을 하고 있는지 부모님께 대화해보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"공부하고자 하는 전공에 대해 사람들이 지원해주지 않아서 기분이 많이 안 좋으신 것 같아요 .",
        "answer":"최선을 다해 공부해서 좋은 결과로 보여주고 말겠어 ."
    },
    {
        "question":"동무보다 좋지 않은 점수를 받아 화가 나시는군요 . 어떻게 하면 상황을 개선할 수 있을까요 ?",
        "answer":"그 동무가 나보다 열심히 학업하기는 했어 . 나도 본받아 배워야겠다는 생각이 들어 ."
    },
    {
        "question":"진짜 화가 매우 나실 것 같아요 . 친구의 행동을 멈출 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"담임 선생님께 바로 알려드릴 거야 . 부모님한테도 . 절대 가만 안 둘거야 ."
    },
    {
        "question":"공부가 맞지 않아 괴로우시군요 .",
        "answer":"노력을 해도 안되면 다른 방도를 찾을 수 있는거 아닌가 . 왜 모두 한가지만 답이 있다고 생각하는건지 그냥 모두 그만둘까 생각만해 ."
    },
    {
        "question":"아빠가 엄마한테 나쁘게 얘기를 하시나요 ?",
        "answer":"뭐든 모르는 사람 취급을 하면서 기분 상하는 얘기만 골라서 하거든 ."
    },
    {
        "question":"관심이 느껴지지않아 성이 나셨군요 . 다른 생각이 있으신가요 ?",
        "answer":"집을 떠나고 싶어 ! 나에게 관심이 없으니 집을 떠나도 좋아하겠지 ."
    },
    {
        "question":"학교에서 괴롭힘을 입어 화가 나셨군요 . 제가 다 화가 생기네요 .",
        "answer":"익일 가서 당당하게 맞설 거야 . 괴롭히지 말라고 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일이라도 있으세요 ?",
        "answer":"내가 큰돈을 원하는 것도 아니고 용돈 좀 미리 달라는 건데 안된다고 하잖아 정말 짜증 나 !"
    },
    {
        "question":"맞아요 학교폭력 피의자들은 정말 범죄자나 다름 없다고 생각해요 .",
        "answer":"그런 인간들은 정말 자기가 한번 당해보아야해 ."
    },
    {
        "question":"괜찮으세요 ? 안 좋은 문제가 있으셨네요 .",
        "answer":"내가 왜 그 친구들한테 인사를 해야해 ? 진짜 억울하고 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"많이 힘드시겠어요 . 어떡해요 .",
        "answer":"평상시에 내가 먹으려고 두었던 음식을 계속 뺏어 먹어서 오빠가 없었으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"동무가 따돌려서 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"한 번 더 만나서 진지하게 어째서 그러냐고 물어볼 계획이야 ."
    },
    {
        "question":"아버지 때문에 참 큰일이네요 .",
        "answer":"저런 인간이 나의 아버지란 걸 용납 못해 !"
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 왜 계속 그런 일들이 생기는 건가요 ?",
        "answer":"그게 전부 나 때문이래 . 내가 공부를 못하는 게 서로한테 책임이 있다고 다퉈 ."
    },
    {
        "question":"그러시군요 . 공부를 하기 싫은가요 ?",
        "answer":"난 다른 꿈이 있는데 공부를 잘하지 않아도 되는 업무야 ."
    },
    {
        "question":"왕따에 분노하시는 거 당연하죠 . 어떻게 대처하실 건데요 ?",
        "answer":"날 따돌리는 아이를 찾아가 진지하게 말해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"형이 집을 나갔군요 .",
        "answer":"내가 산 비싼 신발을 신고 나갔어 . 내가 아끼는건데 돌아오면 가만있지 않을거야 ."
    },
    {
        "question":"학교 왕따로 화가 많이 나셨군요 ? 이제 무엇을 하실 생각이신가요 ?",
        "answer":"선생님께 말씀드리고 급우들한테도 사과받아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"무리에서 버려져서 역정이 나는 심정을 이해해요 .",
        "answer":"마음같아선 갚아주고 싶은데 어떻게 해야 좋을지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"결혼 전과 지금의 반응이 달라서 기분이 언짢으시겠어요 .",
        "answer":"건강검진에서 복부비만이 심하고 지방이 많다고 나왔거든 . 같이 먹자고 할 때는 언제고 갑자기 살을 빼려니 너무 힘들다 . 그래도 빼도록 노력해야겠지 ?"
    },
    {
        "question":"친구분이 약속대로 돈을 제때 갚지 않아서 속이 상하신 모양이군요 . ",
        "answer":"걔는 언제나 그래왔어 . 약속 시각도 늦고 약속한 것은 제대로 지키지도 않지 . "
    },
    {
        "question":"해준 만큼 받지 못한 것에 대해 속상하신가 봐요 .",
        "answer":"어려운 일이어도 흔쾌히 도와줬단 말이야 . 나도 이제 그 사람이 원하는 것을 더 이상 들어주지 않겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점 때문에 그렇게 생각하셨나요 ?",
        "answer":"나는 꽤 비싼 선물을 해줬는데 받고도 반응이 시큰둥하더라고 ."
    },
    {
        "question":"여자친구분이 생일을 챙겨주지 않아 기분이 어떠셨나요 ?",
        "answer":"생일날을 알아주기만 했어도 고마웠을 텐데 모르고 지나쳐서 너무 서운해 ."
    },
    {
        "question":"여자 친구와의 연락 부재로 속상하셨군요 .",
        "answer":"서로 바쁘지만 목소리라도 들으려고 연락하는데 매번 퇴짜 맞으니까 너무 서운한 거 있지"
    },
    {
        "question":"결혼 후 달라진 부인의 모습에 다소 괴리감을 느끼시는군요 .",
        "answer":"트림할 때나 방귀를 막 뀔 때는 내가 여자랑 사는지 남자랑 사는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"예상과는 다른 와이프의 반응에 속상하시군요 .",
        "answer":"맞아 . 요즘 퇴근 후 집에 들어오면 집 안 분위기가 안 좋아 ."
    },
    {
        "question":"어떤 상황에서 그렇게 생각하게 만드나요 ?",
        "answer":"차분하게 말하면 날 얕보는 것 같아서 ."
    },
    {
        "question":"사람들을 못 만나고 살아서 기분이 다운되셨군요 .",
        "answer":"코로나 때문에 올해 내내 버텼는데 이제 사람이 그리워 ."
    },
    {
        "question":"월급과 출퇴근 거리 때문에 회사생활에 불만을 느끼고 있군요 . 월급을 인상 받으려면 어떻게 해야 하죠 ?",
        "answer":"큰 성과를 내면 연봉 협상에서 인상을 요구할 수 있어 . 올해에는 분발해서 내년 연봉을 올려 받을 거야 ."
    },
    {
        "question":"스트레스가 심하시군요 . 스트레스를 해소하기 위해 어떤 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"춤추는 거로 풀어 ."
    },
    {
        "question":"연봉이 또 동결되셨다니 기분이 좋지 않으시겠어요 .",
        "answer":"시장물가가 상승하는데 월급이 그대로라면 어떻게 지내란 뜻인지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"건강관리를 하라고 아내분께서 이야기하시나 봐요 . 그게 듣기가 싫으신가요 ?",
        "answer":"내 건강은 내가 알아서 얼마나 잘 챙기는데 ."
    },
    {
        "question":"주변에서 노후준비를 더 하라고 얘기하시나 봐요 .",
        "answer":"좋은 말도 한두 번이지 너무 귀찮게 하잖아 !"
    },
    {
        "question":"어머니와의 일로 기분이 안 좋으시군요 . 구체적으로 어떤 일인지 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"방을 치우라고 하시더니 방금은 공부하라고 시키셔 ."
    },
    {
        "question":"마음이 불편하시겠어요 . 어떤 상황인지 조금 더 말씀해 보시겠어요 ?",
        "answer":"그 친구가 거짓말을 했거든 . "
    },
    {
        "question":"취업하기 어려운 시기인 것 같네요 . 속상한 마음을 어떻게 다스리고 계시는가요 ?",
        "answer":"친구들 만나면서 풀긴 하는데 걔들은 다 취업했어 . 만나서 놀 땐 좋은데 집에 돌아오면 허탈해 ."
    },
    {
        "question":"회식까지 하셔서 정말 피곤하시겠어요 .",
        "answer":"업무의 연장이잖아 . 난 정시에 퇴근하고 싶은데 너무 자주 회식을 해야 해 . 회식할 땐 또 잔소리 듣고 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 인정을 안 해줘서 감정이 상했군요 .",
        "answer":"지금보다 얼마나 더 잘해야 인정해 줄지 정말 피곤하다 ."
    },
    {
        "question":"직장에서 그런 일이 있었군요 . 많이 심란하시겠어요 .",
        "answer":"상사에게 아부나 잘하고 동료 직원에게는 안하무인 격이거든 . 먼저 승진되었다고 잘난 척이 심해서 아주 기분 나빠 ."
    },
    {
        "question":"어떤 문제로 스트레스를 받나요 ?",
        "answer":"부장이 영업 실적이 적다고 스트레스를 줘 . 회사는 매번 말은 안 지키면서 요구만 많이 해 ."
    },
    {
        "question":"명절만 되면 결혼 이야기에 스트레스받겠어요 .",
        "answer":"말씀을 잘 드려도 매년 되풀이돼 . 도대체 언제까지 같은 말을 들어야 하는 걸까 ."
    },
    {
        "question":"시간이 지나면서 툴툴대게 되었나요 ?",
        "answer":"이유는 모르겠지만 짜증도 늘고 불평도 늘어놓게 되네 ."
    },
    {
        "question":"직장에서 팀장님이 말을 번복해서 힘들었나 보군요 .",
        "answer":"다 귀찮아 . 내가 자기 시녀도 아니고 뭐 하자는 건지 모르겠네 ."
    },
    {
        "question":"헬스클럽에서는 뭐라고 하면서 안된다고 하나요 ?",
        "answer":"연간회원권은 이미 할인을 받아서 안 된다고 주장하는데 정말 짜증 나네 ."
    },
    {
        "question":"연예인 관련 악의적인 소문이 인터넷에서 퍼지고 있나요 ?",
        "answer":"응 . 아기 사진을 비공개하니까 출산이 거짓말이다 . 혹은 아기가 너무 못생겨서 숨기는 것이다 . 이런 루머들이 있더라고 ."
    },
    {
        "question":"다른 생활 습관으로 마음이 불편하시겠어요 .",
        "answer":"맨날 부딪혀서 너무 스트레스받아 . 방도 아주 엉망으로 해 놓고 나갔네 !"
    },
    {
        "question":"어떤 일 때문에 그런 생각이 드나요 ?",
        "answer":"학교에 가면 친구들이 상대를 안 해 줘  ."
    },
    {
        "question":"이직한 회사의 어떤 부분이 마음에 안 드시나요 ?",
        "answer":"급여도 적고 사람들도 별로고 사무실도 지저분하고 다 별로야 ."
    },
    {
        "question":"결혼 준비하면서 의견이 달라서 너무 힘드시겠네요 .",
        "answer":"하나부터 열까지 생각이 전부 달라 . 사랑하는 사람인데 이렇게 생각이 달라서 어떡하지 ."
    },
    {
        "question":"부장님이 어떤 요구를 하셨나요 ? ",
        "answer":"응 . 요새 자꾸 나에게 갑질을 해 ."
    },
    {
        "question":"친구와 의견이 안맞으시는군요 . 무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"매주 만날 때마다 똑같은 곳을 간다니까 . 피시방 식당 카페 등 진짜 재미없어 ."
    },
    {
        "question":"제출했던 보고서가 반려되면서 상사로부터 얘기를 들었군요 . 주변에 이런 상황을 이해할 수 있는 사람은 없나요 ?",
        "answer":"바로 옆에 친한 동료가 있어서 얘기해 . 그 상사가 워낙 까탈스럽다고 꼼꼼히 해야 통과시킨다고 하더라고 ."
    },
    {
        "question":"증가한 업무량에 많이 힘드시군요 .",
        "answer":"안 그래도 할 일 많은데 왜 자꾸 나한테 추가 업무를 주는지 모르겠다니깐 ."
    },
    {
        "question":"상사가 툴툴거리는 게 마음에 들지 않으시군요 .",
        "answer":"그래서 나도 계속 툴툴거리면서 맞받아치는 중이야 ."
    },
    {
        "question":"과다한 업무량에 출장까지 가야 하니 피곤하시겠네요 . 부장님과 대화하실 생각이신가요 ?",
        "answer":"꼭 내가 가야 할 필요성이 있는지 묻고 그게 아니라면 다른 사람을 시키라고 이야기해야지 ."
    },
    {
        "question":"아침을 거르는 것이 불만족스러우시군요 . 검진은 언제 시작하시나요 ?",
        "answer":"특별한 시간은 없어 . 여섯 시 이후 아무 때나 오라더군 ."
    },
    {
        "question":"기분 좋게 외식하려 했는데 마음이 상하셨겠어요 . ",
        "answer":"그냥 비싸 보이는 식당 아무 데나 들어갔는데 내 생각이 너무 짧았나 봐 ."
    },
    {
        "question":"식단조절 하시느라 애쓰셨는데 보람이 없어서 많이 속상하시군요 .",
        "answer":"응 . 간식도 안 먹고 술도 딱 끊었는데도 이래 ."
    },
    {
        "question":"신입사원의 불만으로 근무하기 힘드시군요 .",
        "answer":"매사 불만이라 업무수행도 잘 안 되고 시간도 지체가 되니깐 나만 상사한테 혼이 났어 ."
    },
    {
        "question":"매번 늦게 나오는 친구 때문에 속상하시겠어요 .",
        "answer":"처음에야 몇 번은 내 시간 아깝다고 일찍 다니라고 얘기해봤지 . 그런데 소용이 없어 ."
    },
    {
        "question":"주로 어떤 걸 시키나요 ?",
        "answer":"밥 먹고 화장실 가는 거 빼고 모두 시켜 ."
    },
    {
        "question":"아드님이 그러시는 이유가 특별히 있을까요 ?",
        "answer":"몰라 사춘기인지 . 계속 툴툴거려 ."
    },
    {
        "question":"아픈 경험이 있으셨나요 ?",
        "answer":"십 년 전에 크게 아프긴 했어 . 이해는 하지만 너무 조금만 아파도 주위 사람이 힘들 정도로 툴툴대니 살 수가 없어 ."
    },
    {
        "question":"남자 친구가 이해되지 않으시는군요 . 어떤 점이 이해되지 않는지 말씀해 주실 수 있나요 ?",
        "answer":"데이트 때마다 모자에 슬리퍼만 신고 나와 . 나는 늘 화장하고 나가는데 . 정말 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"체중 때문에 신경이 쓰이시는군요 . 어떤 운동을 하세요 ?",
        "answer":"헬스장에 매일 가거든 . 러닝머신으로 땀 빼고 사이클도 열심히 타는데 도통 살이 안 빠지네 ."
    },
    {
        "question":"김 과장님의 무리한 업무 요구로 인해 기분이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"나는 아직 중요한 업무를 맡기에 부족한 점이 많단 말이야 ."
    },
    {
        "question":"노후 준비 많이 어렵고 힘들죠 .",
        "answer":"너무 어려워 . 아직 결혼도 못 한 상태이고 언젠가 나도 할아버지가 될 텐데 정말로 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"노후에 대해 걱정이 되는군요 . 어떤 것이 가장 걱정이 되세요 ?",
        "answer":"돈이지 ! 그리고 지금도 자꾸 아픈데 나이 들면 여기저기 더 아플 거 아냐 ."
    },
    {
        "question":"결혼에 돈이 많이 들어 걱정이 되는군요 .",
        "answer":"정부에서 지원해 주면 안 되나 ?"
    },
    {
        "question":"걱정이 많으시겠어요 . 노후 문제는 정말 스트레스인가 봐요 .",
        "answer":"앞으로 삼사십 년은 더 살아야 할 텐데 어떻게 먹고 살아야 할지 막막해 ."
    },
    {
        "question":"요즘 따라 기분도 안 좋고 아무것도 하기 싫고 다 귀찮으신가 봐요 .",
        "answer":"응 . 사람들이랑 관계도 안 좋고 하다 보니 힘이 빠진 것 같아 . "
    },
    {
        "question":"힘들게 만드는 원인이 있나요 ?",
        "answer":"상사도 짜증 나고 다른 직원들에 비해 내가 일 제일 많이 하니까 불만이지 . 월급은 제일 적게 받고 ."
    },
    {
        "question":"고정관념을 가진 사람들 말씀이시군요 .",
        "answer":"난 연애만 하고 싶은데 나와 생각이 다른 사람들이 많아서 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"요즘 감정 기복이 심하시군요 . 남자친구가 어떤 식으로 이해를 못 해줬나요 ?",
        "answer":"나랑 대화할 땐 적극적으로 공감해주고 위로해줬으면 좋겠는데 그저 항상 내 맘대로 하라고만 하잖아 ."
    },
    {
        "question":"다가올 은퇴가 걱정되시는군요 .",
        "answer":"그동안 아이들 키우고 내 집 마련하는데 온 신경을 다 써서 은퇴를 위해 준비할 생각도 못 했어 !"
    },
    {
        "question":"그 후배의 행동이 무척 불만스럽겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 지금까지 정말 많이 도와줬는데 고맙다는 말을 한 번도 안 했거든 ."
    },
    {
        "question":"노력 없이 남 탓만 하는 친구분들 때문에 화가 나시는군요 .",
        "answer":"열심히 노력해도 성공할까 말까인데 왜 저러는 거야 ."
    },
    {
        "question":"대학 선배가 심부름을 자주 시켜서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"왜 자기 일을 나한테 자꾸 시키는 거야 . 내가 만만한가봐 ."
    },
    {
        "question":"취업하기 너무 힘드시군요 . 어떤 직장에 취업하고 싶으세요 ?",
        "answer":"적당한 워라밸에 작지만 강한 기업에 가고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"대사증후군 의사 소견을 받으셨다니 놀라셨겠어요 .",
        "answer":"누가 운동해야 하는 것을 모르는 것도 아니고 시간도 없고 일하느라 바빠서 그렇지 . 퇴근하면 몸이 꼼짝을 안 해 ."
    },
    {
        "question":"무슨 제약이 많을까요 ?",
        "answer":"건강에 안 좋으니 하면 안 되고 타인에게 해를 주니 안 되고 . 등등 건강은 본인이 알아서 지켜야 할 것을 ."
    },
    {
        "question":"타인이 사생활에 개입하는 것이 불편하시군요 .",
        "answer":"지인이 소셜페이지에 부정적인 댓글을 달고 있어 ."
    },
    {
        "question":"친구와의 다툼으로 마음이 상하셨군요 . 좀 더 자세히 말씀해주지 않으시겠어요 ?",
        "answer":"친구가 자꾸 나보고 살쪘다고 하는 거야 ."
    },
    {
        "question":"그 친구분 때문에 고민이시군요 .",
        "answer":"응 . 왜 이렇게 내가 하는 말마다 툴툴대는지 일부러 그러는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"누군가 만나는 게 피곤하시군요 . 어떤 때 특히 그러신가요 ? ",
        "answer":"똑같은 상황에서 사람마다 반응이 다른 게 너무 피곤해 . 내가 그걸 다 맞춰줄 순 없잖아 ?"
    },
    {
        "question":"와이프를 위한 마음에 하신 선물이셨을 텐데 매우 속상하시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 요즘 퇴근 후 집에 들어오면 집안 분위기가 안 좋아 ."
    },
    {
        "question":"층간 소음때문에 신경 쓰이시군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"관리실에 연락해서 조용히 해달라고 전해달라고 하려고 ."
    },
    {
        "question":"자식들 얼굴 보기가 힘들어 섭섭하시겠어요 . 어떻게 하면 섭섭함이 풀릴 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 서울을 올라가든가 해야지 안되겠어 ."
    },
    {
        "question":"아버지와 무슨 일 있으셨나요 ?",
        "answer":"아까 저녁시간에 반찬투정을 하시더라고 엄마가 힘들게 차리시는 건데 . 정말 이해를 못하겠어 ."
    },
    {
        "question":"성적이 안 오르시는군요 ? 조금 더 자세히 말씀해 주세요 .",
        "answer":"이번에 진짜 시험공부 열심히 했는데 . 지난번 성적하고 똑같아서 차라리 안하는게 낫겠어 !"
    },
    {
        "question":"주변 분들은 건강하신데 상대적으로 건강이 안 좋으셔서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"그렇다니까 . 남들은 멀쩡한데 나만 아픈 것 같아서 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"몸이 아파서 힘드시군요 . 어떻게 하면 건강을 회복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"글쎄 . 운동을 하고 싶어도 몸이 아파 할 수 없어 답답한 마음이야 ."
    },
    {
        "question":"손님 없을 때 잠깐 앉아 있으면 지점장이 눈치를 줘서 힘드시군요 .",
        "answer":"눈치라도 주지 말아야지 . 자기도 한번 온종일 서있어 보라지 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점이 다른 것 같나요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 희생 정신도 없고 다 개인주의인 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"건강을 유지하는 건 어려운 일 같아요 . 건강을 위해서 하고 계신 것이 있나요 ?",
        "answer":"귀찮지만 영양제를 꼬박꼬박 먹을 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"업무가 너무 많아서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"응 . 이제 지쳤어 . 자식들만 아니면 그냥 그만두고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"재정적으로 남편 분과 갈등이 있으신 것 같아요 . 문제를 잘 해결할 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"우리도 미리 노후 대비 해야하니 돈 좀 그만 쓰라고 진지하게 말해봐야지 ."
    },
    {
        "question":"불편하시겠어요 . 증상이 나아지려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"매일 보온병에 도라지차를 싸서 다녀 . 안 먹는 것보단 나아서 챙겨먹고 있어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 담배가 건강을 해치지 않을까요 ?",
        "answer":"나처럼 금연하면 건강해지지 . 이참에 주변 사람들한테 금연하도록 권유 해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지인의 일로 맘 상하셨군요 . 앞으로 어떻게 하실 건가요 ?",
        "answer":"나도 몸에 좋다는 흑삼이나 먹어보게 ."
    },
    {
        "question":"무슨 문제가 있으셨나요 ?",
        "answer":"회사에서 자꾸 은퇴를 하라는 식으로 이야기를 해서 너무 화가 나고 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"가족들이 싫으시군요 . 무슨 일 있으셨어요 ?",
        "answer":"모르겠어 그냥 싫어 . 사춘기라서 그런가 싶어 ."
    },
    {
        "question":"화가 많이 나셨나봐요 . 어떤 대책이 필요한 것 같은데요 ?",
        "answer":"아무래도 내 성적이 문제인 것 같아 . 학업에 열중해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구들에게 따돌림을 당해 상심이 크시겠네요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"담임 선생님과 상담을 통해 문제점을 파악하려고 해 ."
    },
    {
        "question":"주변 간섭 때문에 스트레스를 느끼고 계신가봐요 .",
        "answer":"내가 아예 손 놓고 있었던 것도 아니고 나름 하고 있는데도 그러니까 ."
    },
    {
        "question":"엄마의 간섭이 마음에 들지 않나봐요 . 주로 어떤 간섭을 하시는 건가요 ?",
        "answer":"쓸데 없는 간섭들이야 . 내가 애도 아닌데 사사건건 잔소리 하는 게 정말 싫어 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 진로 주제로 대화가 힘드시군요 . 무엇 때문에 그러시나요 ?",
        "answer":"내가 원하는 진로를 결정하지 못해서 그런거 같아 ."
    },
    {
        "question":"술 드신 아버지 때문에 귀찮으시군요 . 어떻게 귀찮게 하시나요 ?",
        "answer":"냄새나는 얼굴로 막 껴안고 뽀뽀하고 그래 ."
    },
    {
        "question":"가족 때문에 화가 나는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"다들 대화를 안 해 ."
    },
    {
        "question":"키 때문에 놀림을 받아서 짜증나고 기분이 좋지 않으실 것 같아요 .",
        "answer":"걔들은 장난으로 그러는 건지 모르겠지만 나한테는 정말 상처라고 ."
    },
    {
        "question":"무슨 걱정거리라도 있으세요 ?",
        "answer":"부모님이랑 의견이 서로 달라서 지금 진로 때문에 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"선생님들이 학교 폭력에 관심이 없으시다고 생각하시는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"반에서 빤히 괴롭힘이 벌어지는데 모르시니까 ."
    },
    {
        "question":"학업이 어려워 속상하시겠어요 . 학교 수업을 위해 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"어려운 교과는 학원 수강을 해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"오빠가 자꾸 일을 시켜서 툴툴거리게 되는군요 .",
        "answer":"심부름 할 게 있으면 자꾸 나만 시키고 자기가 하지 왜 나만 시키는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"학교 생활이 무섭고 외로우셔서 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"왜 아무도 나랑 어울리려고 하지 않는 거야 ? 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"허리가 아파서 힘드시군요 ! 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"이번에는 귀찮아도 병원에 가서 꼭 치료 좀 받아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"건강이 염려되시는군요 . 어떻게 하면 상황이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"몰라 . 이제는 나도 신경을 쓰는 게 벅차 ."
    },
    {
        "question":"집에 오는게 싫은 이유가 있으세요 ?",
        "answer":"부모님이 잔소리가 너무 심해서 스트레스 받거든 ."
    },
    {
        "question":"친구분과 만나시는게 힘드신가봐요 .",
        "answer":"나랑 취향이 달라도 너무 달라 ."
    },
    {
        "question":"시력이 어렸을 때부터 안 좋으셨나요 ?",
        "answer":"응 . 나는 시력이 안 좋아서 장애인등급을 받았어 ."
    },
    {
        "question":"깜짝 놀라신 이유가 무엇인가요 ?  .",
        "answer":"그 사이에 혈압약 가격이 두배가 올랐어 . 자꾸 가격이 오르면 어쩌지 ?  ."
    },
    {
        "question":"잔소리 때문에 많이 힘드셨겠어요 . 앞으로 어떻게 하실 거예요 ?",
        "answer":"잔소리는 듣기 싫지만 그래도 마누라 말은 들어야지 ."
    },
    {
        "question":"오래된 친구를 못 믿겠다고 생각하게 된 계기가 있나요 ?",
        "answer":"몇십 년 지기 친구인데 병문안 한 번을 안 오더라 ."
    },
    {
        "question":"직장에서 많이 피곤하신가 보네요 . 요즘 업무가 많나요 ?",
        "answer":"직원 몇명이 그만 둬서 그 업무가 나한테 왔지 ."
    },
    {
        "question":"누가 뭐라고 하셨나요 ?",
        "answer":"운동 안 한다고 자꾸 뭐라고 하잖아 ."
    },
    {
        "question":"무슨일이 있으셔서 기분이 나쁘셨나요 ?",
        "answer":"내가 집에서 논다고 식구들이 다 나에게 잔심부름시켜요 . 이것저것 . 몸종도 아니고 ."
    },
    {
        "question":"맡은 직책이 있는데 잡일까지 하게 되셨군요 . 지금 심정이 어떤지 여쭤봐도 될까요 ?",
        "answer":"시킬 거면 군소리나 하지 말던가 . 너무 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"이만 보씩 매일 꼬박꼬박 걸으라는 말을 들으니 말이 쉽지 어떻게 하냐는 생각이 드시는군요 .",
        "answer":"내 말이 그 뜻이야 . 그렇게 나한테 처방하는 의사 자신은 정말로 하루에 이만보를 걷기는 하는지 의심스러워 ."
    },
    {
        "question":"남편이 너무 툴툴대셔서 짜증 나시는군요 .",
        "answer":"결혼은 혼자 하는 것도 아닌데 이건 별로 저건 별로 계속 툴툴거려 ."
    },
    {
        "question":"툴툴대는 습관이 생겼군요 . 무슨 일이 있었나요 ?",
        "answer":"무슨 일이 있었던 건 아닌데 왜 그런지 나도 모르겠어 . 뒤돌아서면 항상 후회하고 있는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"부장님이 잘못됐다고만 하셔서 짜증이 나시겠어요 . 그럴 때 부장님한테 어떻게 이야기하세요 ?",
        "answer":"내 의견을 다시 이야기하고 계속 회의 중에 싸워 ."
    },
    {
        "question":"평균 수명이 늘어 돈이 더 많이 필요하다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"그렇지 . 그런데 나 같은 경우는 별 아픈 데는 없는데 지출은 많고 수입이 적으니 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"어떤 부분 때문에 그렇게 생각하게 되셨나요 ?",
        "answer":"나도 내가 왜 그랬는지 모르겠어 . 후회돼 ."
    },
    {
        "question":"저번 주 부터 회사에서 일하기 시작했군요 .",
        "answer":"응 . 생각했던 것보다 굉장히 힘들어"
    },
    {
        "question":"시작하신 운동이 효과를 보지 못하셔서 마음에 차지 않으시군요 . 무슨 운동을 하시나요 ?",
        "answer":"요가를 하고 있어 온몸을 꼬면서 운동을 하는 것이 얼마나 힘든데 참고했음에도 불구하고 왜 이런 거지 ?"
    },
    {
        "question":"대인관계 때문에 신경이 쓰이시나 보네요 .",
        "answer":"이 사람 저 사람 챙겨야 할 행사도 너무 많아 ."
    },
    {
        "question":"친구에게 툴툴대셔서 힘드시군요 .",
        "answer":"친구가 많이 기분 나빴을 거야 . 그래서 친구가 좋아하는 아이스크림 사 가려고 해 ."
    },
    {
        "question":"아버지의 그런 태도에 화가 나셨겠군요 . ",
        "answer":"화가 나는데 거기서 내가 한마디 덧붙이면 피곤해질 것 같아서 그냥 있었어 . 아버지랑은 정말 안 맞는 거 같아서 얼른 성인이 돼서 독립하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"언니들과 한 방에서 지내는게 싫으신가 봐요 .",
        "answer":"하루도 안싸우는 날이 없을 정도야 . 어서 어른이 돼서 독립을 하던가 해야지 진짜 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"동생 분이 본인의 옷을 말도 없이 입고 나가서 화가 나신 것 같아요 .",
        "answer":"진짜 한두번이 아니라고 . 오늘 집에 들어오면 한 소리 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"키 때문에 놀림을 당해서 승질나고 기분이 좋지 않으실 것 같아요 .",
        "answer":"그애들은 장난으로 그러는 건지 모르겠지만 나한테는 진짜 상처라고 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점이 귀찮으신가요 ?",
        "answer":"그 애를 챙겨줄 사람은 나뿐이 없으니까 ."
    },
    {
        "question":"어머니의 잔소리 때문에 화나시는군요 . 엄마가 어째서 잔소리를 하시는 걸까요 ?",
        "answer":"그야 내가 하도 공부에 게을러서 그렇겠지 . 공부 좀 하긴 해야 하는데 ."
    },
    {
        "question":"그런 생각이 나시는군요 . 만약 아무런 얘기도 하지 않으신다면 어떨까요 ?",
        "answer":"섭섭한 감정이 들지도 몰라 . 부모님 말씀을 따라야겠다는 생각이 들어 . 노력하면 되겠지 ?"
    },
    {
        "question":"오빠 분께서 계속 일을 시키시는군요 .",
        "answer":"심부름 시킬 게 있으면 자꾸 나만 시키고 스스로 하지 왜 나만 시키는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구들의 괴롭힘 때문에 괴롭진 않으신가요 ?",
        "answer":"최근은 덜 귀찮게 하니까 좀 괜찮은데 그만할 순 없는 걸까 싶어 ."
    },
    {
        "question":"그런 날도 있는 법이죠 . 그럼 어떤것을 하고 싶으세요 ?",
        "answer":"침대에 드러 눕거나 게임하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"그런 날도 있는 법이죠 . 그럼 어떤것을 하고 싶으세요 ?",
        "answer":"침대에 드러 눕거나 게임 하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"공부에 대한 스트레스를 느끼고 계신가 봐요 .",
        "answer":"내가 전적으로 손 놓고 있었던 것도 아니고 내 딴에는 하고 있는데도 그러니까 ."
    },
    {
        "question":"어머니의 참견이 마음에 들지 않나 봐요 .주로 어떤 간섭을 하시는 건가요 ?",
        "answer":"쓸데없는 간섭들이야 . 내가 어린이도 아닌데 사사건건 잔소리하는 게 진짜 싫어 ."
    },
    {
        "question":"선택 폭이 좁아 막막하군요 .",
        "answer":"둘중 하나를 고르지 않으면 해답이 없으니 그냥 짜증이 나네 ."
    },
    {
        "question":"학업이 난해해 속상하시겠어요 . 학교 수업을 위해 어찌 하시면 좋을까요 ?",
        "answer":"난해한 교과는 학원 수강을 해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"학교 생활이 두렵고 외로우셔서 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"어째서 아무도 나랑 어울리려고 하지 않는 거야 ? 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"아이들이 따돌린다고 느껴지는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"내가 가까이 가면 피하고 얘기도 제대로 안 해줘 . 왜들 저러는지 원 ."
    },
    {
        "question":"정말 아쉬우시겠어요 . 어떻게 하면 가족을 설득할 수 있을까요 ?",
        "answer":"벌써 와 버려서 다음에는 내가 바라는 곳으로 가자고 할래 ."
    },
    {
        "question":"공부가 매우 힘드신가요 ?",
        "answer":"나랑 안 맞는 것 같아 . 무리하게 언제까지 버텨야 하는지 한숨만 나와 ."
    },
    {
        "question":"공부한 만큼 점수가 나오지 않아 속상하신 것 같아요 .",
        "answer":"요새 인생 통틀어 정말 열심히 하고 있거든 ."
    },
    {
        "question":"걱정이 많으시겠어요 .",
        "answer":"무작정 스터디하는 것도 힘든데 진로는 또 왜 이렇게 빨리 선택해야 하는 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"기분이 안 좋으셨겠어요 . 앞으로 어찌 하실 건가요 ?",
        "answer":"잔소리 듣지 않으려면 정리를 잘 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"화가 많이 나셨나 봐요 . 어떤 대안이 필요한 거 같은데요 ?",
        "answer":"아무래도 내 실적이 문제인거 같아 . 학업에 집중해야 겠어 ."
    },
    {
        "question":"진로와 연관하여 고민이 있으신가 봐요 .",
        "answer":"응 아직 뭐가 하고싶은것인지도 모르겠는데 자꾸 고르라고 하니까 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"내 주위에는 도움이 안되는 사람들만 있다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"응 . 틀려먹었어 . 다 뭐라도 공짜로 얻어먹으려는 사람들뿐인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"다른 사람이 나의 허락 없이 내 물건을 사용하는 것에 화가 나셨군요 . 어떻게 대처하면 기분이 상하지 하고 해결이 될까요 ?",
        "answer":"자신의 행동이 얼마나 무례한 것인지 알아챌 수 있도록 이야기해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"동생의 언행으로 다소 불편하시겠어요 .",
        "answer":"심지어 내 연애에까지 간섭하려 드니 정말 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"다툰 친구분이 더 잘 사시는 것 같다고 느끼셔서 짜증이 나셨나 봐요 .",
        "answer":"내가 이 친구보다 더 잘 살아야 짜증이 풀릴 것 같아 . "
    },
    {
        "question":"몸이 아플까 봐 걱정이 되나 봐요 .",
        "answer":"왜 인간은 나이 들면 몸이 잘 아프게 되는 건지 짜증 나 . 영원히 젊었으면 좋겠다 ."
    },
    {
        "question":"같은 직장 후배 때문에 짜증이 많이 났군요 .",
        "answer":"인사도 제대로 안 하고 자기 할 일만 끝나면 팀원들은 신경도 안 써 ."
    },
    {
        "question":"약속 시각을 지키지 않는 친구 때문에 기분이 많이 불쾌한가 봐요 . 친구가 약속 시각을 잘 지킬 수 있게 하는 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"이제부터는 약속 시각 한 시간 전에 미리 확인할 거야 . 친구가 늦을 것 같다고 하면 약속 시각을 미뤄서 기다리는 일이 없게 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"주말 출근으로 인해 기대했던 계획을 못 하게 돼서 짜증 나시는군요 .",
        "answer":"그래서 퇴근하고 놀이공원에 가기로 했어 ."
    },
    {
        "question":"음식물 쓰레기를 치우지 않는 룸메이트 때문에 짜증스럽군요 . 룸메이트도 음식물 쓰레기를 버리도록 할 수 있는 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"이제는 순서를 정할 거야 . 서로 한 번씩 번갈아 가면서 버리자고 하는 게 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"안 좋은 일이 있었나요 ? 어떤 일로 짜증이 나게 된 건지 말해줄 수 있을까요 ?",
        "answer":"원하던 회사의 서류전형에서 탈락했어 ."
    },
    {
        "question":"따로 이야기해 보셨어요 ?",
        "answer":"따로 이야기해 보았는데 그 친구는 자기가 일을 잘한다고 생각하고 오히려 나에게 짜증을 내더라고 ."
    },
    {
        "question":"목표가 상향되어서 많이 힘드신 거 같네요 .",
        "answer":"올해는 그럭저럭 버텼지만 정말 여러 가지로 짜증이 나 ."
    },
    {
        "question":"만 보 걷기가 힘든가요 ?",
        "answer":"조금만 걸어도 피곤해서 짜증부터 나 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일 있으셨을까요 ?",
        "answer":"부인이 아무 이유 없이 나에게 자꾸 화를 내 . 무슨 이유인지 모르는데 자꾸 짜증을 내니까 나도 같이 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"정년퇴직하는 남편이 예민해서 걱정이군요 .",
        "answer":"별일도 아닌데 짜증을 내니 나도 짜증이 나더라고 ."
    },
    {
        "question":"결혼하고 싶으시군요 . 여자친구분께서 무슨 이유가 있을까요 ?",
        "answer":"아직 결혼 준비가 안 되었다는 말만 되풀이하고 있어 . 속시원하게 얘기 해주지 않아서 짜증 나"
    },
    {
        "question":"회사 상사분 때문에 스트레스가 많으신가 봐요 .",
        "answer":"응 . 정말 짜증 나네 . 다른 일은 다 괜찮은데 부서라도 옮겨달라고 해야 할까 ?"
    },
    {
        "question":"무슨 일이었는데요 ?",
        "answer":"그렇게 노후준비를 하면 노후에 빈곤해진다는 거야 ."
    },
    {
        "question":"노후준비를 못 해서 걱정이 크시군요 . 혹시 앞으로는 계획이 있으신가요 ?",
        "answer":"지금부터 한다고 해도 돈이 있어야지 . 애들 학원비에 대출금에 지금도 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점 때문에 면담을 꺼리시는 건가요 ?",
        "answer":"교수님이 좀 잔소리가 많으셔서 피곤할 것 같네 ."
    },
    {
        "question":"음주하려고 하시는군요 . 무슨 일 있으세요 ?",
        "answer":"업무가 많고 힘들어서 짜증이 좀 나서 스트레스 해소를 하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"부장님이 괴롭혀서 많이 힘드시군요 . 어떻게 대처하고 계신가요 ?",
        "answer":"여행 가서 기분 좀 풀어 보려고 ."
    },
    {
        "question":"속상하시겠어요 . 좀 더 말씀해보시겠어요 ?",
        "answer":"여자친구의 생일인데 그걸 깜빡하고 약속을 잡았다지 뭐야 ! 정말 너무해 ."
    },
    {
        "question":"직장 상사가 개인적인 부분까지 간섭해 속상하셨나 봐요 . 직장에서 부당한 일이 생겼을 때 주로 어떻게 해결하시나요 ?",
        "answer":"업무적으로 부당한 경우라면 적극적으로 대응해야겠지만 이런 건 동기들과 같이 대화를 하는 정도야 ."
    },
    {
        "question":"업무 관계로 힘들어하고 계시는군요 . 회사에서 어떤 일이 있었는지요 ?",
        "answer":"사장님께서 부장인 저를 믿지 못하고 사사건건 잔소리하니 너무 짜증이 나 ."
    },
    {
        "question":"동창과 대화하다 그런 일이 있었군요 .",
        "answer":"나는 경제적으로 빠듯해서 힘든데 그걸 알면서도 그런 얘기를 하니까 너무 짜증 나더라 ."
    },
    {
        "question":"동기 때문에 업무가 과중해지셨군요 . 너무 바쁘시겠어요 .",
        "answer":"내 업무까지 지장이 올 정도야 . 동기에게 직접 얘기해야 하나 고민돼 ."
    },
    {
        "question":"막내가 그 유명한 중학교 이 학년이군요 . 어떻게 말썽부리는지 얘기해주실 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구하고는 웃으면서 통화도 잘하면서 가족한테는 짜증만 내니 나도 속상하고 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"서로 의견이 맞지 않아 마음이 불편하시겠어요 . 부녀회의 참석에 대해 어떻게 하고 싶으신 거예요 ?",
        "answer":"나뿐만 아니라 앞집도 부녀회의 시간을 맞출 수 없대 . 여러 사람과 상의해서 부녀회장에게 시간을 조정해 달라고 요청해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"직장 일 때문에 화가 많이 나셨군요 . 어떤 일로 화가 나셨는지 말씀해주실 수 있나요 ?",
        "answer":"일이 너무 많아서 쉬지를 못해 !"
    },
    {
        "question":"여자친구가 짜증나시는군요 . 무슨 일이에요 ?",
        "answer":"툭 하면 여자친구가 헤어지자는 말을 해 . 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"욕을 한 적이 없는데도 불구하고 친구들이 욕을 한 것처럼 몰아가서 힘드셨겠어요 . ",
        "answer":"어 . 나는 분명히 욕을 한 적이 없다고 말하는데도 불구하고 계속 그러니까 정말 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"선생님이 적절한 도움을 주지 못해서 기분이 나쁘셨을 것 같아요 . 달리 도움을 구할 곳이 있을까요 ?",
        "answer":"담임 선생님 말고 학생부 선생님께 말씀드려 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아내의 예민함 때문에 짜증이 나는군요 . 출산 전 호르몬 변화가 많은 영향을 끼치고 있나 봐요 . ",
        "answer":"나도 노력을 많이 하고 있는데 요즈음 매일매일 불만을 얘기하니 짜증 섞인 대화만 늘어가네 ."
    },
    {
        "question":"결혼 얘기만 꺼내면 나오는 남자 친구의 짜증에 화가 많이 나셨군요 .",
        "answer":"만난 지도 오래됐고 결혼이 싫은 건지 내가 싫은 건지 이제는 잘 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구가 잘못했다고 말하지 않아 화가 나셨군요 .",
        "answer":"이번 일은 누가 봐도 걔가 잘못한 건데 왜 사과를 안 하는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"상사가 시킨 업무가 말도 안 되는 거라 화가 나셨군요 .",
        "answer":"온라인 실시간 강의를 하기를 원하는 데 지원도 없고 인터넷 회선도 적은 데 하라고 강요만 하니 ."
    },
    {
        "question":"식단 조절 중이라 많이 먹지 못해 짜증 나시겠어요 .",
        "answer":"정해진 식단 양이 너무 적어서 항상 배고파서 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"과장님에게 쓴소리를 들어서 기분이 많이 안 좋으실 것 같아요 . 어떤 상황이었나요 ?",
        "answer":"내가 잠깐 다른 거 하느라 먼저 해야 할 일 타이밍을 놓쳤어 ."
    },
    {
        "question":"재정과 관련해서 어떤 문제가 생기신 건가요 ?",
        "answer":"이번 달에 아들 아파트 사는 데에 통장 잔고 몽땅 털었지 뭐야 ."
    },
    {
        "question":"직장 상사의 언행으로 다소간 불편함이 있으시군요 .",
        "answer":"자기만 잘났다고 남을 무시하는 말을 막 하잖아 . 너무 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"얼굴이 자꾸 화끈 거리시는군요 .",
        "answer":"아이들에게 자꾸 짜증을 내게 되네 ."
    },
    {
        "question":"이직하고 싶은 마음이 있으시군요 . 무슨 일 있어요 ?",
        "answer":"업무적성이 너무 안 맞아서 짜증이 나 ."
    },
    {
        "question":"결혼 전 약속을 지키지 않아 속상하시군요 .",
        "answer":"앞으로 역할 분담해서 같이 하지 않으면 나도 안 해 버릴 거야 !"
    },
    {
        "question":"일방적인 소통으로 힘드시군요 . 어떤 대화방식을 원하세요 ?",
        "answer":"자기 말만 하지 말고 내 이야기도 듣고 공감해 줬으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"동창생들이 여유롭게 삶을 보내고 있군요 .",
        "answer":"나와 다른 모습에 화가 났어 . 열심히 산다고 살아왔는데 가난에서 벗어나기 어렵네 ."
    },
    {
        "question":"나이는 드시는데 연애는 어렵고 결혼은 언제할지 고민이 있으시군요 .",
        "answer":"연애도 못 하니까 주변에서 안쓰럽고 가여워 보이나 봐"
    },
    {
        "question":"지하철에서 사람들이 임산부 자리를 양보하지 않아 앉지 못하셨군요 .",
        "answer":"출퇴근 시간에 사람이 많은데 서서 가야 할 때 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"친구분이 자꾸 명품 백을 자랑해서 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"자기 돈으로 산 게 아니라 부모님 돈으로 사놓고 자랑하는 게 너무 싫어 ."
    },
    {
        "question":"아내가 싸울때 과거 일을 들춰내서 지긋지긋하시는군요 .",
        "answer":"원래는 자주 다투지 않았어 . 그런데 갱년기에 들어서면서 짜증이 부쩍 늘은 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"사장님이 나의 성과는 무시한 채 다른 팀원만 칭찬해서 짜증 난 상황이시군요 . 왜 그런 행동을 하셨을까요 ?",
        "answer":"그 직원 애교 많고 싹싹하거든 . 일은 나도 열심히 했는데 그 사람만 칭찬하니까 너무 기분 나빠 ."
    },
    {
        "question":"혹시 안 좋은 결과라도 나오셨나요 ?",
        "answer":"유방에 혹이 있다고 초음파검사하래 ."
    },
    {
        "question":"특별히 요즘 그런 이유가 있을까요 ?",
        "answer":"아무래도 나이가 들어서 그러지 않을까 ?"
    },
    {
        "question":"무슨 고민되는 일이 있나 봐요 .",
        "answer":"무슨 말을 해야 알 텐데 말을 안 하니 ."
    },
    {
        "question":"걱정이 많으시겠어요 . 극복할 수 있는 다른 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"집에서 운동하는 홈 트레이닝을 해야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"매일 야근을 하신다니 힘드셨겠어요 . 상사와 어떤 일이 있었는지 말씀해 주실 수 있겠어요 ?",
        "answer":"자기가 할 일을 은근 나한테 다 미뤄 놓고 자기는 반 차 내고 골프 하러 다니잖아 ."
    },
    {
        "question":"아주 불쾌하셨겠어요 . 면접 마무리는 잘하셨나요 ?",
        "answer":"다행히 다른 면접관 반응은 좋았어 . 그래도 그 사람 때문에 집중이 안 됐어 ."
    },
    {
        "question":"남편분의 습관 때문에 매우 힘들어하시는군요 .",
        "answer":"같이 직장 다니며 나도 힘이 드는데 집안일을 안 하려고 해 ."
    },
    {
        "question":"아들의 밥투정으로 마음이 상하셨군요 .",
        "answer":"그러고 싶지 않았지만 나도 갑자기 짜증이 나서 말싸움을 심하게 했어 ."
    },
    {
        "question":"친구가 인사를 받아 주지 않았군요 . 기분이 어떠신가요 ?",
        "answer":"친구가 나를 무시해서 짜증이 나 . 내일 학교에 가서 친구와 이야기해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"수학 문제를 푸는 데 어려움이 있으시군요 . 어떻게 하면 수학을 잘할 수 있을까요 ?",
        "answer":"나는 수학의 기본기가 부족한 것 같아 . 기초부터 차근차근 다시 공부해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구들의 괴롭힘을 당하셨군요 . 괜찮으신가요 ?",
        "answer":"무릎이 까져서 피가 났어 ."
    },
    {
        "question":"짜증 나는 이유가 무엇인지 알 수 있을까요 ?",
        "answer":"더운데 마스크 착용하니 답답하고 외출도 조심스러워서 갑갑해 ."
    },
    {
        "question":"용돈이 더 필요하시군요 .",
        "answer":"용돈이 너무 적어서 한 달 쓰기에 부족한데 그렇게 말을 하네 ."
    },
    {
        "question":"남편이 대답을 안 해서 짜증이 나셨군요 . 남편이 대답을 전혀 안 하시는 건 아니지요 ?",
        "answer":"남편은 하고 싶은 대답만 하고 있어 . 내가 귀찮은 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"일을 열심히 했는데 잘못된 지시로 헛수고 되었나 보네요 .",
        "answer":"맞아 . 너무 짜증 나서 일을 다시 할 수 있을지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"아이들도 아버지에 대해서 불만을 품고 있나요 ?",
        "answer":"아빠를 피해 . 식사도 같이 안 하려고 하니 큰일이야 ."
    },
    {
        "question":"남편이 전혀 집안일을 안 도와주시는가 보네요 . 매일 지치고 힘드시겠어요 .",
        "answer":"이렇게 사는 게 사는 건가 싶어 .  어떨 때는 막 소리 지르고 물건들도 때려 부숴 버리고 싶을 정도야 ."
    },
    {
        "question":"코로나로 인해서 직장 생활에서 어려움을 겪는군요 . 구체적으로 어떤 부분에서 스트레스를 심하게 받으시는가요 ?",
        "answer":"여자라는 이유로 무조건 재택근무나 근무 시간을 축소해서 근무하래 . 그러면 급여가 줄 거든 ."
    },
    {
        "question":"무엇 때문에 스트레스를 받으시나요 ?",
        "answer":"상사가 퇴근을 못 하게 해서 너무 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"노후 계획을 세우시려나 봐요 ?",
        "answer":"은퇴하면 넉넉하지는 못해도 걱정할 정도는 아니어야 하잖아 . 짜증 나네 !"
    },
    {
        "question":"업무도 바쁜데 눈까지 치우라고 했군요 .",
        "answer":"그래도 얼어붙기 전에 빨리 치우자는 생각으로 꾹 참고 허리가 아픈데도 쓸었어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일로 기분이 상하셨나요 ?",
        "answer":"남편은 코로나 상황에서 추석에 시댁에 가자고 고집부려서 싸우고 애는 집에 있으니까 나랑 항상 싸우고 ."
    },
    {
        "question":"가족분들과 안 좋은 일이 있으신가요 ?",
        "answer":"남편은 돈 벌어올 생각도 안 하고 도대체 가족이랑 왜 같이 사는지 모르겠네 ."
    },
    {
        "question":"왜 그런 생각이 드셨어요 ?",
        "answer":"수당 없이 야근할 때도 많은데 내가 힘들어하면 내 탓만 하고 너무 답답해서 폭발해버리겠어 ."
    },
    {
        "question":"직장에서 매우 힘드시군요 .",
        "answer":"이랬다저랬다 아주 정신없어 죽겠어 . 항상 어수선한 분위기야 ."
    },
    {
        "question":"언니하고 비교하셔서 매우 속상하셨겠어요 . ",
        "answer":"나는 쓸모없는 사람 취급을 당하는 것 같은 느낌이 들 때가 많아 ."
    },
    {
        "question":"배우자에게 이해받지 못해 매우 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"사사건건 트집이고 화만 내서 너무 싫어 ."
    },
    {
        "question":"해야 할 일을 다 끝내지 못해서 스트레스받으시겠어요 .",
        "answer":"해야 할 일은 많고 새로운 일은 또 생기고 어떻게 처리해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"일이 많아 쉽게 짜증이 나고 예민하게 되는 것 같아요 .",
        "answer":"도울 수 있는 여유가 없어 . 도와주지 못해 미안하기도 하지만 짜증 나는 건 사실이야 ."
    },
    {
        "question":"허리가 아파 집안일을 할 수가 없군요 .",
        "answer":"그래서 정말 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"같이 스터디했던 애들이 붙어서 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"나한테 말도 안 하고 지원한 게 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"친구의 자랑으로 마음이 좋지 않으시군요 . 어떤 점이 힘드신가요 ?",
        "answer":"자기 돈으로 산 게 아니라 부모님 돈으로 사놓고 자랑하는 게 너무 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"친구가 본인 말만 해서 짜증이 나시는군요 . 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"솔직하게 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 어떤 일이 있어서 짜증이 나셨나요 ?",
        "answer":"친구들이랑 싸워서 더 이상 연락 안 할 거야 . 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"친구분하고 안 좋은 일이 있으신 것 같아요 . 저에게 말씀해 주실 수 있나요 ?",
        "answer":"정말 별거 아닌 거로 친구가 먼저 화를 내고 고집을 부리는 거야 . 나도 참다 참다 터져서 그냥 화내고 와버렸어 . "
    },
    {
        "question":"신입 직원 때문에 기분이 안 좋으시군요 . ",
        "answer":"내가 알려 주는 걸 메모해 놓으라고 해도 안 하고 계속 똑같은 걸 물어보기만 하고 자리를 오랫동안 비우면서 전화도 안 받아 ."
    },
    {
        "question":"남편분이 손가락 하나 까딱 안 하신다니 많이 짜증 나시겠어요 .",
        "answer":"내가 물까지 갖다 바쳐야 하는데 음식 신경 쓴다고 또 얼마나 나를 들볶겠어 ."
    },
    {
        "question":"뭔가 기분이 좋지 않은 일이 있었나 보군요 . 어떤 일이 있었나요 ?",
        "answer":"나는 진심으로 대하려고 했는데 상대가 너무 나를 재고 수단으로 생각하는 기분이 들어 짜증이 나 ."
    },
    {
        "question":"뭔가 기분이 좋지 않은 일이 있었군요 . 무슨 일이 있었나요 ?",
        "answer":"나는 진심으로 대하려고 했는데 상대가 너무 나를 재고 수단으로 생각하는 기분이 들어 짜증이 나 ."
    },
    {
        "question":"나이가 드니 돈 드는데가 많아 짜증이 나셨군요 . 앞으로 어떻게 하실 건가요 ?",
        "answer":"은퇴해서 벌이가 없으니 앞으로는 있는 돈을 절약하면서 지내야할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"매일 공부해야 한다는 것에 짜증을 느끼고 계시는군요 . 어떻게 하면 성적을 올릴 수 있을까요 ?",
        "answer":"무턱대고 공부하기보다는 계획을 세워서 체계적으로 공부해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"직장에서 업무 스트레스가 많으시군요 . 어떻게 하면 스트레스를 풀 수 있을까요 ?",
        "answer":"틈틈히 직장 동료와 커피를 마시면서 기분전화을 하는 게 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"함부로 말하는 신랑 분 때문에 짜증나셨군요 . 그럼 어떻게 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"제발 말좀 예쁘게 하라고 진지하게 말해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아빠의 강압적인 모습에 짜증을 느끼시는군요 .",
        "answer":"대화를 하면 벽에 대고 이야기하는 것 같아 . 내 말은 들은 척도 안 한다니까 ."
    },
    {
        "question":"장래희망을 뭘로 할지 고민되시는군요 .",
        "answer":"아직은 뭘해야할지 모르겠단 말이야 정말 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"병원비 때문에 걱정이 크시겠어요 . 병원비를 어떻게 해결하면 좋을까요 ?",
        "answer":"아무래도 만성질환에 대한 지원을 받을 수 있는지 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구분들과 대화중에 무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"친구들이 대화할때마다 자꾸 이상한 소리를 하면서 내 말을 못알아 듣잖아 ."
    },
    {
        "question":"아픈데도 없는데 나이 먹었다고 건강관리하라는 사람들이 짜증나시는군요 .",
        "answer":"나이를 먹어도 건강할 수 있는데 왜 그러는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구분에게 짜증이 나셨군요 . 무슨 일 있으셨나요 ?",
        "answer":"처음 보자마자 욕을 하니깐 그렇지 ."
    },
    {
        "question":"건강 문제로 많이 스트레스 받으시겠어요 .",
        "answer":"내일 병원 가서 상담 받으려고 해 ."
    },
    {
        "question":"짜증이 나는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"몸도 안 좋고 관절도 아파서 걷기도 힘든데 자꾸 남편이 일을 시켜 ."
    },
    {
        "question":"몸이 안 좋아져서 짜증이 나는군요 .",
        "answer":"응 . 건강이 안 좋아서 그런 것 같아 . 자꾸 짜증이 나는 게 ."
    },
    {
        "question":"잔소리 때문에 짜증이 나셨군요 . 어떻게 해야 마음이 풀릴까요 ?",
        "answer":"엄마하고 시간 조율에 대해서 이야기 해봐야 겠어 ."
    },
    {
        "question":"무슨일 있으신가요 ? 어떤 물건이 빠지셨나요 ?",
        "answer":"마트서 다른것만 사고 정작 중요한걸 빠뜨렸지뭐야 . 다시 갔다오려니 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"재산 가지고 싸우는 모습을 보셔서 어이가 없는 상황이군요 .",
        "answer":"아니 싸울거면 안 보이는데서 싸우든가 대놓고 하니까 다 싫어지더라고 ."
    },
    {
        "question":"다툼때문에 화가나고 짜증나시는군요 . 어떻게하면 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"내일 아내한테 사과하려고 해 ."
    },
    {
        "question":"짜증이 많이 나시는군요 . 무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"노후준비가 하나도 안 되어있어 ."
    },
    {
        "question":"몸이 예전같이 않아서 짜증나시는군요 . 몸이 안 좋으신가요 ?",
        "answer":"응 자꾸 피로하고 그래 . 영양제 먹어볼까 ?"
    },
    {
        "question":"가족들 때문에 짜증이 나시는군요 . 무슨 일 있으셨어요 ?",
        "answer":"가족들이 중학생인 내말을 들어주지 않아 ."
    },
    {
        "question":"엄마가 이래라 저래라 해서 짜증이 나셨군요 .",
        "answer":"이제 이래라 저래라 하지말라고 얘기 좀 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그래요 ? 모형 자동차를 갖지 못해 너무 속상하시겠어요 .",
        "answer":"엄마는 약속을 잘 안지키셔 ."
    },
    {
        "question":"노력한만큼 성적이 오르지 않아 마음이 좋지 않으시군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"아무 것도 손에 잡히지 않아 . 머리 좀 식혀야겠어 !"
    },
    {
        "question":"가족한테 짜증이 나는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"나를 너무 안믿어줘 ."
    },
    {
        "question":"반 친구가 괴롭힘을 당하고 있군요 .",
        "answer":"나 공부하는데 시끄러워서 짜증이나 ."
    },
    {
        "question":"어머니께 짜증낸 이유가 있나요 ?",
        "answer":"공부가 힘들어서 예민해졌거든 ."
    },
    {
        "question":"오빠와 관계가 안좋으신가요 ?",
        "answer":"그런건 아닌데 맨날 내 방에와서 장난치고 가거든 ."
    },
    {
        "question":"정말 힘드시겠어요 . 시험이 끝나면 무엇을 할 계획이신가요 ?",
        "answer":"친구들과 만나서 놀고 게임을 할거야 ."
    },
    {
        "question":"특별한 이유라도 있으신가요 ?",
        "answer":"엄마가 잔소리를 많이해서 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"짜증나는 일이 있으신가요 ? 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"오늘 친구한테 장난친건데 학교폭력위원회 열렸어 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"성적으로 대학 진로가 어려워 짜증나시나 봐요 . 그럼 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"그래도 대학 수준을 조금 낮추면 들어갈 대학은 많아 ."
    },
    {
        "question":"좋아하는 물건을 어머니가 버려서 기분이 좋지 않아 보여요 .",
        "answer":"내가 그렇게 아끼는 거라고 몇 번이나 이야기 했는데 버려버리다니 . 새로운 걸 주문시켜야겠어 ."
    },
    {
        "question":"고민이 많이 되시겠어요 . 꿈을 찾기 위해 어떤 걸 할 예정이신가요 ?",
        "answer":"좋아하는 취미들 중에서 진로를 정하는 건 어떨지 고민중이야 ."
    },
    {
        "question":"짜증나는 일이 있었군요 . 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"친구가 노인정에서 내 욕을 했어 ."
    },
    {
        "question":"짜증이 나셨군요 . 그렇게 생각하시는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"늙고 병들어서 그래 ."
    },
    {
        "question":"요즘 재정이 좋지 않아서 걱정이신가봐요 .",
        "answer":"어서 경제가 좋아져야할텐데 지금 상황은 짜증만 나네 ."
    },
    {
        "question":"요즘따라 짜증이 많으시군요 . 무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"노후자금을 다 써가 ."
    },
    {
        "question":"요새 짜증이 많으시군요 . 무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"대인관계가 원만하지 않아 ."
    },
    {
        "question":"같은반 아이들의 괴롭힘으로 많이 힘드시겠어요 . 어떻게 하면 상황이 좋아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"내일 가서 날 괴롭히는 애들한테 그러면 안 된다고 따끔하게 얘기할 거야 ."
    },
    {
        "question":"남편분과 무슨 일이 있으셨는지 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"오래 살아서 그런지 그냥 모든게 다 짜증이 나더라고 ."
    },
    {
        "question":"가족들과 무슨 일인가요 ?",
        "answer":"고등학생인 나에게 너무 간섭을 심하게 해 ."
    },
    {
        "question":"그 상황이 짜증나셨군요 . 그럼 어떻게 대처하세요 ?",
        "answer":"가서 괴롭히지 말라고 한마디 해 ."
    },
    {
        "question":"그렇겠네요 . 준비 하는데 어려움이 있겠네요 .",
        "answer":"공부 외에도 준비해야 할게 너무 많고 정보도 잘 알아야 해 ."
    },
    {
        "question":"건강관리 하려면 검진 받는게 좋을거 같아요 .",
        "answer":"도대체 왜 받기 싫은데 의무적으로 하라는지 원 ."
    },
    {
        "question":"예전 같지 않은 체력에 기분이 좋지 않으셨군요 .",
        "answer":"운동도 못하고 여행 가기도 힘들어지고 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"집 값이 떨어져 많이 짜증나시는군요 .",
        "answer":"다시 올라야 할 텐데 걱정스럽네 ."
    },
    {
        "question":"남편에 대해 짜증이 나시는군요 . 무슨 일인가요 ?",
        "answer":"집안일을 너무 안 하고 나만 하는 게 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"허리가 많이 아프셔서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"응 . 그래서 요즘 한의원에 다니고 있어 ."
    },
    {
        "question":"주변에 괴롭힘당하는 학우가 있어서 신경 쓰이시나요 ?",
        "answer":"대체 왜 그러는지 보기 싫어 . 시끄럽고 ."
    },
    {
        "question":"민감한 일을 자주 물어 오셔서 짜증이 나시는군요 . 이유가 있을까요 ?",
        "answer":"자꾸 물어보셔서 집중도 잘 안 되고 . 불합격하면 어떻게 말씀드리나 싶기도 해서 부담스러워 ."
    },
    {
        "question":"선생님의 업무가 가중되어 힘드신가 보네요 .",
        "answer":"몇 번이나 가르쳐 주었는데 자꾸만 되물어서 업무 진행이 안 돼 . 그래서 그 직원 때문에 매일 야근이야 ."
    },
    {
        "question":"취업이 안 되서 자책하는 마음이 드시는군요 .",
        "answer":"응 . 요즘 코로나 십구 때문에 사람들을 많이 안 뽑는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"부모님께서 꿈을 비웃어서 화가 나셨군요 . 어떤 꿈을 가졌는지 알 수 있을까요 ?",
        "answer":"나는 간절하게 가수가 되고 싶어 . 하지만 부모님께서는 현실적인 꿈을 꾸라고 핀잔하셔 ."
    },
    {
        "question":"남자친구의 행동 때문에 짜증 나는 일이 있으셨군요 .",
        "answer":"처음엔 연락이 안 되서 걱정을 많이 했는데 이제는 너무 짜증 나고 지쳐 ."
    },
    {
        "question":"코로나 때문에 밖에 못 나가시니 스트레스를 많이 받으시군요 .",
        "answer":"수영장도 문 닫았고 필라테스 강습소도 휴강한다고 그러고 ."
    },
    {
        "question":"결혼 준비로 예민해서 짜증이 많아진 것 같군요 .",
        "answer":"준비할 것도 많아서 더 그런 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"좀 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"회사에서 명예퇴직 이야기가 나오고 있어 . 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"면접 제의를 한 회사가 시간을 자꾸 바꿔서 짜증나시는군요 .",
        "answer":"가고 싶은 회사라서 참는 중이야 ."
    },
    {
        "question":"직장 상사분께서 업무를 효율적으로 잘 못 하셔서 이해가 안 되는군요 .",
        "answer":"나 같으면 그렇게 일 처리하지 않았을 텐데 . 회사 관두고 싶을 정도야 ."
    },
    {
        "question":"남편이 캠핑 장비로 돈을 너무 많이 써서 싫다고 말하고 싶으시군요 . ",
        "answer":"내가 확실히 말하지 않아서 남편이 내가 캠핑을 좋아한다고 착각한 것 같아 . 대화로 해결 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"실적이 좋지 않아서 직장 상사가 매일 짜증을 내는군요 .",
        "answer":"성과를 내라고 독촉하면서 하루에도 몇 번씩 짜증을 내더라고 ."
    },
    {
        "question":"노안이 와서 신문을 읽을 수가 없군요 . 많이 불편하시겠어요 .",
        "answer":"눈이 잘 안 보이니 얼마나 답답한지 몰라 ."
    },
    {
        "question":"자세히 설명해주시겠어요 ?",
        "answer":"남자친구의 친구들이 나한테 너무 짓궂게 구는 거야 .  그래서 짜증 났어 ."
    },
    {
        "question":"어머니가 나의 계획을 비난했군요 . 자세한 얘기를 해주실래요 ?",
        "answer":"나는 나중에 커서 카페나 아이스크림 가게를 차려서 창업하고 싶은데 엄마는 반대해 . 하고 싶은 건 내가 정하는데 왜 엄마가 참견하는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"자세히 무슨 일인지 물어봐도 될까요 ?",
        "answer":"나한테 항상 대들고 말도 안 통해서 너무 답답하고 짜증 나 . 어떡하면 좋지 ?"
    },
    {
        "question":"주변에서 이해하지 못해 매우 속상하셨겠군요 . 혹시 구체적으로 어떤 이야기를 하는지 이야기를 들어볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"너는 왜 취업 준비하지 않고 놀기만 하냐는 말을 제일 많이 듣고 있어 ."
    },
    {
        "question":"여자친구의 행동에 어떻게 느끼시나요 ?",
        "answer":"얼마 전에 대학교 여자 동창을 만난 후부터 간섭이 심해지니 짜증이 나네 ."
    },
    {
        "question":"짜증 나는 일이 있었군요 . 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"친구가 약속 시각 한 시간 전에 갑자기 약속을 취소했지 뭐야 ."
    },
    {
        "question":"학교 폭력 문제에 연루되었나 보군요 .",
        "answer":"함께 때리거나 욕을 한것도 아닌데 어이없잖아 ."
    },
    {
        "question":"아빠의 억압적인 모습에 짜증을 느끼시는군요 .",
        "answer":"대화를 하면 벽에 대고 말하는 것 같아 . 내 이야기는 들은 척도 안 한다니까 ."
    },
    {
        "question":"대사날 뻔하셨네요 . 내일 다시 학교에 가면 어떻게 하실 의향이세요 ?",
        "answer":"학생 주임 선생님께 기서 명확하게 진위 여부를 따져 보려구 ."
    },
    {
        "question":"오해를 받으셔서 기분이 안 좋으셨군요 .",
        "answer":"학생 주임 선생님께 기서 명확하게 진위 여부를 따져 보려구 ."
    },
    {
        "question":"친구에게 구타를 당하셨군요 . 정말 화나는 일이네요 .",
        "answer":"면상뿐이 아니야 . 지금 교복바지도 다 찢겨져서 새로 구매해야하는데 진짜 화나네 ."
    },
    {
        "question":"고민이 많이 되시겠어요 . 장래희망을 찾기 위해 어떤걸 할 예정이신가요 ?",
        "answer":"좋아하는 취미들 중에서 진로를 결정하는건 어떨지 생각중이야 ."
    },
    {
        "question":"어머니와 견해 충돌이 있으시군요 . 힘드시겠어요 .",
        "answer":"난 도저히 경영이나 경제 부분은 못 하겠어 . 어머니한테 내가 디자인 전공을 하고싶다는 걸 설득해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"학교에 다니기 싫을것 같아요 . 부모님이 어떻게하면 깨달을까요 ?",
        "answer":"아무래도 내가 얘기를 해야 인지하시겠지 . 학원 다녀와서 말을 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아끼는 물건을 어머님이 버려서 기분이 좋지 않아보여요 .",
        "answer":"내가 그렇게 아끼는거라고 많이 이야기 했는데 버려버리다니 . 새로 주문해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그러셨군요 . 무슨 참견을 하셨나요 .",
        "answer":"집에 빨리 다니고 돈 좀 적게 쓰라고 막 혼내 . 나도 혼자서 잘하는데 왜 참견하는 건지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"난감하셨겠네요 . 어찌 난장판을 만들었어요 ?",
        "answer":"스낵을 머고 바닥에 흘리고 서랍에도 지저분하게 쓰레기를 버려 놨네 ."
    },
    {
        "question":"진로계획서 작성하는 게 어려워서 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"학교에서 이런 필요 없는 것 안 시켰으면 좋겠어 . 올바르게 진로 상담해 주는 것도 아니면서 화나 ."
    },
    {
        "question":"가족들에게 짜증이 나셨군요 . 어떻게 하면 나아질까요 ?",
        "answer":"가족이 참견하지 않도록 대화 좀 많이 해야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"왜 보시고도 내버려두는 걸까요 ?",
        "answer":"괴롭힘을 이끄는 애가 학생회장이고 학업도 잘하거든 . 아니 공부 잘하는 거랑 따돌림시키는 거랑 별개 아닌가 ?"
    },
    {
        "question":"그렇겠네요 . 대비 하는데 어려움이 있겠네요 .",
        "answer":"학업 외에도 대비해야 할게 너무 많고 정보도 잘 알아야 해 ."
    },
    {
        "question":"잔소리로 인해 짜증이 나셨군요 . 어떻게 해야 마음이 나아질까요 ?",
        "answer":"모친하고 시간 조율에 대해서 대화해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아빠 엄마가 진로를 반대하는군요 .",
        "answer":"나는 운동을 좋아해서 운동에 대한 일을 하고 싶은데 부모님은 허가를 안 해줘 ."
    },
    {
        "question":"맨날 공부해야 한다는 것에 짜증을 느끼고 계시는군요 .",
        "answer":"맞아 . 무턱대고 공부하기보다는 목표를 잡아야겠다고 생각해 ."
    },
    {
        "question":"어떤 부분에서 꾸중을 하시나요 ?",
        "answer":"시험 일정도 아니라 친구들과 놀고 싶은데 그게 싫으신가 봐 . 내가 스스로 할텐네 잔소리가 점점 지겨워져 ."
    },
    {
        "question":"엄마가 방에 그냥 들어오셔서 기분이 안 좋으신가요 ?",
        "answer":"그럼 나도 사생활이란 게 있는데 ! 진짜 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"친구분들에게 집단 왕따를 당하셨군요 .",
        "answer":"매일 매일 친구들에게 집단 왕따를 당하다 보니 너무 화가 치밀어 ."
    },
    {
        "question":"공부한 만큼 성적이 오르지 않아 기분이 좋지 않으시군요 . 어떻게 하고 싶으신가요 ?",
        "answer":"어떤것도 손에 잡히지 않아 . 머리 좀 식혀야겠어 !"
    },
    {
        "question":"짜증 나시는 건 당연하죠 . 이 폭력에 어떻게 대응하실 건가요 ?",
        "answer":"학교 선생님께 얘기드리고 상담 받을 거야 ."
    },
    {
        "question":"아 그러셨구나 . 무척 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"응 내일 가서 날 괴롭히는 아이들에게 그러면 안 된다고 강력하게 얘기할 거야 ."
    },
    {
        "question":"친구가 싫어진 까닭이 있을까요 ?",
        "answer":"몰라 그냥 모두 다 짜증나고 싫어 . 다른 아이들도 다 그렇데 ."
    },
    {
        "question":"짜증나시겠어요 . 그러면 유부는 어찌 됐나요 ?",
        "answer":"그냥 어묵국에 넣었지 . 번번이 이런식인데 진짜 배려심 없어 ."
    },
    {
        "question":"긴 시간 수험 생활로 지치셨겠어요 .",
        "answer":"아직도 붙지도 못하고 난 정말 부족해 ."
    },
    {
        "question":"취업이 제대로 되지 않아 상심이 크군요 . 이런 상황을 어떻게 하면 극복할 수 있을까요 ? ",
        "answer":"면접 볼 기회라도 있었으면 좋겠어 . 이 나이 먹도록 집에 있으니 눈치 보여 ."
    },
    {
        "question":"무엇 때문에 진로와 세태를 보실 때 삶에 대한 회의가 느껴지시나요 ?",
        "answer":"모든 것이 부정적으로만 보이고 장래가 어두운 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"연애를 시간 낭비라고 생각하시는군요 . 어떤 이유로 그러시는지 알 수 있을까요 ? ",
        "answer":"부정적일 수밖에 . 연애는 감정과 체력을 소모하게 되고 시간과 돈도 낭비하게 만들어 ."
    },
    {
        "question":"연애가 결혼으로 이어지는 것에 대해 부정적이시군요 . 어떤 이유로 그렇게 생각하시는지 알 수 있을까요 ? ",
        "answer":"요새 같은 시대에 무슨 돈으로 결혼을 하겠어 . 집값은 고사하고 결혼식 비용도 한두 푼이 아니라고 ."
    },
    {
        "question":"면접에서 탈락해 염세적이신 것 같아요 .",
        "answer":"독서라도 하면서 마음을 가라앉혀야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"직장에서 하는 일에 흥미를 느끼시지 못하나 보군요 . 언제부터 그런 감정을 느꼈나요 ?",
        "answer":"일 년이 넘은 것 같아 . 어차피 열심히 해도 공은 다 상사가 가져갈 텐데 열심히 해봤자 뭐해 ."
    },
    {
        "question":"동료가 해고되어서 슬프실 것 같아요 .",
        "answer":"성실했던 사람이 그런 일을 겪어서 당황스럽고 남 일 같지 않아 ."
    },
    {
        "question":"반복된 이별 통보로 인해 지치시는군요 . 그동안 이별의 원인이 무엇인지 생각해본 적 있나요 ?",
        "answer":"난 화가 나면 화가 풀릴 때까지는 모든 연락을 피해 . 화가 났을 때 대처하는 방법을 고쳐야 할 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떤 상황일 때 인사하고 싶지 않으신가요 ?",
        "answer":"모르는 사람인데 굳이 인사를 해야 해 ?"
    },
    {
        "question":"친구의 지인이지만 소개팅이라서 걱정이 되는군요 .",
        "answer":"소개팅은 처음이고 솔직히 겁도 나고 그래서 좀 망설이는 중이야 ."
    },
    {
        "question":"그런 마음이 드시는군요 . 그런 마음이 들 때 기분이 좋아지는 방법이 있으신가요 ?",
        "answer":"나는 등산 가는 걸 좋아해 . 산을 탈 때는 아무 생각이 들지 않거든 ."
    },
    {
        "question":"무슨 말씀이세요 ?",
        "answer":"모아놓은 돈도 없는데 내년이면 정년이야 ."
    },
    {
        "question":"대인관계에 무슨 일이 있었나요 ? 설명해 줄 수 있나요 ?",
        "answer":"그냥 진짜 사는데 대인관계가 꼭 필요하냐는 생각을 계속해 . 잠깐 나가서 산책이라도 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"대인관계에 힘드시군요 . 무슨 일이 있었나요 ?",
        "answer":"오랜만에 친구를 만났는데 내가 무슨 말을 해도 염세적인 반응을 해서 기분이 우울해졌어 . 오늘 같이 있었던 시간 동안 너무 힘들었어 ."
    },
    {
        "question":"은퇴 후에는 어떻게 지내실지 걱정되시는군요 .",
        "answer":"준비는 한다고 했는데 물가가 워낙 올라서 말이야 . 건강도 그다지 좋지 못하고 ."
    },
    {
        "question":"아내분이 우울해하셔서 옆에서 많이 힘드시겠어요 . 어떻게 하면 상황이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"그러게 말이야 . 수술이랑 경과도 좋다 보니 생각보다 일찍 퇴원을 할 수 있었어 ."
    },
    {
        "question":"직장 상사가 괴롭히다니 정말 힘드시겠어요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"상사와 대화를 해보려는데 괜찮을지 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"여건으로 인해 포기할 수밖에 없는 상황이군요 .",
        "answer":"세상 모두가 행복하고 풍족하게 살 수는 없는가 봐 . 누구는 다 가지고 나는 다 잃었어 ."
    },
    {
        "question":"직장에서 해고되어 많이 힘드시겠어요 . 괴로운 느낌을 좀 잊고 싶을 때는 무엇을 하는 편인가요 ?",
        "answer":"생각만 하면 힘드니까 방 청소를 해 . 주변이 깨끗해지면 잠시라도 기분을 바꿀 수 있는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"아 . 저런 . 무슨 일이실까요 ? 여러모로 걱정되시겠어요 .",
        "answer":"친구들한테 연락해 보니 그 친구들도 빌려준 돈이 있나 봐 . 다들 가족에게 비밀로 하고 있는데 큰일이야 . "
    },
    {
        "question":"아픈 데가 많아서 힘드시겠네요 .",
        "answer":"움직일 때마다 온 관절이 아프니까 큰 병이 아닐까 걱정되고 우울해 ."
    },
    {
        "question":"그런 기분이 드셨군요 .",
        "answer":"그냥 아무것도 하기 싫어 . 의미가 없으니까 ."
    },
    {
        "question":"왜 그렇게 생각하게 되었나요 ?",
        "answer":"주변에서 남들이 하라는 대로 열심히 살아왔는데 잘되는 일이 없어서 노력해도 무슨 의미가 있는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"왜 그렇게 느끼시는 거죠 ?",
        "answer":"친구들을 만나도 겉치레 이야기만 계속하는 것 같거든 ."
    },
    {
        "question":"왜 그렇게 느끼시는지 여쭤봐도 될까요 ?",
        "answer":"양육비도 많이 들고 아이가 커서 경쟁하며 사는 것도 힘들 것 같아서 차라리 비혼이 낫지 않나 싶어 ."
    },
    {
        "question":"한사람에게 얽매이게 하는 결혼제도가 불합리하다고 생각하시는군요 . 왜 그렇게 생각하시는지 여쭤봐도 될까요 ?",
        "answer":"서로 안 맞는데 억지로 관계를 유지할 필요 없는 거잖아 . 그러니까 굳이 결혼을 왜 해야 하는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"주위에서 부고 소식을 접하셨군요 .",
        "answer":"이번에 떠난 친구는 평소 운동도 열심히 하는 친구였어 . 건강관리를 해도 어차피 운명인가 봐 ."
    },
    {
        "question":"삶이 염세적으로 느껴지시는 거 같아요 . 어디 편찮으신가요 ?",
        "answer":"심혈관에 문제가 좀 있거든 . 염세적인 관점으로 세상을 보면 더 건강에 안 좋다는데 그러지 말아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"결혼 언제 할 거냐고 부모님께 잔소리를 들어서 기분이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"결혼은 왜 해야 하는지 모르겠어 . 서로에게 짐만 될 텐데 ."
    },
    {
        "question":"이기적인 사람들 때문에 불쾌한 경험이 있으신가 봐요 . ",
        "answer":"자기만 생각하고 남에게 피해를 끼치면서까지 그렇게 이기적으로 굴더라고 ."
    },
    {
        "question":"연애가 잘 안 되어서 괴로우시군요 . 이런 괴로운 마음을 이야기할 친구가 있을까요 ?",
        "answer":"응 있어 . 친구들한테 말했더니 분명히 좋은 사람이 나타날 거라고 기다리라고 해서 조금 내려놓고 기다려 볼까 봐 ."
    },
    {
        "question":"몸이 안 좋아지셔서 걱정이시겠네요 .",
        "answer":"술을 하루라도 안 마시면 살 수가 없는데 ."
    },
    {
        "question":"취직에 관해 걱정이 많으시군요 . ",
        "answer":"스펙도 남들과 비슷하거나 남보다 못한 것 같고 그렇다고 학점이 뛰어난 것도 아니고 . "
    },
    {
        "question":"혼자 계실 때는 주로 어떤 일을 하시나요 ?",
        "answer":"책을 읽고 영화를 보면서 하루를 충분히 즐기지 ."
    },
    {
        "question":"매일 약을 먹어야 하는 건강 문제로 아주 힘들고 지치신 것 같네요 . ",
        "answer":"하루도 빼지 않고 날마다 약을 달고 살아야 한다는 게 너무 싫어 ."
    },
    {
        "question":"특별한 사건이 있으셨던 것은 아니시고요 ?",
        "answer":"그런 건 없어 . 매일 같은 일상이 반복되다 보니 지루하고 의욕이 안 생기나 봐 ."
    },
    {
        "question":"많이 힘드시죠 ? 지금 마음이 어떠신지 조금 더 들어봐도 괜찮을까요 ?",
        "answer":"살기도 힘들고 그냥 다 없어져 버렸으면 좋겠어 . 딱히 재밌는 것도 없어 ."
    },
    {
        "question":"남자친구와 결혼 때문에 고민이시군요 .",
        "answer":"연애도 행복한 데 결혼까지 해야 하는지 의문이야 ."
    },
    {
        "question":"인간관계에 노력을 쏟는 게 아무 의미 없다는 생각이 드시는군요 .",
        "answer":"난 앞으로 계속 혼자서 지낼래 . 이젠 지쳤어 ."
    },
    {
        "question":"건강에 대해 염려하고 계시는군요 . 어떤 일로 그런 생각을 하게 되셨나요 ?",
        "answer":"그냥 문득 죽음이 멀리 있지 않다는 생각이 들어 ."
    },
    {
        "question":"인생에 회의감이 드시는군요 . 주변에 마음을 나눌 친구분이 있으신가요 ?",
        "answer":"다들 바쁘고 멀리 있어서 내 얘기를 들어줄 사람이 없어 ."
    },
    {
        "question":"지치고 피로해 보이세요 . 무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"안 그래도 가게가 은행 빚에 허덕이는데 코로나가 완전히 재정 파탄 나게 하네 ."
    },
    {
        "question":"어떤 문제가 있으신가요 ?",
        "answer":"대접은커녕 홀대만 있지 . 월급도 맨날 그 자리고 일은 죽으라고 하는데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"많이 힘드시군요 . 지금 건강 상태가 어떤지 여쭈어봐도 될까요 ?",
        "answer":"기력도 떨어지고 이러다 몸져눕게 되지 않을까 걱정이야 . 나 때문에 자식들 대학도 못 마치게 될까 봐 ."
    },
    {
        "question":"부동산으로 돈을 버는 사람들 때문에 실망하셨군요 .",
        "answer":"이 나이에 내 집 한 채 없고 적금 이자는 물가 상승률보다 낮아 . 주식투자는 겁나서 못하겠고 도대체 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"좋지 않은 몸 상태 때문에 걱정이 많으시군요 .",
        "answer":"체력도 떨어지고 아침에는 일어나기도 힘들고 건강 상태가 좋지 않은 건 확실한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"아이를 낳기 싫은 이유가 있나요 ?",
        "answer":"아이를 키우면 돈이 너무 많이 들잖아 ."
    },
    {
        "question":"혼자 건사하기도 힘든 세상에서 둘이 된다는 것은 부담스러운 일일 것 같아요 .",
        "answer":"아이를 낳아 책임을 지는 일도 부담스러워 ."
    },
    {
        "question":"성적을 올리기 힘들어서 자꾸 부정적인 생각이 드시는군요 . 이런 생각들을 극복하기 위해 떠올릴 좋은 말이 있을까요 ?",
        "answer":"결과는 노력을 배신하지 않는다는 말이 있듯이 좋은 결과를 위해 열심히 노력해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구의 태도에 실망하셨군요 . 무슨 일 있으셨나요 ?",
        "answer":"친구가 나한테 말을 너무 함부로 하네 ."
    },
    {
        "question":"왜 건강하지 않다고 생각하시나요 ?",
        "answer":"모든 사물을 긍정적으로 보지 않고 부정적이고 어둡게 본다면 정신적으로 좋지 않을 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"노후를 생각하면 암흑 속에 들어가는 거 같으시군요 . 왜 그렇게 생각하세요 ?",
        "answer":"아무 준비도 없이 노후를 맞이하려니 답이 안 보여서 ."
    },
    {
        "question":"나라가 젊은 세대를 고려하지 않는다고 생각하시는군요 . 그렇게 생각하게 된 계기가 있나요 ?",
        "answer":"진로특강을 들었는데 요즘 세대들 배불렀다고 하잖아 . 그런 사람들이 진로특강을 하는 나라니 망할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"코로나로 인해 기분이 우울하시군요 . 특히 어떤 점이 사용자님을 우울하게 만드는지 말씀해 주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"외출이나 모임이 자유롭지 못해서 화가나 ."
    },
    {
        "question":"마음이 매우 힘드신 것 같네요 . 특별히 어떤 점이 힘드세요 ?",
        "answer":"이제 사는데 더는 좋은 일은 없을 거 같아 . 몸만 아파질 뿐 ."
    },
    {
        "question":"결혼 생각이 없으시군요 . 가족들에게 이런 생각을 말씀드려 보았나요 ?",
        "answer":"부모님께 말씀드렸지 . 그런데 나이가 들면 생각이 바뀔 거라고 생각하셔 ."
    },
    {
        "question":"현 결혼의 행태에 회의를 느끼시는군요 . 지인 중에 그런 사례가 있으신가요 ?",
        "answer":"주변에는 없지만 비슷한 사례의 이야기를 많이 들었어 . 그런 이야기를 들으면 나는 결혼을 하고 싶지 않아 ."
    },
    {
        "question":"무슨 속상한 일이 있으시군요 . 무슨 일이실까요 ?",
        "answer":"이력서를 열 군데도 넘게 넣었는데 한 군데도 통보가 안 오더라 ."
    },
    {
        "question":"결혼 전에 걱정이 많으신 것 같아요 . 어떤 부분이 가장 걱정이신가요 ?",
        "answer":"준비 과정에서 힘든 일이 많잖아 ."
    },
    {
        "question":"은퇴로 고민이 많으시겠어요 .",
        "answer":"아무리 생각해도 좋은 생각이 안 들어 ."
    },
    {
        "question":"취업 때문에 걱정이 많으신가요 ?",
        "answer":"아주 절망적인 상황이야 . 난 이렇게 늙어 죽을 거야 ."
    },
    {
        "question":"요즘 취업 힘들죠 . 걱정이 많겠어요 .",
        "answer":"이미 뽑을 사람 정해놓고 면접을 보는 거 같아서 이런 게 무슨 의미가 있나 싶어 ."
    },
    {
        "question":"정말 걱정이시겠네요 . 앞으로 은퇴 이후 계획은 있으신가요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 은퇴 이후엔 뭐 해야 할지 딱히 생각해 둔 것도 없고 마냥 놀 수도 없고 ."
    },
    {
        "question":"연애와 결혼이 귀찮고 힘든 부분도 있어요 . 하지만 좋은 점은 없을까요 ?",
        "answer":"내 편이 생긴다는 점은 좋겠지 . 하지만 책임져야 할 부분도 많잖아 ."
    },
    {
        "question":"구체적인 상황을 설명해 주시면 좋겠어요 .",
        "answer":"자기 고집만 주장하고 완전 자기 멋대로야 ."
    },
    {
        "question":"요즘 들어 건강에 대해 고민이 많으시죠 . 특히 언제 그렇게 느끼세요 ?",
        "answer":"가벼운 운동을 해도 금방 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"속상하기도 하시고 복합적인 감정이 드시겠어요 . 혹시 무슨 일이 있으셨던 건가요 ?",
        "answer":"그런 건 아닌데 친구들이 내 연락을 피하는 것 같은 느낌이 들어 . 나도 연락을 안 하다 보니 그런 기분이 들더라고 ."
    },
    {
        "question":"몸이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"예전 같으면 병원에 갔겠지만 말이야 . 지금 생각해보니 사람은 어차피 죽게 되는데 병원에 갈 필요가 있을까 싶어 ."
    },
    {
        "question":"갑작스러운 이별 통보에 상처받으셨겠어요 .",
        "answer":"그래서 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 문제로 그런 생각이 드시는지요 ?",
        "answer":"나이가 드니 여기저기가 아프고 코로나 때문에 산책하러 못 가잖아 . 괜히 세상이 밉고 그래 ."
    },
    {
        "question":"나만 못난 것 같다는 생각이 들어 속상하셨군요 . 구체적으로 어떤 일 때문에 그런 기분이 들었나요 ?",
        "answer":"지인이 빌라 말고 아파트를 사라고 하는 거야 . 돈이라도 빌려주면서 그런 얘길 해야지 ."
    },
    {
        "question":"사람과의 관계에 큰 가치를 두지 않으시는군요 .",
        "answer":"그런 셈이지 . 대인관계에 많은 노력을 쏟았었는데 이제는 그러고 싶지 않아 . 혼자 살아가는 인생인걸 ."
    },
    {
        "question":"더 이상 사람과 연결되고 싶지 않은 마음이 드시는군요 .",
        "answer":"난 더이상 사람을 믿지 않아 . 나는 혼자서 하는 취미활동을 찾아 하면서 인생을 즐기는 중이야 ."
    },
    {
        "question":"취업에 실패하셔서 마음이 상하셨나 봐요 . 정말 세상에 쓸모없는 존재가 있다고 생각하세요 ?",
        "answer":"그렇진 않은 것 같아 . 화가 나서 내뱉은 말이지 뭐 . 내 쥐구멍에도 언젠가 볕이 들려나 ."
    },
    {
        "question":"친구의 필요성에 대해 비관적이시군요 . 어떨 때 친구가 피곤하신가요 ?",
        "answer":"친구라는 이름으로 남에게는 쉽게 저지르지 못하는 잘못이나 장난을 받을 때지 ."
    },
    {
        "question":"부정적인 감정을 안 들게 하는 방법은 무엇일까요 ?",
        "answer":"다른 건 몰라도 엄마는 나한테 잘해주는 것 같아 . 엄마의 긍정적인 모습에 더 집중해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구를 염세적으로 보는 것 같군요 .",
        "answer":"친구의 언어적 표현들이 너무 거칠어서 그런 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"타인과의 관계가 무척 불편하시군요 .",
        "answer":"나는 사람을 믿지 않아 . 사람은 동물보다 못해 ."
    },
    {
        "question":"그렇게 생각하게 된 계기가 있으셨나요 ?",
        "answer":"내 사촌 형이 나한테 투자 사기를 쳤지 뭐야 ."
    },
    {
        "question":"고민이 있으시군요 . 무엇 때문에 그러신가요 ?",
        "answer":"연애는 해서 뭘 하나 싶어 . 정말 모든 일이 다 귀찮아 ."
    },
    {
        "question":"친구가 필요 없다 생각하시는 이유가 있으신가요 ?",
        "answer":"나이가 드니 일일이 연락하기도 번거로운거 같아 ."
    },
    {
        "question":"그런 생각까지 해보셨군요 . 그럼 어떻게 생을 마무리하고 싶으세요 ?",
        "answer":"나는 가족들에게 약하고 초라한 모습을 보이며 죽고 싶지 않아 ."
    },
    {
        "question":"병이 들어 인간관계가 허무하게 느껴지시는군요 .",
        "answer":"이 허무한 감정이 빨리 없어졌으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"많은 직장 업무로 개인시간이 없어 힘든 상황이시군요 . 어떻게 하면 개인시간을 가질 수 있을까요 ?",
        "answer":"상사에게 업무가 너무 많으니 줄여달라고 말해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"재정적인 문제로 불안한 상황이시군요 . 어떻게 하면 이 난관을 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"우선 낭비되는 소비를 없애고 최대한 절약해야 될거같애 ."
    },
    {
        "question":"공부하시는데 무슨 일 있으신가요 ?",
        "answer":"응 . 내 나이 낭랑 십팔 세인데 벌써 흰머리가 나 ."
    },
    {
        "question":"혼자라고 생각하시는군요 . 무슨 일 있으세요 ?",
        "answer":"아무도 도와주지 않아 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"나이가 들어서 건강이 좋지 않을까봐 걱정이시군요 . 어떻게 하면 걱정하지 않을 수 있을까요 ?",
        "answer":"내일부터는 조금씩이라도 걷기부터 도전해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"나이 들어 일자리까지 잃으셔서 세상이 싫다 여겨지시는 군요 .",
        "answer":"이제 더 이상 살아갈 의미을 모르겠어서 힘드네 ."
    },
    {
        "question":"집 값이 많이 올라서 속상하시군요 .",
        "answer":"일 한 돈을 한 푼도 안 쓰고 모으기만 해도 못 사 ."
    },
    {
        "question":"나이가 들어 죽음에 대해 고민하고 계시군요 .",
        "answer":"그래도 요즘은 평균 수명이 길어졌으니 아직은 젊은 나이지 ?"
    },
    {
        "question":"가족관계가 염세적이시군요 . 무슨 일이신지 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"중학생인데 부모님이 문제집을 사주지 않으셔 ."
    },
    {
        "question":"직장에서 기분 나쁜 일이 있으셨군요 . 구매팀 김부장이란 분과는 이야기를 해보셨나요 ?",
        "answer":"그 인간이랑은 이야기할 가치도 없어 . 이야기해봤자 본인이 맞다고 우겨대기나 하겠지 ."
    },
    {
        "question":"건강하지 못할거면 오래 살지 않아도 된다고 생각하시는군요 . 건강이 많이 안좋으신가요 ?",
        "answer":"엄청 안좋은건 아닌데 난 아프게 오래살바엔 그냥 빨리 죽고싶거든 ."
    },
    {
        "question":"가족이 남남이라고 느끼시는군요 . 그렇게 느끼신 이유가 있을까요 ?",
        "answer":"다들 서로 연락이나 관심도 없고 밥도 같이 안 먹거든 ."
    },
    {
        "question":"주가가 많이 떨어져서 속상하시겠어요 . 해결할 다른 방법은 없나요 ?",
        "answer":"지금은 없어 . 난 왜 이렇게 되는일이 없나 몰라 ."
    },
    {
        "question":"대학 진학을 걱정하시는군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"나에게 맞는 진로를 정하기 위해 상담을 받으려고 해 ."
    },
    {
        "question":"가족이 회복할 기운이 안 보이는군요 . 그렇게 생각하시는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"이미 파탄이 난 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"대학 진학으로 걱정되시는군요 . 이유를 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"성적이 낮아서 원하는 곳에 가지 못할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"가족이라고 친한 척 해서 기분이 안좋으시군요 . 누가 친한 척을 했나요 ?",
        "answer":"언니 . 언제부터 나를 신경썼다고 ."
    },
    {
        "question":"학교 폭력으로 많이 힘드시군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"나에게 아무도 관심을 가져주지 않는 이런 세상 없어져버렸으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"공부해도 소용 없다고 생각하시는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"공부한다고 성공하는 게 아니거든 ."
    },
    {
        "question":"부모님의 갑작스러운 행동에 당황하셨나봐요 . 평소에는 부모님이 그러지 않으셨나요 ?",
        "answer":"평소에는 나한테 관심도 없으셨어 . 오히려 갑자기 이러니까 불쾌해 ."
    },
    {
        "question":"따돌림 때문에 많이 힘들어 보여요 .",
        "answer":"애들이 날 계속 괴롭힐 것만 같아 . 이젠 다 포기했어 ."
    },
    {
        "question":"가족 관계로 고민하시는군요 . 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"아빠랑 크게 말다툼을 했어 . 매순간 내 편이 되는 건 아니더라고 ."
    },
    {
        "question":"대학 진학 생각으로 불행하시군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"선생님과 상담을 통해 내 다른 진로를 찾아 볼려고 해 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일로 그러세요 ?",
        "answer":"식구들의 기대치에 못 맞추겠어서 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"다른 사람이 괴로워하는걸 보는게 마음이 많이 힘드신가요 ?",
        "answer":"따돌림 당하는 그 대상이 언젠가 내가 될 수도 있을거 같아 두렵기도 하거든 ."
    },
    {
        "question":"아무 것도 되지 못할 거라고 생각하시는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"난 공부도 못하고 잘하는 것도 없으니까 ."
    },
    {
        "question":"가족 관계가 염세적이라고 생각하시는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"중학생인데 가족이 무슨 의미인지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 상대해주지 않아서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"내일 선생님에게라도 이야기를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 왜 그런 생각이 드시나요 ?  .",
        "answer":"공부해도 맨날 꼴찌하니까 자신이 없어 ."
    },
    {
        "question":"일에 집중하다 보니 남은 친구가 없는 것 같다고 느끼시는군요 .",
        "answer":"혼자가 되었지만 뭐 어쩌겠어 . 감내할 수밖에 ."
    },
    {
        "question":"칠십대가 되시고 재산 모으기에 염세적이 되셨군요 . 그렇게 되신 이유가 있으신가요 ?",
        "answer":"만성질환으로 몸이 자주 부어서 어디 가지도 못하는데 돈 모아봤자 죽기전에 뭘 하겠니 ."
    },
    {
        "question":"돈이 많아도 부질없이 느껴지시는군요 .",
        "answer":"팔십이 되니 돈의 가치에 대해 크게 의미를 두지 않게 되었어 ."
    },
    {
        "question":"중요한게 뭐가 있을까요 .",
        "answer":"뭐가 중요 하겠어 . 이렇게 살다가 가는 거지 ."
    },
    {
        "question":"많은 사람들이 은퇴 준비를 하는군요 .",
        "answer":"당장 내일 어떻게 될지도 모르는데 미리 힘들게 살 필요가 있나 싶어 ."
    },
    {
        "question":"사회 관계망을 넓히시고 싶으시군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"병이 없이 건강할 때 더 많은 모임을 가져 보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"친구분들과 이별을 경험하셨나 봐요 . 어떻게 하면 허무한 기분을 떨칠 수 있을까요 ?",
        "answer":"남은 친구들과 더 자주 얼굴을 보고 살아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"돈이 없으면 우울해지기도 하죠 . 어려운 일 있으신가요 ?",
        "answer":"모아둔 돈도 다 써가고 약값으로 다 나가고 내가 왜 사는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 다른 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"그냥 안 쓰면서 사는 게 답이지 뭐 . 별수가 없어 ."
    },
    {
        "question":"건강이 걱정되는 이유가 혹시 있으신가요 ?",
        "answer":"사실 특별히 아픈 곳은 없는데 그냥 걱정되네 . 이럴 땐 운동하는게 좋을까 ?"
    },
    {
        "question":"코로나가 길어져서 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"코로나가 괜찮아지다가 갑자기 확진자가 확 늘어나서 스트레스가 너무 쌓이더라고 ."
    },
    {
        "question":"대부분 좋아하시던데 어떤 부분에서 힘드신가요 ?",
        "answer":"혼자 일하려니 재미없고 내가 아니어도 컴퓨터가 다 알아서 하는 것 같아서 인간적 박탈감까지 느낀다니까 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 무슨 일 있으셨어요 ?",
        "answer":"그건 아닌데 사람 비위 맞추기도 싫고 ."
    },
    {
        "question":"안 좋은 일이 있으셨군요 .",
        "answer":"어 . 평소에 나하고 잘 지내는 사람인데 어떻게 그럴 수가 있는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"코로나일구 때문에 많이 힘드시군요 . 이야기할 친구는 있으신지요 ?",
        "answer":"친구가 있는데 코로나일구 때문에 만나지 못해서 외로워 ."
    },
    {
        "question":"은퇴 준비를 많이 못한 것 같이 생각하는군요 . 많이 불안하신가 봐요 .",
        "answer":"준비할 만한 여력이 없어서 못한 거야 ."
    },
    {
        "question":"연애를 하고 싶지 않으신 것 같아요 . 연애가 귀찮다고 생각하는 이유가 있을까요 ?",
        "answer":"상대에게 맞춰야 하고 감정 소모도 심해 . 몇 번 연애해보니 나랑 안 맞는다고 생각했어 ."
    },
    {
        "question":"지금까지 연애를 못해서 걱정이 많으신가봐요 . 이럴 때 어떠한 노력을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"이대로는 안될 거 같아 . 동호회를 한번 나가보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"불합격 소식을 받으셔서 많이 실망하셨군요 . 앞으로 또 지원을 하실 생각이신가요 ?",
        "answer":"이젠 내가 취직을 할 수 있을까 생각도 들고 나는 이제 틀린 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"알아주는 사람이 없다고 생각하고 계시는군요 .",
        "answer":"지난번에도 그랬어 . 열심히 해봤자 소용없어 ."
    },
    {
        "question":"자신이 하는 일이 진행되지 않으리라 생각하시는군요 .",
        "answer":"그래 열심히 해봤자 안 될 거야 ."
    },
    {
        "question":"육 개월이면 완치된다는 말을 믿지 못하시는군요 .",
        "answer":"병원에서 자기들 편하려고 하는 말인 거 다 알아 . 난 낫기는 글렀어 ."
    },
    {
        "question":"특히 어떤 부분이 힘드세요 ?",
        "answer":"직장 생활도 힘들고 가정 생활도 어려워 ."
    },
    {
        "question":"하루종일 시달리다니 많이 힘들었겠네요 .",
        "answer":"학교에 알려도 달라지는 게 없을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"서로 챙겨주지 못하는 가족 때문에 힘드시겠어요 .",
        "answer":"학교 졸업하면 독립해서 지낼 거야 . 엄마 아빠는 어차피 나한테 마음도 안 쓸 테니까 ."
    },
    {
        "question":"식구들과의 관계가 좀 더 나아질 수 있도록 주력할 생각이신가요 ?",
        "answer":"아니 이미 늦었어 . 우리 식구는 절대 좋은 사이가 될 수 없어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 그런 감정을 없앨 수 있을까요 ?",
        "answer":"일단 성적을 올리기 위해 학습을 해보려고 . 노력도 안 하고 포기하기는 싫어 ."
    },
    {
        "question":"엄마가 볼 때 마다 과제 얘기만 해서 기분이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"공부해도 점수가 안오르니까 더 하기 싫어 ."
    },
    {
        "question":"왜 어떠한 생각도 안드시는 건가요 ?",
        "answer":"내가 무지 노력했어도 달라진게 없었거든 . 선생님도 학교도 외면해서 이젠 그냥 그러려니하고 단념하고 체념했어 ."
    },
    {
        "question":"그런 느낌이 드시는군요 . ",
        "answer":"사실 내 추리일뿐이야 . 한 번쯤 마음 터놓고 대화해보고 싶어 . 가족들이 그렇게 해줄까 ?"
    },
    {
        "question":"따돌림을 당해 비관적인 생각이 드나 봐요 . 어떻게 하면 상황이 해결될까요 ?",
        "answer":"날 따돌리닌 아이들과 맞서 볼 거야 . 이대로는 참을 수 없어 ."
    },
    {
        "question":"달라질게 없다고 예상하는 연유는 뭔가요 ?",
        "answer":"철저히 반 분위기가 폐쇄적이라 그런거야 . 모두들 나서는 걸 꺼리니까 나도 나서봐야 뭐하나 싶어 ."
    },
    {
        "question":"다른 사람이 고통받는걸 보는게 마음이 많이 힘드시죠 ?",
        "answer":"따돌림 받는 그 대상이 언젠가 내가 될수도 있을거 같아 무섭기도 하거든 ."
    },
    {
        "question":"대학에 가는 연유가 궁금하신가요 ?",
        "answer":"아니 그저 어차피 소용도 없는 일에 매달리는 벗들이 안타까울 뿐이야 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 관심이 없는 것 같아 상심했겠어요 .",
        "answer":"인생은 기왕 혼자 와서 혼자 가는 거래 . 얼른 자립해야지 ."
    },
    {
        "question":"맞아요 . 폭력은 비밀스럽게 일어나요 .",
        "answer":"스승들도 별 관심이 없는 거 같아요 ."
    },
    {
        "question":"동무들이 상대해 주지 않아서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"내일 선생님에게라도 말을 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"학교에서 어떤 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"아버지어머니를 잘 만난 아이들은 이런 노력 하지 않아도 어차피 잘되게 되어있잖아 ."
    },
    {
        "question":"수능이 삶의 전부가 아니라는 말씀이시군요 .",
        "answer":"그래 . 좋은 대학가면 무슨 소용이 있다고 . 나도 내가 뭘 좋아하는 지 헷갈려 ."
    },
    {
        "question":"어째서 아무것도 되지 못할 거라고 생각하시나요 ?",
        "answer":"난 성적도 나쁘고 잘하는 것도 없으니까 ."
    },
    {
        "question":"많이 바쁘셔서 함께 시간을 보낼 시간이 없나 봐요 .",
        "answer":"매우 짜증나고 싫어 . 이기적이신 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"누가 친구를 괴롭히나요 ?",
        "answer":"학교 일진 아이들이 그러는 데 여럿이 한 명 괴롭히는건 나쁜짓인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"그 정도로 왕따가 심한가요 .",
        "answer":"이런 나를 도와줄 인간이 아무도 없다는 것도 세상을 살기 꺼려지게 만들어 ."
    },
    {
        "question":"그런 팩트가 싫으신가요 .",
        "answer":"학습 못하는 나 같은 애는 세상에 필요가 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"소외 때문에 몹시 힘들어 보이셔요 .",
        "answer":"친구들이 날 계속 괴롭힐 것만 같아 . 이젠 다 놓았어 ."
    },
    {
        "question":"가족관계가 힘들어서 체념하신 것처럼 느껴져요 .",
        "answer":"난 애초에 이 집구석을 포기했어 . 나중에 꼭 혼자 살아야지 ."
    },
    {
        "question":"반복되는 실패가 힘드시겠네요 .",
        "answer":"응 . 너무 힘들어 . 자꾸 떨어져서 사람들 만나기도 싫어 ."
    },
    {
        "question":"같은 처지의 분들이 사내 정치를 한다는 사실에 환멸을 느끼시는군요 .",
        "answer":"나라도 정신 똑바로 차려서 저렇게 되지 말아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구와의 관계에서 환멸을 느끼셨군요 .",
        "answer":"이제부터 어떻게 그 친구를 대해야 할지 모르겠어 . 여자친구와도 정리해야 하지 않을까 ?"
    },
    {
        "question":"친구 소식 때문에 놀라셨겠어요 . 무슨 일인지 자세히 알려줄 수 있어요 ?",
        "answer":"둘이 십 년째 잘 사귀었거든 . 그런데 친구 녀석이 직장 후배랑 사고를 쳤다는 게 너무 어이가 없고 화나 ."
    },
    {
        "question":"인생이 마음대로 되질 않아 속상하시군요 . 어떻게 하면 마음이 편안하게 바뀔까요 ?",
        "answer":"욕심을 버려야지 ."
    },
    {
        "question":"남편분이 주식투자로 퇴직금을 잃어버리셔서 속상하시겠네요 . 남편분과 이야기해 보셨나요 ?",
        "answer":"너무도 화가 나서 아직 그 문제에 관해 이야기해 보지 못했어 . 노후대책은 어째야 하나 걱정도 되고 ."
    },
    {
        "question":"대인관계에서 어떤 문제를 느끼시나요 ?",
        "answer":"요즘 다 짜증이 나서 사람들한테 못되게 굴곤 해 . 갱년기인 것 같기도 해 ."
    },
    {
        "question":"현재 상황에 지치신 것처럼 들려요 .",
        "answer":"그만둘 수도 없는 상황이라서 더 지치는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"허락 없이 물건을 버려 많이 화가 나셨겠어요 . 전에도 그런 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"저번에도 그렇고 자꾸 내 물건이 쓰레기인 줄 알았다면서 묻지도 않고 버려서 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"반복된 일상이 지치시는군요 .",
        "answer":"어제는 하도 우울해져서 평소 복용하던 우울증약도 먹었어 . 그렇다고 그 문제가 쉽게 해결되지는 않았지만 ."
    },
    {
        "question":"유력 인사들의 재산 관리에 대해 환멸을 느끼시는군요 .",
        "answer":"하기야 그들도 열심히 모은 재산이라 무어라 할 수는 없지만 씁쓸한 맛은 잘 가시질 않네 ."
    },
    {
        "question":"친구분들의 말로 인해 기분이 좋지 않으시겠어요 .",
        "answer":"십년지기 친구들인데 . 내 대인관계에 환멸을 느껴 ."
    },
    {
        "question":"아이 때문에 걱정이 많으시군요 . 잘 이야기해 보셨어요 ?",
        "answer":"말해도 그때뿐이야 . 다시 말했더니 화를 내더라고 ."
    },
    {
        "question":"회사에 생각보다 부당한 일이 많아서 괴로우시군요 . 어떻게 하실 생각이세요 ?",
        "answer":"용기를 내서 이직을 준비해야겠어 . 다른 곳은 다를지도 모르니까 도전해보려고 ."
    },
    {
        "question":"딸이 월급을 받아서 기분이 좋으시군요 .",
        "answer":"월급날인데 맛있는 것 사 오라 하니까 버럭 화를 내서 어이가 없더군 ."
    },
    {
        "question":"크게 상심하셨을 것 같습니다 .",
        "answer":"이젠 사람을 믿을 수 없을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"일 못 하는 사람이 정직원이 되다니 화나겠어요 . 어떻게 정직원이 된 거예요 ?",
        "answer":"알고 보니 사장님 아는 사람이더라고 . 아직도 이런 회사가 있다니 환멸을 느껴 . 인맥으로 사람을 뽑는 형평성 어긋난 회사 나도 싫어 ."
    },
    {
        "question":"면접에 떨어지셔서 기분이 안 좋으시겠어요 . 다시 한번 도전해보실 생각이 있으신가요 ?",
        "answer":"아직 잘 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"건강 문제가 있어서 개선을 위해 열심히 노력하셨는데 결과는 별로 좋지 않아서 허탈하시겠네요 .",
        "answer":"맞아 . 먹고 싶은 음식이 있어도 참고 싫어하는 운동도 열심히 했는데 결과가 왜 이렇게 나오는지 이해할 수 없어 ."
    },
    {
        "question":"펀드 수익률이 높지 않아 고민이시군요 . 조금 더 말씀해 보시겠어요 ?",
        "answer":"펀드매니저 말대로 했는데 결과가 이 모양이라 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"퇴직 이후가 걱정이시군요 .",
        "answer":"이제까지 왜 살았나 싶고 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"업무에 많이 지치셨군요 .",
        "answer":"맞아 . 매번 똑같은 일들을 반복해 . 그런데 아무도 내가 하는 일에 관심을 주지 않아 ."
    },
    {
        "question":"저런 건강이 많이 안 좋아지셨네요 .",
        "answer":"젊어서부터 여러 가지 일을 했더니 여기저기 안 아픈 곳이 없어 . 언제까지 병원에 다녀야 하는 건지 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"친구와 절교를 하셨군요 . 좀 더 말씀해 보시겠어요 ?",
        "answer":"알고 봤더니 이 친구가 날 위하는 척하더니 뒤에서 내 욕을 하고 다녔더라고 ."
    },
    {
        "question":"따님이 예전 같지 않아서 아주 속상하시겠어요 . 따님에게 무슨 일이 있는 건 아닐까요 ?",
        "answer":"그렇군 . 딸에게 무슨 일이 있을 거란 생각은 못 했어 . 오늘 딸아이 들어오면 그리 운을 떼며 대화를 나눠봐야겠네 ."
    },
    {
        "question":"어떤 힘든 일이 있었나요 ?",
        "answer":"부장님이 업무상 큰 실수를 했는데 나한테 화를 내셔 . 참고 지냈는데 이제는 환멸 나 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일로 짜증이 나는지 구체적으로 말씀해줄 수 있나요 ?",
        "answer":"같이 일하는 동료의 태도가 마음에 들지 않아서 기분이 나빠져 ."
    },
    {
        "question":"연애에 무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"스토커처럼 집 앞에서 내가 오가는 걸 지켜보고 남자랑 연락만 해도 무슨 바람난 거처럼 추궁하는 거야 !"
    },
    {
        "question":"친구하고 이야기는 해보셨나요 ?",
        "answer":"이야기했지만 이제는 전화도 받지 않아 . 오랜 친구인데 사람을 믿기 힘든 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"피로를 많이 느끼시는군요 . 어떻게 운동하세요 ?",
        "answer":"그냥 혼자 이것저것 하는데 운동 방법을 바꿔 봐야 하나 ?"
    },
    {
        "question":"회사 생활 중에 어떤 문제가 생겼군요 . 어떤 일인가요 ?",
        "answer":"내가 밥 먹다가 사적으로 한 이야기를 회의 시간에 공개적으로 해 버리니 정말 싫어 ."
    },
    {
        "question":"가족에게 그런 느낌을 받으셨나 보네요 . 어떤 부분에서 그렇게 느끼셨나요 ?",
        "answer":"내 필요에는 둔하게 반응하면서 자기들 필요에 대해선 매번 예민하게 얘기를 해대네 ."
    },
    {
        "question":"친구가 배신해서 기분이 안 좋으시겠네요 .",
        "answer":"내가 이런 애를 친구라고 그동안 사귀었다는 것이 참 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"대인관계에 상처를 받으셨군요 . 무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"내 친구가 뒤에서 내 욕을 하고 다녔더라고 . 너무 기분이 나빠 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일이 화가 나셨나요 ?",
        "answer":"내가 성공시킨 프로젝트를 자기가 한 거라고 하면서 나를 이상한 사람으로 만들었어 . 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"건강염려증에 대해 궁금해할 만한 일이 있으신 것 같아요 .",
        "answer":"남편이 건강에 너무 집착해 . 청소에 문제가 있다는 둥 해독주스를 만들어 달라는 둥 환멸감을 나 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 의견이 다른 부분 때문에 속상하시군요 .",
        "answer":"그동안 갖고 있던 좋은 마음이 다 사라졌어 ."
    },
    {
        "question":"직장 내 대인 관계로 인해 다소 불편한 마음이 있으시군요 .",
        "answer":"사람들이 내 뒤에서 험담하는 걸 들었어 . 인간관계에 환멸이 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"최선을 다한 일을 가로채 간 상사 때문에 화가 많이 나셨군요 . 앞으로 어떻게 하실 생각인가요 ?",
        "answer":"내일 상사와 그 일에 대한 솔직한 대화를 나눠보려고 해 . 올바르게 바로잡고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"지나친 업무로 힘드시군요 . 회사생활이 생각했던 것과 많이 다른가요 ?",
        "answer":"이렇게 바쁘고 매일 야근할 줄은 몰랐는데 이곳에 들어온 게 후회돼 ."
    },
    {
        "question":"허리 통증에 대한 치료 효과가 없어 걱정이시군요 .",
        "answer":"정말 이 고통에서 벗어나고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어디가 아프신 건가요 ?",
        "answer":"탈모가 생기고 피부도 각질이 다 일어나 있어서 위생적으로도 보기 민망해 ."
    },
    {
        "question":"왜 그렇게 느끼셨는지 말씀해 주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"몸이 아프니 마음도 아프고 그럴수록 주변에 대한 흥미도 사라져 가네 ."
    },
    {
        "question":"주위에 계시는 분들이 돌아가셔서 마음이 매우 허전하시겠어요 .",
        "answer":"늙고 힘없는 사람의 죽음에 무관심한 세상에 환멸감을 느끼고 있어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 것들을 드시던가요 ?",
        "answer":"살아 있는 것을 먹는 거 보면 끔찍해 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일 때문에 마음이 많이 상하셨어요 ? 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"평생 일한 직장인데 하루아침에 나가라고 하네 ."
    },
    {
        "question":"노후 준비를 못해서 마음이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"근데 아무런 의지도 생기지 않아 . 큰일이야 ."
    },
    {
        "question":"왜 그런 생각을 하셨는지 말씀해 주실 수 있나요 ?",
        "answer":"그냥 나이가 드니까 내가 쓸모없는 사람 같아 . 나 자신에게 환멸감이 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"운동을 안 해도 된다고 생각하셨군요 . 무슨 일 있으세요 ?",
        "answer":"요즘 들어 같은 일을 해도 많이 피곤하고 힘든 게 체력이 부족한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"화가 나는 일이 있었군요 좀 더 듣고 싶어요 .",
        "answer":"딸이 약속을 안 지켜 . 매번 말해도 항상 조금씩 어기고 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"나이가 들었다고 생각하시는군요 . 왜 그렇게 생각하시나요 ?",
        "answer":"감기도 잘 안 걸렸었는데 오후만 되면 너무 피곤하고 아침에도 잘 못 일어나겠어 ."
    },
    {
        "question":"속상하고 이해가 안 가시는군요 . 무슨 일 있으세요 ?",
        "answer":"우리 동생 말이야 . 젊었을 때 돈 무서운 줄 모르고 써 대더니 나이 들어서도 돈 없이 전세로 전전하고 있다니까 ."
    },
    {
        "question":"직장에서 환멸을 느끼시다니 무슨 일이 있었는지 물어봐도 될까요 ?",
        "answer":"서비스 업종에서 일하는데 손님이 자꾸 반말하는 거야 . 마음은 같이 반말하고 싶은데 안 좋게 소문이 나면 재정 준비 계획에 차질이 생길까 봐 정말 참았어 ."
    },
    {
        "question":"지긋지긋 하시군요 . 무슨 일 있으세요 ? 무슨 일이 있으신지 자세히 얘기해 주실 수 있을까요 ?",
        "answer":"이 세상은 되는 게 하나도 없어 ! 도대체가 집값도 그렇고 돈 벌기도 쉽지 않고 정말 어려워 ."
    },
    {
        "question":"스트레스가 정말 많으신가 봐요 . 무슨 일로 그렇게 고통을 겪고 계시는가요 ?",
        "answer":"나는 최선을 다하고 있지만 업무는 갈수록 과중하게 주어지고 . 그만두고 싶은 생각뿐이야 ."
    },
    {
        "question":"기분 상하는 일이 있으셨군요 . 무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"오늘 회식을 하는데 전무님께서 언제 결혼할 거냐 언제 애 낳을 거냐 이런 질문만 하시는 거야 ."
    },
    {
        "question":"결혼을 원하지 않으시군요 . 그 이유가 무엇인가요 ?",
        "answer":"나는 결혼으로 구속받고 싶지 않아 . 부모님에게 내 의견을 정확히 말씀드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"구체적으로 어떤 상황인지 말씀해 주실 수 있을까요 ?",
        "answer":"말하고 싶은 마음은 있지만 말하고 싶지 않아 ."
    },
    {
        "question":"나에 대해 환멸감을 느끼게 된 계기가 있나요 ?",
        "answer":"성인병 증상이 나타나네 . 운동도 안 하고 건강 관리도 안 하고 살아오면서 건강을 자신하고 있었다니 ."
    },
    {
        "question":"누가 그렇게 잔소리를 하나요 ?",
        "answer":"부모님 지인들 전부 다 . 자꾸 결혼하라고 하니 잔소리로 들려서 더 하기 싫어지잖아 ."
    },
    {
        "question":"충격적인 이야기를 듣고 세상에 환멸을 느끼셨군요 .",
        "answer":"난 세상이 아름다운지 잘 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"아내는 힘들게 출산했는데 딸이라며 구박하는 어머님을 보고 어이없었던 것 같아요 . ",
        "answer":" 이 문제를 방치한다면 가족 관계가 멀어지리라 생각해 . 허심탄회하게 이야기 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"임신을 위해 아내와 약속하였는데 아내가 계속 어겨서 많이 화나셨겠어요 . ",
        "answer":"내가 비흡연자다 보니까 금연에 대해 아는 것이 전혀 없어 . 금연 클리닉 가볼까 ?"
    },
    {
        "question":"아이 엄마의 어떠한 부분에서 환멸을 느끼셨는지 조금 더 자세히 들려주실 수 있으실까요 ?",
        "answer":"엄마의 모습은 육아에 굉장히 지쳐 보였거든 . 아이가 건드는 것조차 거슬리는 것 같았어 ."
    },
    {
        "question":"정말 당황스러우셨겠어요 . 얼마나 화가 나실까요 .",
        "answer":"이러려고 이 회사에서 십 년 동안 일했나 싶어 ."
    },
    {
        "question":"실적을 가로채는 상사 때문에 슬프시군요 . 이런 상황을 어떻게 극복할 수 있을까요 ? ",
        "answer":"잘 모르겠어 . 원래 아랫사람은 상사를 돕는 거라고 억지를 부리니 환멸을 느껴 ."
    },
    {
        "question":"주위 사람들에게 환멸을 느끼셨군요 . 무슨 일 때문에 그러는지 자세히 얘기해줄 수 있을까요 ?",
        "answer":"가까워지면 선을 넘는 사람이 많은 거 같아 . 종종 내 자존감을 무너뜨리거든 ."
    },
    {
        "question":"남자친구의 바람으로 속상해서 입맛도 없으시군요 . 이 문제를 어떻게 해결하면 좋을까요 ?",
        "answer":"그냥 혼자 여행을 가서 생각 정리를 하고싶어 ."
    },
    {
        "question":"그런 경험을 하셨나요 ?",
        "answer":"내가 얼마 전에 남자친구랑 헤어졌는데 옆에서 자꾸 왜 헤어졌는지 물어보는 거야 ! 그걸 물어보는 사람들 정말 이상하다고 생각해 ."
    },
    {
        "question":"저런 . 회사생활에서 환멸감을 느끼시는군요 .",
        "answer":"다들 좋게 지내면 될 것을 왜 편을 나누는지 도저히 이해가 안돼 ."
    },
    {
        "question":"남편이 바람을 피워서 힘드신 상황이시군요 . 앞으로 어떻게 하실 생각이세요 ?",
        "answer":"우선 증거를 확보 한 후 이혼소송을 할 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"열심히 노력한 것에 비해 보상이 따르지 않는것 같아 많이 힘드시겠어요 . 앞으론 어떻게 살아가실 계획이세요 ?",
        "answer":"기회가 된다면 다른나라에서 새로운 삶을 살아보고 싶기도 해 ."
    },
    {
        "question":"돈 얘기에 진저리가 나시는 이유가 있으신가요 ?",
        "answer":"뭐만 하면 돈 돈 . 뭐든 돈이 우선인 세상이야 ."
    },
    {
        "question":"친구분들과 안 좋은 일 있으셨나요 ?",
        "answer":"조금 심하게 다퉜다고 절교를 하자니 너무 불쾌해 ."
    },
    {
        "question":"직장에서 좋지않은 어떤 일이 있었나요 ?",
        "answer":"월급도 안오르고 업무는 더 많아지고 나날이 더 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"이제는 다 귀찮으시군요 . 무슨 일 있으셨어요 ?",
        "answer":"특별한 일이 있어서 그런건 아니고 이제 세상 살이가 너무 지겹네 ."
    },
    {
        "question":"재정이 부족해서 많이 걱정되고 불안하시군요 . 이 어려움을 해결할 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"몸은 아픈 데 없고 아직 힘이 있으니 아르바이트 좀 알아보려고 ."
    },
    {
        "question":"업무로 인한 스트레스를 많이 받으시는 것 같아요 .",
        "answer":"자식들은 집에 들어가도 아는 체 한 번 안하고 . 그냥 다 때려치고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"노후가 걱정이 되시는군요 . 무슨 일이신지 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"그냥 모든 게 다 그런 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"성적때문에 진로방향에 대해 진학하지 못해 허탈감이 드시는군요 .",
        "answer":"벼락치기라도 해야하나 . 성적에 맞춰서 진로가 결정된다는 현실이 너무 어이가 없어 ."
    },
    {
        "question":"주변에 사람을 이용하는 사람들이 있나 보군요 .",
        "answer":"주변 정리를 하고 다시 일어나야겠어 ."
    },
    {
        "question":"학고에서 친구들이 따돌려서 힘드시겠어요 . 이를 해결할 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"일단 선생님께 말씀드려 보려고 해 . 괜찮겠지 ?"
    },
    {
        "question":"다시 어떤식으로 생각하게 되었나요 ?",
        "answer":"내 스스로 건강을 챙기지 않으면 아무도 챙겨주지 않는다는 깨닫음을 얻었어 ."
    },
    {
        "question":"화가 나서 기분이 안 좋으시군요 . 무슨일 있으세요 ? 조금 더 자세히 말씀해주세요 .",
        "answer":"다른 친구들이 나를 따돌려 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일 있으세요 ? ",
        "answer":"애들이 내가 죽으면 재산을 어떻게 나누어 가질지 싸우고 있는 것 같아 . 내가 아직 이렇게 살아 있는데 ."
    },
    {
        "question":"빚이 많으셔서 걱정이 많으시군요 .",
        "answer":"그런데 여기저기서 돈 달라고 손벌리는 걸 보면 사람들한테 환멸이 난다 ."
    },
    {
        "question":"시험 결과를 보고 기분이 안좋아지셨나요 ?",
        "answer":"아니 . 성적은 잘 나왔는데 가족은 나한테 아무도 관심이 없어서 정말 환멸 나 ."
    },
    {
        "question":"지속적인 학교폭력 때문에 학교 생활에 환멸을 느끼시군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"먼저 다가가서 대화를 시도하려고 해 ."
    },
    {
        "question":"부모님들 싸움 때문에 신경이 많이 쓰이나 봅니다 . 무슨 이유로 싸우는지 알고 계신가요 ?",
        "answer":"돈 문제 때문인 것 같아 . 빨리 해결돼서 가정에 평화가 왔으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"학업으로 스트레스를 많이 받으시겠어요 . 어떻게 스트레스를 해소할 수 있을까요 ?",
        "answer":"공부하다가 잠깐씩 웹툰을 보면서 쉬는게 내 낙이야 ."
    },
    {
        "question":"엄마랑 살기 싫으신가요 ? 그렇게 생각하시는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"엄마가 너무 답답해 . 차라리 아빠랑 사는 것을 선택하는 게 나았어 ."
    },
    {
        "question":"학교 폭력으로 많이 낙담하셨군요 .",
        "answer":"그런 친구들의 모습에서 환멸이 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"열심히 해도 취업을 못한다고 생각하시는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"열심히 해봤자 안될 거라는 생각 때문에 회의감이 들어 ."
    },
    {
        "question":"친구들을 괴롭히는 아이들이 못됐다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"그런 친구들을 보고 있으면 환멸이 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"공부에 전념하느라 많이 지치셨나 보네요 .",
        "answer":"그냥 아무 생각없이 어디론가 떠났으면 좋겠지만 현실은 그렇게 하지를 못하네 ."
    },
    {
        "question":"빨리 독립하고 싶은 이유가 있나요 ?",
        "answer":"부모님 다툼이 너무 잦아서 가족에 대해 환멸을 느껴 ."
    },
    {
        "question":"환멸감을 느끼신 이유가 있나요 ?",
        "answer":"꿈에 그리던 부산대 갈 수 있을거라 생각했는데 일점 때문에 못 가 ."
    },
    {
        "question":"아버지가 그런 행동을 하셔서 정말 힘드실 것 같아요 . 해결 방안이 있을까요 ?",
        "answer":"스무 살 되자 마자 독립할 생각이야 . 어렸을 때부터 저축하고 있는 돈이 있거든 ."
    },
    {
        "question":"학교폭력 예방 교육에 환멸을 느끼시는군요 . 학교폭력 당한 경험이 있으시다니 효과적인 예방법을 아실 것 같아요 .",
        "answer":"예방법보다는 가해자들 처벌이나 강화했으면 좋겠어 . 처벌이 약하니 당당하게 더 그러더라 ."
    },
    {
        "question":"오빠가 결혼 전에 잘 대해주셨군요 .",
        "answer":"그런데 이번에 결혼하고 나서 나를 대하는 태도가 너무 안 좋은 거야 . 그래서 오빠에게 환멸을 느끼게 돼 ."
    },
    {
        "question":"정말 고민이 많으시겠어요 . 꿈을 어떻게 찾아나가실 예정인가요 ?",
        "answer":"이것 저것 많이 체험해 보면서 내가 좋아하는 일을 찾아 보려고 ."
    },
    {
        "question":"건강 때문에 힘드시군요 . 스트레스가 많으시겠어요 .",
        "answer":"맞아 신경을 쓰니까 더 아픈거 있지 ? 스트레스성 두통이나 복통도 자주 생기고 . 그래서 이젠 신경 안쓰고싶어 ."
    },
    {
        "question":"건강에 환멸나신 이유가 있나요 ?",
        "answer":"건강을 챙겨도 끝이 없어 ."
    },
    {
        "question":"인간관계에 환명을 느끼시는데 그렇게 생각하시는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"다들 이기적이야 ."
    },
    {
        "question":"인간관계에 환멸이 나시는군요 .",
        "answer":"다들 너무 이기적이야 ."
    },
    {
        "question":"재정적인 문제에 대해 고민이 많아보여요 .",
        "answer":"우리가 아무리 열심히 돈을 벌어도 남는 게 별로 없잖아 ."
    },
    {
        "question":"돈을 모아두지 못하셨군요 .",
        "answer":"평생 일을 했는데 돈이 없는 걸 보니 내 인생에 환멸을 느껴 ."
    },
    {
        "question":"따돌림에 환멸을 느끼고 계시는군요 .",
        "answer":"맞아 . 그래서 친구를 사귀기 위해 전학가려고 해 ."
    },
    {
        "question":"학업에 지쳐서 환멸을 느끼시나 봐요 .",
        "answer":"난 더 놀고싶고 하고싶은게 많은데 매일 의자에 앉아서 공부하고 내신 준비 해야해 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이죠 ?",
        "answer":"오십 대인데 배우자가 배신했어 ."
    },
    {
        "question":"어디가 안좋으신가요 ?",
        "answer":"영양제니 보양식이니 챙겨가며 살아봤자 몸이 좋아지질 않아 ."
    },
    {
        "question":"저도 그렇게 생각해요 .",
        "answer":"도대체 왜 같은 친구를 괴롭히는 걸까 ."
    },
    {
        "question":"회사를 그만두고 싶으시군요 . 일 때문에 바쁘신가 봐요 .",
        "answer":"항상 이런 식이야 . 상사도 업무도 문제가 끊이질 않아 ."
    },
    {
        "question":"배우자분이 마음을 알아주지 않아 결혼 생활이 허무하게 느껴지시는군요 .",
        "answer":"이제 그냥 신랑한테 의지하지 않고 내 생활을 즐기고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"부모님 지원과 관련해서 무슨 일이 있었나요 ?",
        "answer":"아빠 회사가 부도가 나서 당분간 힘들 거 같다고 해서 대학 진학을 포기해야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 무슨 일 있었나요 ?",
        "answer":"겉으로는 착한 척 하더니 알고 보니 학교 폭력 주동자였어 ."
    },
    {
        "question":"이기적인 남편 때문에 속상하시군요 . 남편분께서 결혼 초기부터 그러셨나요 ?",
        "answer":"연애 시절부터 치면 함께한 지 이십년이 다 되어가는데 처음엔 안 그랬어 . 오년쯤전부터 아주 심해졌어 . 이혼하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"오늘로써 직장을 그만두시게 되었군요 . 지금 마음은 어떠신가요 ?",
        "answer":"이제 그 이기적인 사람들을 다시 안 보게 되어서 속이 후련해 ."
    },
    {
        "question":"따돌림으로 인해 살아감의 환멸이 느껴지는군요 . 지금 본인에게 무엇이 가장 중요한 것일까요 ?",
        "answer":"직장을 그만두고 싶어 . 이제까지 버텨왔지만 여기까지인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"회사에 취직해서 기대를 많이 했는데 실망하셨군요 .",
        "answer":"내가 회사에 대한 기대가 너무 컸었던 것 같아 . 회사는 회사일 뿐일 수 있는데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"남자친구가 바람을 피워 환멸감을 느끼셨군요 .",
        "answer":"내 앞에서 거짓말하고 뒤에서 다른 모습을 보였다니 인간도 아닌 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"요즘 친구 관계에 환멸을 느끼나 보네요 .",
        "answer":"그러지 말아야지 하면서도 잘 안되는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"대학원 다니면서 환멸을 자주 느끼셨군요 . 무슨 일이 있었나요 ?",
        "answer":"대학원 다니면서 조교로 있는데 사람을 사람으로 생각하지 않고 소모품 취급하는 사람이 많더라고 ."
    },
    {
        "question":"남편분이 오랜만에 술을 드시고 들어오셨군요 . 무슨 일이 있으신가요 ?",
        "answer":"술 먹고 왔으니 그냥 조용히 혼자 자면 되는데 새벽에 들어와서는 시끄럽게 여기저기 정리한다고 쑤시고 다니고 있더라고 . 남의 잠은 다 깨워놓고 ."
    },
    {
        "question":"혼자 밥 먹는 생활이 지긋지긋해서 학교도 가기 싫으시군요 .",
        "answer":"응 . 그냥 다 없어져 버렸으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"아이를 낳고 우울해서 산후우울증을 걱정하시는군요 . ",
        "answer":"응 . 다른 사람들은 아이 낳으면 예뻐서 어쩔 줄을 모른다는데 난 내 애한테 하나도 정이 안 가 . 그냥 얘 때문에 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"아기를 확대하는 뉴스를 보고 화가 났군요 .",
        "answer":"응 . 어린 아기는 스스로 아무 것도 할 수 없는데 정말 못된 사람들이야 . 환멸감이 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"취업 기간이 길어지면서 너무 지치고 무력감을 느끼고 계시는 중이시군요 . 이럴 때 기분이 나아질 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"평일부터 주말까지 취업에 매진했는데 주말만큼은 기분 전환할 일들을 해보면 좋을 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구들에게 잘해주는데 친구들은 그만큼 해주지 않는 거 같아 힘드시군요 . 이런 기분을 나아지게 할 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"친구들에게 마음을 쏟기보다 나에게 집중하는 시간을 많이 가져보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"대인관계 때문에 환멸을 느끼시는군요 . 그럴 만한 계기가 있으셨나요 ?",
        "answer":"나는 잘해보려고 했는데 친구들은 그게 싫은가 봐 . 내가 너무 신경 써서 그런가 ?"
    },
    {
        "question":"남편이랑 다투셔서 환멸을 느끼신 거군요 . 어쩌다 다투셨나요 ?",
        "answer":"하루 자고 오는 것도 불편한데 일주일 동안 자고 오자고 해서 다퉜어 . 대화가 안 되는 것 같아서 환멸감이 느껴지더라 ."
    },
    {
        "question":"몸이 아주 힘드셔서 직업 선택에 대해 다시 생각을 해보게 되셨군요 .",
        "answer":"무엇보다도 원했던 일이라 오랫동안 참고 버텨왔는데 더는 어려울 것 같아 . 지긋지긋하고 진저리 날 정도야 ."
    },
    {
        "question":"바라던 학교을 못 가게 되면 무척 속상하시겠어요 . 지원할 수 있는 방법이 전혀 없을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 무용대회에서 입상도 했고 유망주라는 말도 들었는데 고작 내신 성적 때문이라니 . 받아 들일 수 없어 . 자세히 다시 알아 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"학교폭력 예방 교육이 현실에 도움이 안 되어서 환멸감을 느끼시는군요 .",
        "answer":"응 . 그래서 말인데 예방법보다는 가해자들 처벌이나 강하게 했으면 좋겠어 . "
    },
    {
        "question":"주변에서 도움을 주지 않아 절망감을 느끼시겠어요 . ",
        "answer":"한 명이라도 나를 도와줬다면 이런 상황까지는 오지 않았을 거야 . 모두 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"성적 문제로 고민이시군요 .",
        "answer":"벼락치기라도 해야 하나 . 점수에 맞춰서 미래가 결정된다는 현실이 너무 어이가 없어 ."
    },
    {
        "question":"열심히 노력하는데 성적이 안올라서 걱정이 크시군요 .",
        "answer":"내 머리가 별로 안좋아서 점수가 안 오르나 봐 ."
    },
    {
        "question":"공부에 지쳐서 환멸을 느끼시나 봐요 .",
        "answer":"난 더 놀고싶고 하고싶은게 많은데 맨날 자리에 앉아서 공부하고 내신 준비 해야해 ."
    },
    {
        "question":"선생님이 실적이 좋은 학생만 미래상담을 열심히 해주신다니 환멸을 느낄만 하군요 .",
        "answer":"그렇지 ? 실적 안좋은 학생들은 어쩌라는건지 . 우선 다른 선생님을 찾아가 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"부모님들 다툼 때문에 신경이 많이 쓰이나 봅니다 . 어떤 이유로 싸우는지 알고 계신가요 ?",
        "answer":"금전 문제 때문인 것 같아 . 어서 해결되서 가정에 평화가 왔으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"엄청 실망하셨겠어요 . 그래도 약간만 더 열심히 하면 좋은 결과가 있지 않을까요 ?",
        "answer":"목표가 허물어지니까 공부하고 싶지 않아 ."
    },
    {
        "question":"아버지가 그런 행동을 하셔서 너무 힘드실 것 같아요 . 해결 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"스무 살 되자마자 독립할 계획이야 . 어렸을 때부터 저금하고 있는 돈이 있거든 ."
    },
    {
        "question":"학고에서 벗들이 따돌려서 힘드시겠어요 . 이를 해결할 방안이 없을까요 ?",
        "answer":"일단 선생님께 이야기드려 보려고 해 . 괜찮겠지 ?"
    },
    {
        "question":"오빠 분이 잘 해주셨군요 .",
        "answer":"그런데 이번에 혼인하고 나서 나를 대하는 모양이 너무 안 좋은 거야 그래서 오빠에게 환멸을 느껴돼 ."
    },
    {
        "question":"지속적으로 학교폭력을 당하는 상황이 많이 힘이 드시겠어요 .",
        "answer":"언젠가 내가 그들한테 꼭 되갚아줄 거야 . 신고를 하든지 해서 ."
    },
    {
        "question":"고대하셨을텐데 속상하시겠어요 . 어떤 걸 사달라고 할 생각이었나요 ?",
        "answer":"만화책을 사달라고 하고싶었어 . 꼭 갖고 싶은거였는데 슬프다 ."
    },
    {
        "question":"전교 일등인데도 행복하지 않으시군요 .",
        "answer":"내 성적은 부모님 체면 유지하는 일종의 장식품인것 같아 . 앞으로는 동무들이랑 놀러 다닐거야 ."
    },
    {
        "question":"학원 다니는 것에 환멸을 경험하시나 봅니다 . 주말에도 학원을 가시나요 ?",
        "answer":"주말에는 학원에 안가고 집에서 독습해 ."
    },
    {
        "question":"감정이 너무 아프시겠어요 . 어떻게 하면 마음이 좋아질까요 ?",
        "answer":"아빠랑 진지하게 대화를 해봐야 겠어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 사건이 있었나요 ?",
        "answer":"아빠 회사가 망해서 당분간 어려울거 같다고 해서 대한진학을 포기해야 할것 같아 ."
    },
    {
        "question":"감정이 너무 아프시겠어요 . 어떻게 하면 마음이 좋아질까요 ?",
        "answer":"아빠랑 진지하게 대화를 해봐야 겠어 ."
    },
    {
        "question":"스트레스를 많이 받으시겠어요 . 어떻게 스트레스를 없앨 수 있을까요 ?",
        "answer":"공부하다가 잠시 웹툰을 보면서 쉬는게 내 낙이야 ."
    },
    {
        "question":"기분이 나쁘시겠어요 . 어떻게 하면 푸실 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구들에게 하지 말아 달라고 이야기하고 친해지고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"시험 결과가 긍정적이지 않았나요 ?",
        "answer":"점수는 좋게 나왔는데 가족들은 나한테 아무도 관심이 없어 정말 환멸 나 ."
    },
    {
        "question":"정말 고민이 많으시겠어요 . 꿈을 어떻게 찾아나가실 계획인가요 ?",
        "answer":"이것저것 많이 경험해보면서 내가 좋아하는 일을 찾아보려고 ."
    },
    {
        "question":"정말 활발한 성격을 가지셨나 봐요 .",
        "answer":"지금도 우리 마을에서 내가 친구가 제일 많아 ."
    },
    {
        "question":"동네에서 나를 모르는 사람이 없을 정도로 친구가 많으시군요 .",
        "answer":"나는 어린 시절부터 이 동네에서만 지냈으니 나보다 더 이 동네를 잘 아는 사람은 없을 거야 ."
    },
    {
        "question":"텃세가 전혀 없는 마을에서 살고 계시는군요 .",
        "answer":"우리 마을 사람들은 서로를 얼마나 아끼는지 조그만 것도 나누기 바빠 ."
    },
    {
        "question":"얼마나 유머러스한 분이시길래 그렇게 유명하세요 ?",
        "answer":"노인정의 행사는 다 내가 나가지 . 내가 우리 노인정에서 가장 재밌는 할머니라고 이미 소문이 나 있어 ."
    },
    {
        "question":"정말 멋진 우정이네요 . 친구들과 엄청 돈독하시겠어요 .",
        "answer":"당연하지 ! 우리는 다 옛날부터 친했으니까 비밀도 없어 ."
    },
    {
        "question":"살고 있는 동네에 만족감이 엄청 높으시네요 . ",
        "answer":"이 동네 사람들은 욕심이 없어 . 나에게 너무 잘해 줘 ."
    },
    {
        "question":"봉사하는 동네 청년들이 착하다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"건물도 고쳐주고 도로도 고쳐주지 . 아플 때는 병원에도 데려다 줘 . 이런 청년들이 어디에 있어 ."
    },
    {
        "question":"정말 성격이 좋으신가 봐요 .",
        "answer":"나는 외로움이 싫어 . 그래서 사람들과 잘 지내려 많이 노력했지 ."
    },
    {
        "question":"동네 할머니랑 친구이시군요 . 얼마나 오래되셨나요 ?",
        "answer":"삼십 년 지기 친구야 . 가족보다도 더 가까운 사이라고 볼 수 있지 ."
    },
    {
        "question":"옷을 잘 입으시나 봐요 .",
        "answer":"내가 옷을 잘 입긴 하지 . 코디의 색감도 잘 맞춰 ."
    },
    {
        "question":"자신감이 높으시네요 ! 노래를 잘 부르시나 봐요 .",
        "answer":"내가 원래 노래 잘 부른다고 얘기는 많이 들었지 ."
    },
    {
        "question":"지역 토박이셔서 동네의 역사를 잘 아시는군요 .",
        "answer":"그냥 나는 이 지역이 좋았어 . 내가 아는 게 워낙 많아서 다들 나를 두려워한다고 !"
    },
    {
        "question":"사용자님의 홍보 덕분에 매출이 올랐군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주세요 .",
        "answer":"내가 이 나이에 유튜브를 하는데 이제는 내 채널이 광고 효과까지 있다는 게 참 뿌듯해 ."
    },
    {
        "question":"가족 같은 회사의 분위기가 많이 자랑스러우신가 봐요 .",
        "answer":"응 . 말로만 그런 게 아니라 다들 서로를 배려하고 정이 넘치거든 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 큰 업적을 달성해서 기분이 좋으시겠어요 .",
        "answer":"그렇지 . 내가 아주 대단한 일을 했다고 ."
    },
    {
        "question":"직원들 복지를 중요시하는 것에 자부심을 느끼시는군요 .",
        "answer":"남자 직원들도 출산 휴가를 쓰게 하는 회사가 별로 없기는 하니까 . 당연한 건데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"안정적으로 직장 생활을 할 수 있는 사용자님의 능력에 자부심을 느끼시는군요 .",
        "answer":"그렇지 . 내 친구들은 모두 은퇴를 했거나 은퇴를 목전에 두고 있으니까 ."
    },
    {
        "question":"상대적으로 좋은 보상을 받는 것이 기쁘시군요 .",
        "answer":"응 . 연봉을 잘 받는 만큼 내가 인정받고 대우받는 기분이 들어 ."
    },
    {
        "question":"이번 프로젝트에 자신이 있으시군요 .",
        "answer":"그럼 . 이번에도 내 능력을 인정받을 수 있을 거라는 확신이 들어 ."
    },
    {
        "question":"사업이 확장되어 기분이 좋으시군요 .",
        "answer":"그동안 밤낮으로 노력한 게 성과를 얻고 있는 것 같아서 자랑스러워 ."
    },
    {
        "question":"사용자님이 손수 만든 음식을 모두가 맛있게 드셨군요 .",
        "answer":"내가 나름 쑥떡 전문가인데 오늘도 역시나 실력이 발휘됐네 ."
    },
    {
        "question":"동료분들이 사용자님의 노래를 좋아하는군요 . 그럴 때 기분이 어떠신가요 ?",
        "answer":"기분이 좋지 뭘 . 노래 부르는 건 늘 자신 있지만 그래도 인정을 받으면 기분이 더 좋아 ."
    },
    {
        "question":"아드님이 축구 경기에서 활약해서 기쁘시군요 .",
        "answer":"우리 아들은 나를 닮아서 운동을 잘하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"제일 젊어 보이셔서 기분이 좋으셨겠군요 . 젊게 생활하는 비결이 무엇일까요 ?",
        "answer":"외모나 옷차림에 신경을 쓰고 자식들과도 얘기를 많이 나누면 젊게 살 수 있지 ."
    },
    {
        "question":"아버지로서 좋은 모습을 보여왔다는 자신감이 있으시군요 .",
        "answer":"난 여태 가족에게 욕설이나 폭행을 한 적이 없는 사람이야 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들에 대한 애정과 자부심이 느껴지네요 .",
        "answer":"다들 야무져서 스스로 할 일을 알아서 잘하고 성격도 좋아 ."
    },
    {
        "question":"자녀들에 대한 신뢰가 크시군요 .",
        "answer":"내가 모르는 비밀이 있을 수도 있지만 우리 아이들은 언제나 솔직하게 이야기를 해주는 편이야 ."
    },
    {
        "question":"따님이 좋은 교사가 될 거라는 믿음이 있으시군요 .",
        "answer":"어렸을 때부터 꿈이 선생님이었고 교대에 가려고 공부도 열심히 하고 있다 ."
    },
    {
        "question":"손주를 업고 다닐 수 있다는 자신감이 있으시군요 .",
        "answer":"내 또래 친구들에 비하면 팔팔한 편이라 자신감이 있지 ."
    },
    {
        "question":"아내는 바람을 피우지 않을 것이라고 생각하시는 이유가 무엇인가요 ?",
        "answer":"내 아내에 대한 신뢰가 있기 때문이지 ."
    },
    {
        "question":"아내를 신뢰하고 계시는군요 .",
        "answer":"나는 정말 행복한 남자라고 생각해 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점에서 딸이 더 좋을 것 같다고 확신하시나요 ?",
        "answer":"커서 딸이 효도를 더 잘한다고 생각해 ."
    },
    {
        "question":"부모의 역할에 대한 확신이 있으시군요 .",
        "answer":"난 남들보다 더 잘할 수 있을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"일 등급을 확신하신다니 축하드려요 .",
        "answer":"응 . 이번엔 밤새워서 열심히 공부했거든 ."
    },
    {
        "question":"영어 실력이 좋아서 다른 사람이 나에게 영어를 물어볼 때 어떤 감정을 느끼시나요 ?",
        "answer":"내 영어 실력을 인정해 주는 것 같아서 기뻐 ."
    },
    {
        "question":"절대음감이 있어서 어떤 점이 좋으신가요 ?",
        "answer":"피아노 코드를 잘 아니까 어떤 곡이든 칠 수 있어 ."
    },
    {
        "question":"아이디어를 완성해서 기쁘신 것 같아요 .",
        "answer":"준비한 시간이 어떠한 가치를 만들어냈는지 아니까 예감도 좋아 ."
    },
    {
        "question":"결혼 생활에 만족하고 계시는군요 .",
        "answer":"그럼 . 특히 우리 부부의 금실은 동네에서도 참 유명하지 ."
    },
    {
        "question":"최종 면접에서 좋은 느낌이 드신다니 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"응 ! 이번엔 모든 질문에 막힘없이 대답했고 일부 면접관들은 웃어주기까지 했어 ."
    },
    {
        "question":"승진 심사에서 좋은 결과가 기대되신다니 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"응 ! 내가 가장 점수가 좋고 주변 평판도 긍정적이거든 ."
    },
    {
        "question":"대기업에 취업하셨다니 기쁘시겠어요 . 앞으로 하고 싶은 일이 있을까요 ?",
        "answer":"일단 부모님 선물도 좀 사고 평소에 갖고 싶었던 명품 지갑을 살 거야 . 너무 신난다 ."
    },
    {
        "question":"어떤 의미인지 자세히 알 수 있을까요 ?",
        "answer":"나는 인맥이 넓어 . 뭐든지 다 해결할 수 있지 ."
    },
    {
        "question":"자신감 넘치시는 모습이 보기 좋네요 . 그럼 앞으로도 지금처럼 노후를 준비하실 거죠 ?",
        "answer":"당연하지 . 그런데 시간이 지날수록 노후준비를 더 신경 써야 할 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"소개팅이 잘 되셨나 보네요 좋은 분 만나셨나요 ?",
        "answer":"응 . 그 남자도 나한테 호감이 있어 보였어 ."
    },
    {
        "question":"어려 보이셔서 기분이 좋아지셨군요 .",
        "answer":"응 . 그래서 그 동생이랑 친하게 지내려고 ."
    },
    {
        "question":"결혼을 빨리하고 싶은 이유가 있나요 ?",
        "answer":"서로 이해해주는 좋은 남자친구가 있고 좋은 부모가 될 자신이 있거든 !"
    },
    {
        "question":"목돈을 만들 목표가 있으시군요 .",
        "answer":"지금은 초보라서 잘 모르지만 공부를 하다 보면 점차 발전할 거라고 난 믿어 ."
    },
    {
        "question":"청혼할 용기가 생겼군요 .",
        "answer":"어떻게 해야 그녀가 더 감동할지 그 고민뿐이야 ."
    },
    {
        "question":"용기를 내셨군요 ! 잘 되길 빌게요 .",
        "answer":"고마워 . 분명 잘 될 거야 . 그 애도 나를 좋아하는 것 같거든 ."
    },
    {
        "question":"정말 좋은 소식이네요 .",
        "answer":"남자친구의 부모님이 우리가 결혼하는 걸 승낙하셨거든 ."
    },
    {
        "question":"중요한 모임이 있으신가 봐요 .",
        "answer":"선후배가 같이 모이는 모임을 추진 중이거든 ."
    },
    {
        "question":"이번 모임이 잘 된것 같다고 생각하시는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"사람들이 많이 온 것도 있지만 모두 재밌게 놀다 갔어 ."
    },
    {
        "question":"가족들끼리 인기투표를 하시는 건가요 ?",
        "answer":"우리 집만의 행사랄까 ? 엄마는 무조건 나를 뽑을 것 같고 형제들이랑 요즘 사이가 아주 좋았거든 ."
    },
    {
        "question":"동호회에 처음 가셔서 떨리시겠어요 .",
        "answer":"응 . 새로운 사람들을 만나는 게 떨리기도 하고 기대되기도 하네 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일인지 설명해 줄 수 있나요 ?",
        "answer":"지인이 자기는 대인 관계에 힘들어하는 사람을 이해할 수 없다며 대인 관계보다 쉬운 건 없다고 자신만만하게 말했어 . 그런데 그 사람 싫다는 사람 너무 많이 봐서 오히려 웃겼어 ."
    },
    {
        "question":"왜 그런 생각을 하시는 거죠 ?",
        "answer":"내가 모이자고 얘기를 안 하면 서로 만나지를 않아 ."
    },
    {
        "question":"주식을 좋은 가격에 사셨나 봐요 . 전망이 밝은 종목인가요 ?",
        "answer":"미리 좋은 정보를 얻어 확인해보니 아주 장래가 밝아 ."
    },
    {
        "question":"더는 일할 필요가 없다고 생각하시는군요 . 무슨 일이 있으세요 ?",
        "answer":"그동안 열심히 일해서 돈을 모았더니 지금은 총재산이 삼십억 원이 조금 넘는 수준이야 ."
    },
    {
        "question":"매일 운동을 하시는군요 .",
        "answer":"건강이 중요하다고 늘 생각하고 있었거든 . 하루도 빼먹지 않고 운동해 ."
    },
    {
        "question":"허리 건강에 관해 자신 있으시군요 .",
        "answer":"응 . 평소에도 허리 운동을 열심히 해 왔거든 ."
    },
    {
        "question":"수령할 연금 개수가 많아 든든하고 좋으실 것 같아요 .",
        "answer":"다른 사람들보다 노후에 자신 있지 . "
    },
    {
        "question":"제안서를 준비하기 위해서 철저하게 준비하셨나 보군요 .",
        "answer":"다른 팀에서 제안한 내용도 들어 봤는데 내 것이 더 경쟁력 있고 회사에서 좋아할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"바로 취업할 생각이시군요 . 계획이 정해졌나요 ?",
        "answer":"어릴 때부터 꿈꾸고 원하던 기업에 입사할 거야 ."
    },
    {
        "question":"정말 좋은 소식이군요 . 투자 수익률이 높으셔서 노후 걱정이 덜 하시군요 .",
        "answer":"노후에는 좋아하는 것 많이 하고 살 거야 ."
    },
    {
        "question":"결혼식 웨딩드레스를 위해 준비를 하시는군요 .",
        "answer":"헬스장도 등록했고 식단도 완벽하게 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"부인의 임신 소식에 기분이 좋으시군요 .",
        "answer":"이제 임신 팔 주차야 . 결혼한 지 오 년 만에 가진 아이라 너무 소중해 ."
    },
    {
        "question":"좋은 사람을 만날 거라고 자신하고 계시는군요 . 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"난 좋은 사람이니 좋은 사람을 만날 거야 . 확신하고 있지 ."
    },
    {
        "question":"수학 시험을 잘 본 것 같아 기분이 어떠신가요 ?",
        "answer":"공부한 만큼 성적이 잘 나온 것 같아서 너무 기뻐 ."
    },
    {
        "question":"노후 준비가 잘 되어서 퇴사를 해도 걱정이 없으시군요 .",
        "answer":"남들보다 덜 쓰고 더 열심히 모았지 . 현재보단 미래를 위해서 살았다고 볼 수 있지 ."
    },
    {
        "question":"친구가 내 욕을 했음에도 관계가 여전히 좋을 거라 확신하고 계시네요 . 그렇게 생각하는 이유가 있을까요 ?",
        "answer":"험담 정도로 나와 친구 사이의 끈끈함이 약해진다고 생각하지 않거든"
    },
    {
        "question":"새로운 업무를 받고 어떤 생각이 들었나요 ?",
        "answer":"두려운 마음도 없지는 않지만 분명히 잘 해낼 수 있을 거로 생각했지 ."
    },
    {
        "question":"새로움을 추구하는 멋진 자세를 가지고 계시군요 .",
        "answer":"그것을 바탕으로 진로를 정하려고 해 ."
    },
    {
        "question":"준비를 잘하셔서 합격에 자신감이 있으시군요 .",
        "answer":"맞아 취업 준비는 똑같이 했는데 나만 떨어지는 것 같고 나만 뒤처지는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"이번 연애가 정말 그 어느 때보다 좋은 것 같으시군요 . 자세히 말씀해 주실 수 있나요 ?",
        "answer":"응 . 이 사람이라면 충분히 내 마음을 잘 이해할 수 있다고 생각해 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일인지 말씀해 주실 수 있나요 ?",
        "answer":"여자친구에게 멋진 프러포즈를 할 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"무슨 이유가 있나요 ?",
        "answer":"내가 저번 달에 대체 근무를 많이 했거든 ."
    },
    {
        "question":"자신감이 있어 보이세요 . 그러면 어떻게 가수가 될 계획이세요 ?",
        "answer":"삼 대 기획사에서 오디션을 볼 거야 . 나 정도면 당연히 합격하겠지 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점 때문에 확신이 드시나요 ?",
        "answer":"현명한 여자야 ."
    },
    {
        "question":"무슨 좋은 일이 있으신가 보군요 . 어떤 일이세요 ?",
        "answer":"이번에 대학에 합격했는데 . 새 친구를 사귀는 생각을 하니 벌써 신나 ."
    },
    {
        "question":"승진할 거라고 자신을 믿고 계시는군요 .",
        "answer":"당연하지 . 이번 일만 잘 끝나면 나는 승진할 수 있어 ."
    },
    {
        "question":"본인의 능력에 대해 굉장히 자신하는군요 .",
        "answer":"당연하지 . 나 정말 열심히 살아왔거든 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점이 자신감을 갖도록 하였나요 ?",
        "answer":"꼭 행복한 가정을 만들 거거든 . 열심히 준비해왔어 ."
    },
    {
        "question":"자신 있는 면접인가 보네요 .",
        "answer":"응 내가 정말 자신 있고 열심히 한 분야에서 모집한다고 하더라고 ."
    },
    {
        "question":"축하드려요 . 기분이 어떠셨어요 ?",
        "answer":"너무 좋아서 날아갈 것 같았어 . 그 사람의 좋은 아내가 될 거야 ."
    },
    {
        "question":"면접을 잘 보신 것 같군요 .",
        "answer":"응 ! 이번에는 완전 합격할 자신 있어 ."
    },
    {
        "question":"인기가 많아 결혼 걱정이 안 되시는군요 ?",
        "answer":"내 매력이 많은가 봐 . 결혼에 자신 있어 ."
    },
    {
        "question":"장래 희망이 의사이군요 .",
        "answer":"생명을 구하는 직업이라는 점이 끌려 . 의사가 될 자신이 있어 ."
    },
    {
        "question":"응시하신 면접에 만족해하시는 것처럼 느껴져요 .",
        "answer":"맞아 . 너무 홀가분해서 기분이 주체가 안 되네 ."
    },
    {
        "question":"사용자님의 사교성이 돋보이겠어요 .",
        "answer":"응 . 금방 친해지는 게 내가 가진 유일한 장점이거든 ."
    },
    {
        "question":"이번 프로젝트에 대한 자신감이 있으시군요 .",
        "answer":"응 . 이번엔 정말 많이 준비했어 ."
    },
    {
        "question":"자신감이 넘치는 모습이시군요 ! 이성에게 인기가 많으신가 봐요 ?",
        "answer":"인기가 많은 것은 아니지만 마음 통하는 사람이랑 사귀면 되지 . 모두에게 인기가 있을 필요는 없잖아 ?"
    },
    {
        "question":"친구 생일 선물을 사셨군요 . 어떤 부분에서 기분이 가장 좋으신가요 ?",
        "answer":"그 친구가 좋아하는 시계 브랜드야 . 받았을 때 기뻐할 걸 생각하니 나도 기뻐 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점에서 자상한 남편을 만날 거라고 생각하셨나요 ?",
        "answer":"아버지가 자상하셔서 아버지 같은 사람을 잘 고를 수 있을 거란 확신이 들어 ."
    },
    {
        "question":"면접을 잘 보셨다니 정말 좋은 일이네요 . 좋은 결과가 있으시길 바라요 .",
        "answer":"면접 준비를 도와주신 지인께 선물해드리고 싶어 !"
    },
    {
        "question":"곧 결혼식이 예정되어 있나요 ?",
        "answer":"응 . 다들 준비할 게 많아서 힘들다고 하는데 나는 너무 재밌고 그래서 이 결혼을 꼭 성공리에 진행할 거야 ."
    },
    {
        "question":"시험을 잘 봐서 기분이 좋군요 .",
        "answer":"친구들한테도 자랑하고 가족들한테도 자랑했어 . 그래서 신이 났어 ."
    },
    {
        "question":"건강관리를 잘하셨군요 .",
        "answer":"어 . 난 나이 들어서 골골거리기 싫어 ."
    },
    {
        "question":"업무에 대해 자신하는 모습이네요 .",
        "answer":"당연하지 . 내가 그 업무를 맡아온 세월이 얼만데 ."
    },
    {
        "question":"은퇴 후를 잘 준비해놓으셨군요 .",
        "answer":"자격증을 열심히 따놓았고 그중에는 특수면허도 많아 ."
    },
    {
        "question":"어떤 업무인데요 ?",
        "answer":"마케팅하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"매출이 계속 오르고 있으신가 봐요 .",
        "answer":"가게에 에스프레소 머신을 바꿨는데 그 이후로 커피 맛이 좋아졌다면서 손님이 늘었어 ."
    },
    {
        "question":"사년 장학금을 받고 대학교에 진학한 아들이 정말 자랑스러우시겠어요 .",
        "answer":"미숙아로 태어나서 걱정하며 키웠는데 이렇게 좋은 결과 얻으니 무척 기뻐 ."
    },
    {
        "question":"좋은 일이네요 . 어떤 대표인가요 ?",
        "answer":"학과에서 대표로 많은 사람에게 추천받아서 연수를 다녀오는 거야 ."
    },
    {
        "question":"예감 좋은 일이 어떤 일인지 구체적으로 말씀해 주실 수 있나요 ?",
        "answer":"친구가 추천해 준 소개팅 앱을 깔았어 . 생각보다 많은 사람이 연락을 주고 있어 !"
    },
    {
        "question":"무슨 일인지 자세히 말씀해 주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"은퇴 후의 계획을 세우고 보니 너무 완벽하게 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"평소 꾸준히 건강 관리를 하시는군요 .",
        "answer":"응 . 이번에 새로 테니스를 배우기 시작했어 . 이 주 정도 되었는데 아주 재밌어 ."
    },
    {
        "question":"새로운 만남에 기대가 가득하시군요 .",
        "answer":"맞아 . 주선자가 나와 잘 맞을 것 같은 사람을 소개해 줄 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"멋진 생각이시네요 . 세계 여행을 위한 자금은 마련해 두셨나요 ?",
        "answer":"저축을 많이 해서 여유도 있고 퇴직금 나오면 갈 거야 ."
    },
    {
        "question":"직장을 그만두려고 하시는군요 . 무슨 다른 계획이 있으신가요 ?",
        "answer":"난 더 나이가 들기 전에 은퇴해서 건강한 몸으로 세계 여행을 다니고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"진심으로 축하의 인사를 전합니다 . 직장에서 앞으로의 계획이 있으실까요 ?",
        "answer":"승진해서 책임이 무거워진 만큼 더 열심히 일해서 다음 기회를 잡고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"외로운 상황에 새로운 친구가 생기셨다니 축하해요 .",
        "answer":"응 ! 기분이 너무 좋아 . 유학 내내 외로우면 어쩌나 걱정했는데 바로 친구가 생긴다니 !"
    },
    {
        "question":"노후준비의 필요성을 알고 계시는군요 . 어쩌다 알게 되셨는지요 .",
        "answer":"나도 은퇴가 다가오니까 만약 노후 준비가 안 되었다면 얼마나 막막했을지 실감 나거든 ."
    },
    {
        "question":"좋은 소식 축하드려요 . 무척 기대하고 계시는데 아이 양육에 대해서도 많이 공부하셨나 봐요 .",
        "answer":"좋은 내용을 모두 아빠 수첩에다 기록해놨어 . 이렇게 철저히 준비했으니 난 분명 좋은 아빠가 될 거야 ."
    },
    {
        "question":"자녀 계획이 있으시군요 . 계획에 대해 더 자세히 얘기해주실래요 ?",
        "answer":"난 어려서부터 외동으로 자라 형제가 많은 집이 늘 부러웠거든 ."
    },
    {
        "question":"지난달과 달리 이번 달에는 흑자라고 예상하시는군요 .",
        "answer":"지출 가능한 부분을 삭감하고 절약했기 때문에 자신 있어 ."
    },
    {
        "question":"너무 축하드려요 . 자신감이 붙는다니 저도 기쁘네요 .",
        "answer":"이대로 가면 원하는 기업에도 합격할 수 있을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떤 부분에서 자신감이 생기셨나요 ?",
        "answer":"공부를 꽤 열심히 했거든 ."
    },
    {
        "question":"아이를 가지기를 계획하고 있으셨군요 . 어떤 노력을 하고 계시는가요 ?",
        "answer":"남편과 나는 불임 클리닉에 다니면서 노력하고 있었거든 ."
    },
    {
        "question":"큰 규모의 프로젝트를 맡으시다니 기분이 좋으시겠군요 .",
        "answer":"내가 회사 생활을 하면서 가장 큰 프로젝트일 것 같아 !"
    },
    {
        "question":"남자친구한테 프러포즈 받을 생각에 많이 설레 보이시네요 .",
        "answer":"응 . 이번에 결혼 얘기를 많이 꺼내더라고 ."
    },
    {
        "question":"자신이 있으신가 봐요 .",
        "answer":"그곳 구매자와 벌써 친해졌거든 ."
    },
    {
        "question":"다음 시험이 될 거라는 자신감이 있으시군요 .",
        "answer":"열심히 준비했으니깐 다음에는 꼭 합격할 거야 !"
    },
    {
        "question":"프러포즈를 준비하셨군요 .",
        "answer":"여자친구가 좋아하는 브랜드의 반지를 샀어 . 좋아할 거야 분명 ."
    },
    {
        "question":"정말 기대되시겠어요 .",
        "answer":"내가 장기자랑을 준비했는데 사람들이 다 좋아할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"합격할 자신이 있으시군요 .",
        "answer":"이번엔 정말 철저하게 회독하며 준비했어 . 모의시험도 안정권 성적이 계속 나오고 있어 ."
    },
    {
        "question":"스스로 매력적이라고 느끼시는군요 .",
        "answer":"당연하지 나한테 안 넘어오는 사람은 없을걸 !"
    },
    {
        "question":"자신감이 넘쳐 보이시네요 .",
        "answer":"내가 친구들에게 이 문제 풀이를 해준 적이 있어서 정말 자신 있어 ."
    },
    {
        "question":"음악 실기를 잘 봤다니 정말 기쁘실 것 같아요 .",
        "answer":"세 개 중에 하나 고르는 거였는데 한 개만 열심히 연습했어 ."
    },
    {
        "question":"모의고사 잘 봐서 자신감이 넘치시는군요 .",
        "answer":"정말 자신감이 넘쳐 . 방학 동안 학원 다닌 보람이 있어 ."
    },
    {
        "question":"성적이 많이 오를 것 같다니 정말 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"국어랑 영어랑 수학이랑 주요과목 중심으로 엄청 열심히 했는데 아는 문제가 많이 나와서 자신 있었어 ."
    },
    {
        "question":"성적이 많이 올랐나 보군요 ! 매우 기쁘실 것 같아요 .",
        "answer":"엄마가 원하는 것보다 더 좋은 성적을 받아서 매우 자신감이 넘쳐 ."
    },
    {
        "question":"성적이 올라서 전교 일등도 노려볼 만 하다니 정말 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"수학이랑 과학 한 개씩만 틀렸어 . 너무 자신감이 넘쳐 ."
    },
    {
        "question":"시험을 잘 보셔서 자신감이 넘쳐 보이시네요 .",
        "answer":"이번 시험은 생각보다 쉬웠던 것 같아서 점수를 기대해보려고 ."
    },
    {
        "question":"시험에 무척이나 자신이 있으신가 봐요 .",
        "answer":"복습 많이 해둬서 더 안 해도 될 것 같아 . 집에 가서 컨디션 조절하려고 ."
    },
    {
        "question":"등하굣길을 모두 걸어 다니셔서 체력에 대한 자부심이 있으시군요 .",
        "answer":"조금만 일찍 일어나고 습관 되니까 별로 힘들지도 않은 것 같아 . 내 체력이 대단해 ."
    },
    {
        "question":"열심히 공부했기 때문에 대학 진학에 대한 자신감이 넘치시는 것 같네요 .",
        "answer":"명문대의 영어영문학과 가고 싶은데 지금 성적이면 합격 가능할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어렸을 때 축구를 배우셨다니 정말 운동을 잘하시겠군요 .",
        "answer":"축구랑 체육은 좀 다른데 잘할 수 있을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"취미가 독서라니 대단하시네요 .",
        "answer":"항상 백 점을 받았는데 이번에도 백 점 맞을 수 있겠지 ."
    },
    {
        "question":"점수가 오르시다니 노력을 많이 했겠군요 .",
        "answer":"날 믿어주시고 응원해주신 부모님 덕에 점수가 오른 거 같아 앞으로도 기대에 부응해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"말하기 힘드셨을 거 같은데 잘 되었네요 .",
        "answer":"부모님이 날 믿고 허락해주신 거여서 많이 노력해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"맞는 공부 법을 찾으셨다니 축하 드려요 .",
        "answer":"친구들과 함께 공부하는 것도 잘되는 것 같은데 어떤 것을 골라야 할지 ."
    },
    {
        "question":"자신감 있는 모습 좋네요 .",
        "answer":"그래도 공부가 어려워서 사실 일등 할 수 있을지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"원하는 목표를 이뤄서 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"대학에 가서도 좋은 결과를 계속 낼 수 있을까 ?"
    },
    {
        "question":"힘든 결정이었을 것 같은데 수고 많았어요 .",
        "answer":"변호사는 문과고 의사는 이과인데 잘할 수 있겠지 ?"
    },
    {
        "question":"자신감 넘치시는 모습 보기 좋네요 .",
        "answer":"어려운 과목이지만 자신이 있는데 나중에 성적도 잘 나올 수 있겠지 ?"
    },
    {
        "question":"노력으로 결과를 내시다니 대단하신 거 같아요 .",
        "answer":"영어 단어를 많이 외우는 요령이 생기니 조금 더 쉬워지는 것 같더라고 ."
    },
    {
        "question":"칭찬을 받으시다니 좋으시겠어요 .",
        "answer":"근데 영어 성적은 조금 떨어져서 혼날까 봐 걱정돼 ."
    },
    {
        "question":"장례식이 시끌시끌하면 즐겁게 떠날 수 있을 거 같아요 .",
        "answer":"맞아 . 그래서 난 최대한 많은 사람이랑 어울리고 사귀어 ."
    },
    {
        "question":"항암 치료를 겪으셔서 앞으로는 힘들어도 가족들에게 짜증 한번 안낼 거라고 자신하시나 봐요 .",
        "answer":"내가 항암 치료를 받느라 힘들었을 가족들을 위해서라도 짜증을 내면 안 되겠다고 다짐했어 ."
    },
    {
        "question":"성실하게 살아온 일생은 정말 대단하다 생각해요 .",
        "answer":"자식들도 미련 없이 날 떠나보내 주었으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"원하는 삶을 살았다니 정말 멋있어요 .",
        "answer":"내 삶에 후회가 없어서 죽는 것도 이제 미련이 없네 ."
    },
    {
        "question":"요즘은 백세시대인데 아직도 사십 년이나 남은걸요 ?",
        "answer":"이제 직장도 퇴직하고 어떻게 살까 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"역시 건강이 최고죠 . 건강을 잘 챙기신 게 대단하다 느껴져요 .",
        "answer":"그래도 나이는 못 속이는 법이지 ."
    },
    {
        "question":"엄청 대단하시네요 !",
        "answer":"그래도 더 나이를 먹으면 체력이 떨어질까 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"건강이 우선인데 정말 다행이에요 .",
        "answer":"앞으로 나이가 더 들면 기력이 쇠할 텐데 조금은 걱정이야"
    },
    {
        "question":"늘 최선을 다해 살아온 모습이 정말 힘들었을 텐데 한편으론 존경스러워요 .",
        "answer":"앞으로 언제까지 살지 몰라도 최선을 다해서 살아야지 ."
    },
    {
        "question":"나이에 비해 건강함을 유지하는 게 정말 힘들 텐데 멋있어요 .",
        "answer":"이게 다 젊었을 때 열심히 관리한 탓이지 . 지금은 관리를 잘 안 해 ."
    },
    {
        "question":"인사평가에서 동기들 중에서 일등을 하시게 되었군요 . 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"정말 힘들었지만 나는 일등이 될 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"죽는다면 주변인들이 슬퍼할 거라고 생각하시는군요 . 그건 사실인 것 같아요 .",
        "answer":"내가 나이를 먹고 할일을 다하고 편안하게 죽는다면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"화목하고 행복한 가족을 가지고 있군요 . 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"우리 부모님은 늘 다정하게 말을 해주셔 그래서 우리 가족은 싸울 일이 없어 ."
    },
    {
        "question":"주변 사람들을 잘 보살피는 군요 . 주변에서 좋아할 것 같아요 .",
        "answer":"나는 상대방의 말을 끝까지 듣고 진심으로 이해하려고 노력해 ."
    },
    {
        "question":"괴롭히던 친구들이 있었군요 .",
        "answer":"선생님께 말씀드렸고 그 친구들의 퇴학 문제로 내일 학폭위가 열릴 거야 ."
    },
    {
        "question":"학교에서 따돌리는 친구들이 있어서 선생님께 말씀을 드렸는데 잘 들어주셨군요 .",
        "answer":"감사하게도 내 말을 다 믿어주시고 따돌린 학생들이 처벌을 받게끔 도와주신다고 하셨어 ."
    },
    {
        "question":"부모님 때문에 다행이시군요 .",
        "answer":"학교에서 친구를 따돌려서 퇴학조치를 당할 것 같았거든 ."
    },
    {
        "question":"괴롭히던 친구들이 사라져서 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"걔네들은 학교에서 강제전학을 당해서 다른 지역으로 이사를 가게 됐어 ."
    },
    {
        "question":"매우 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"날 괴롭히던 친구들이 있었는데 퇴학을 당했어 . 더는 날 괴롭히는 친구가 없을 거야 ."
    },
    {
        "question":"학교폭력을 당하는 친구가 있으셨군요 . 친구를 어떻게 도와주셨나요 ?",
        "answer":"그 친구의 이야기를 들어주고 친구와 같이 선생님께 말씀드렸어 ."
    },
    {
        "question":"가해자들 때문에 학폭위가 열렸군요 .",
        "answer":"참지 않고 가해자들의 만행을 선생님께 말씀드렸어 . 학폭위가 열려서 다행이야 ."
    },
    {
        "question":"새 친구를 사귈 수 있다니 기분이 좋으시겠어요 .",
        "answer":"나를 따돌리던 친구들이 있어서 부모님이 걱정하셨었거든 ."
    },
    {
        "question":"몸 상태가 좋지 않지만 심하진 않아서 다행이시군요 .",
        "answer":"병에 걸렸는데 불행 중 다행으로 최악은 아니라 돈이 많이 들지 않아 ."
    },
    {
        "question":"무엇을 위해서 돈을 모으셨나요 ?",
        "answer":"혹시 모를 병에 걸렸을 때 치료비 걱정은 하고 싶지 않았거든 ."
    },
    {
        "question":"신체 나이가 실제보다 십 년 이상 젊게 나와서 정말 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"응 . 평소에 다른 사람들보다 건강하다고 생각하고 있었는데 결과가 좋게 나왔어 ."
    },
    {
        "question":"노후자금으로 충분하시다니 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"노후를 대비해서 꾸준히 저축해서 다행이야 ."
    },
    {
        "question":"그 주식은 확실히 오를 것이므로 노후를 준비하기 위해선 사놓아야 하는군요 .",
        "answer":"회사의 매출과 성장가능성을 봤을 때 주가가 오를 수밖에 없어 ."
    },
    {
        "question":"재개발 한다는 땅을 미리 사놓아 가족들의 영웅이 되어 기쁘군요 .",
        "answer":"미리 정보를 입수해서 땅을 사놓았는데 재개발 뉴스가 나와서 다행이야 ."
    },
    {
        "question":"학교폭력위원회에 신고하셨군요 . 매우 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 이제 날 괴롭힌 친구들은 이 학교를 나가게 될 거야 ."
    },
    {
        "question":"동네에서 잘 사는 축에 속하셔서 기쁘시군요 .",
        "answer":"열심히 벌었으니 이제 잘 쓰는 것이 중요하겠어 ."
    },
    {
        "question":"사기꾼들에게 돈을 빼앗기지 않을 자신이 있어 기쁘시군요 .",
        "answer":"사기꾼들은 왜 그렇게 정의롭지 않은 행동들을 하나 몰라 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들이 재정 지원을 아낌없이 해주어 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"자식들이 재정 지원을 해주는 덕에 내가 이 나이에도 다양한 일들을 해보고 있지 ."
    },
    {
        "question":"은퇴 후에도 다른 일을 시작할 수 있으리라 믿으셔서 기쁘시군요 .",
        "answer":"은퇴 후에는 또 다른 일들을 할 수 있을 거라 생각하니 아주 들떠 ."
    },
    {
        "question":"원하시는 것들을 다 사실 수 있는 재산을 모으셨다니 뿌듯하시고 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"그 동안의 힘들었던 시간들이 다 보상받는 기분이야 . 얼른 나에게 선물을 주고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"욕심을 내지 않는다면 노년을 충분하게 보내실 수 있을 거라는 생각에 기쁘시군요 .",
        "answer":"내 인생은 이제부터 시작이라는 생각으로 열심히 즐겨보겠어 ."
    },
    {
        "question":"돈 걱정 없이도 잘 살 수 있을 노년을 생각하시면 기쁘시군요 .",
        "answer":"이제까지 열심히 벌고 아낀 덕이지 . 이제 잘 쓸 일만 남았구나 ."
    },
    {
        "question":"자식들의 도움 없이도 생활하실 수 있는 넉넉한 돈을 가지셨다니 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"무기력하게 의존하는 노년생활을 하게 될까 걱정이었는데 다행이야 ."
    },
    {
        "question":"갑자기 병원에 가게 되셔도 돈 걱정을 하지 않으셔도 된다니 든든하고 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"건강이 제일이지만 아플 때 돈이 없는 건 서러운 일이지 ."
    },
    {
        "question":"같은 동네 분들이 힘들 때 도와주실 거라는 확신에 기쁘시고 든든하시겠어요 .",
        "answer":"서로 돕고 의지할 수 있는 사람들이 있다니 참 기쁜 일이지 . 우리처럼 정을 나누는 동네가 많아지면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"옆집 할머니께서 어려우실 때 지원을 아끼지 않으실 거란 믿음에 기쁘시군요 .",
        "answer":"든든한 친구가 있다는 것은 인생의 선물이지 . 인생에 좋은 친구 하나쯤은 만들어야 해 ."
    },
    {
        "question":"다행히도 직장이 안정적이라 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"요즘 친구들이 회사에서 해고될 위기라고 하더라고 . 그래서 친구들을 도와줘야 되나 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"그래서 정말 자랑스러우시겠어요 .",
        "answer":"그래서 자식들이 성공한 거는 내 덕분이지 . 근데 자식들은 그걸 몰라줘 ."
    },
    {
        "question":"그런 아내 분이 계셔서 정말 자랑스러우시겠어요 .",
        "answer":"내 가장 큰 자랑거리가 바로 아내야 . 그래서 아내한테 선물을 해주고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"충분한 수입이 있어서 걱정이 없겠어요 .",
        "answer":"그래서 친구들을 만나면 밥 값은 전부 내가 내고 있어 . 근데 친구들이 이걸 부담스러워 해 ."
    },
    {
        "question":"대단하시네요 . 정말 자기 자신이 자랑스러우시겠어요 .",
        "answer":"그래서 내가 사업을 하나 더 해보려고 하는데 어떻게 생각해 ?"
    },
    {
        "question":"대단한 요리 실력을 가지셨군요 !",
        "answer":"그래서 회사를 그만두고 한 번 가게를 차려 볼 지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"독자적인 기술력을 가진 회사라 성공할 수 있을 거라 생각하시는군요 .",
        "answer":"응 . 그래서 주식을 더 살까 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"고생을 했기에 지금의 성공이 더 값지고 자랑스럽겠어요 .",
        "answer":"앞으로는 이 성공을 누리면서 살아갈 거야 ."
    },
    {
        "question":"본인이 이룬 것들이 자랑스러우시겠어요 .",
        "answer":"그래서 앞으로는 사람들에게 내 경험을 조언해주면 살아갸아겠어 ."
    },
    {
        "question":"어려서부터 한 노후 준비가 성공적이라 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"근데 앞으로는 뭘 하면 살아가야 될지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"언니가 원하는 대학에 합격할 것 같아서 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"언니가 목표가 있어 그것을 위해 공부를 열심히 하는 중이야 . 내가 도움이 되고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"동생이 손재주가 좋아 컴퓨터를 고쳐줄 수 있겠군요 . 안심되시겠어요 .",
        "answer":"동생은 항상 손재주가 좋아 기계 고치는 작업을 잘했었어 ."
    },
    {
        "question":"오빠가 프로게이머가 될 수 있어서 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"실력 향상을 위해 나도 도움이 되고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"엄마를 닮아 모든 일에 최선을 다하시는군요 . 엄마를 닮아 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"내가 하는 일에 최선을 다한다는 모습을 엄마한테 보여주고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"실력이 좋은 아빠가 조만간 승진하고 월급도 많이 받게 되는군요 . 기분이 좋으시겠어요 .",
        "answer":"아빠가 승진을 하기 위해 힘들게 일했기 때문에 아빠를 행복하게 해드리고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 돈을 많이 벌었군요 . 좋은 곳으로 이사를 가면 행복하시겠어요 .",
        "answer":"좋은 곳으로 이사를 가게 되면 집을 예쁘게 꾸미고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"동생이 누나를 닮아 공부에 대해 집중력이 강하군요 .",
        "answer":"동생이 나의 좋을 점을 닮아주어서 정말 기쁘네 ."
    },
    {
        "question":"부모님의 가게에 단골이 점점 늘어 장사가 더 잘 되겠군요 . 단골이 늘어서 뿌듯하시겠어요 .",
        "answer":"단골을 잃지 않기 위해 내가 도움이 되고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"엄마의 바람대로 대학에 합격하면 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"대학을 가기 위해 성적을 더 올리고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"아빠가 어렸을 때부터 영어를 가르쳐 주셔서 좋으시겠어요 .",
        "answer":"영어 공부를 하면서 더 많은 것을 재미있게 배우고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"언니에게 요리를 배워서 요리에 자신 있다니 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"요리가 재미있어서 요리사인 언니에게 더 많이 배우고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"자격증 시험을 잘 봐서 기분이 좋으시겠어요 .",
        "answer":"진짜 잘 본 것 같으니까 시험에 붙었으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"실적이 올랐을 걸고 자신하시는군요 .",
        "answer":"이직에 성공한 것 같아서 기분이 좋아 ."
    },
    {
        "question":"프로젝트가 성공할 거라고 자신하시는군요 .",
        "answer":"팀원들이 잘 따라와 줬어 . 열심히 했기 때문에 성공할 자신이 있어 ."
    },
    {
        "question":"성공할 거라고 자신하시는군요 .",
        "answer":"부서 사람들이 모두 열심히 참여했어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 분야에서 제일 자신이 있으신가요 ?",
        "answer":"아이디어 회의를 할 때 내가 특히 빛나는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"기획안이 자신 있으신가 봐요 .",
        "answer":"정말 열심히 준비해서 자신 있어 ."
    },
    {
        "question":"내가 선택한 전공에 강한 자신감이 있으시군요 .",
        "answer":"빨리 졸업하고 전공을 살려서 취업하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 우리 팀이 제일 성적이 좋다고 자부할 수 있군요 . 그렇게 생각하신 이유가 있나요 ?",
        "answer":"우리 팀 사람들은 다들 정말 열심히 일해 ."
    },
    {
        "question":"대기업 보다는 중소기업이 나에게 잘 맞을 것 같군요 . 그렇게 생각하신 이유가 있나요 ?",
        "answer":"대기업은 부담이 너무 크기 때문에 중소기업이 더 잘 맞을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"그렇게 생각하신 이유가 있나요 ?",
        "answer":"어려서부터 잘 뛰어서 그런지 몰라도 이번 체육대회에서 가장 빠르게 달려서 우리 팀이 이겼어 ."
    },
    {
        "question":"체육대회에서 우승할 것 같다니 좋으시겠어요 .",
        "answer":"사람들이 운동을 다 잘해서 나도 더 열심히 해야겠다는 생각을 했어 ."
    },
    {
        "question":"면접을 잘 봐서 합격할 것 같다니 자신 있으신 것 같아요 .",
        "answer":"떨리긴 했는데 그래도 준비한 것 다 보여주고 왔어 ."
    },
    {
        "question":"앞으로도 의사의 말을 잘 따른다면 위암을 극복할 수 있을 것 같아서 기분이 좋으시군요 .",
        "answer":"역시 의사 말을 듣길 잘했어 . 앞으로 더 건강해지고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"청력이 많이 안 좋아져도 노래를 듣고 노래 제목을 다 맞출 수 있어서 기쁘시군요 .",
        "answer":"전에는 노래 가사까지 다 맞췄었는데 다시 그러고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"아내가 눈 수술을 하고 시력을 회복한다면 바다에 가고 싶어 한다고 확신하시는군요 .",
        "answer":"아내가 눈이 안 좋아지면서 바다를 못 보게 될까 봐 많이 두려워했어 ."
    },
    {
        "question":"정년퇴직 후 집에서 휴식을 취하면 만성피로는 금방 나을 것이라고 생각하시는 군요 .",
        "answer":"내 만성피로 때문에 아내가 많이 걱정하고 있거든 . 난 이제 좀 쉬게 되면 괜찮을 것 같은데 ."
    },
    {
        "question":"관리를 잘해 당뇨가 많이 좋아져서 앞으로 완치가 될 수 있다고 자신하고 계시는군요 .",
        "answer":"전에는 당뇨 때문에 아내가 고생을 많이 했었거든 . 이번에 아내가 걱정을 덜었으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"허벅지가 좋지 않지만 아직 웬만한 사람들보다 수영을 잘할 자신이 있으시군요 .",
        "answer":"전엔 아파서 헤엄치지 못했었는데 이젠 할 수 있는데 여전히 딸은 내 걱정을 해 ."
    },
    {
        "question":"수면을 취하면 이명이 바로 없어질 것이라고 자신하시는군요 .",
        "answer":"내가 평소에도 이명이 자주 들려서 아들이 많이 걱정하고 있거든 . 하지만 난 정말 괜찮아 ."
    },
    {
        "question":"밥을 먹고 바로 눕는 습관 때문에 속이 안 좋아졌다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"왜 몸이 안 좋아졌나 걱정했는데 내가 피곤해서 밥을 먹고 바로 눕는다는 걸 알게 되었어 ."
    },
    {
        "question":"입원 후 건강을 회복해서 회사로 복귀할 것이라고 자신하시는군요 .",
        "answer":"모두 내가 정상적으로 회복하지 못할 것이라고 하지만 나는 할 수 있어 ."
    },
    {
        "question":"파킨슨병 때문에 손 떨림이 심하지만 계속 작가를 할 수 있을 것이라 자신하시는군요 .",
        "answer":"몸은 약간 불편하지만 머릿속에서 글들은 자꾸 떠올라서 창작의 의욕이 넘쳐 ."
    },
    {
        "question":"천식이 있어도 버스 운전에는 문제가 될 것이 전혀 없다고 자신하시는군요 .",
        "answer":"아내가 걱정을 많이 하지만 평소에 관리를 잘해주고 있어서 걱정할 필요 없다고 생각해 ."
    },
    {
        "question":"누군가를 속이지 않고 정직하게 살아온 자신이 자랑스럽군요 .",
        "answer":"앞으로 어떻게 하면 이 상태를 유지할 수 있을까 ?"
    },
    {
        "question":"주변에 좋은 사람들로 가득하다니 다행이군요 .",
        "answer":"좋은 사람들에게 보답하고 싶은데 어떤 게 좋을까 ?"
    },
    {
        "question":"자식들이 좋은 대학을 졸업해 직장에 취직해서 기쁘시군요 .",
        "answer":"이제 나의 노후준비를 어떻게 해야 할까 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"소개 시켜준 친구들이 결혼 해 잘 사는 것을 보며 기쁘셨겠군요 .",
        "answer":"앞으로도 그들이 잘 살았으면 좋겠는데 뭔 말을 해줘야할까 ?"
    },
    {
        "question":"자식을 소중하게 여기고 아끼는 군요 .",
        "answer":"소중한 내 자식에게 뭘 더 해주고 싶은데 뭘 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"운영하는 회사가 안정적으로 되서 다행이군요 .",
        "answer":"앞으로의 회사를 어떻게 이끌어갈지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"꾸준히 운동하며 강한 힘을 유지하신 당신이 자랑스러워요 .",
        "answer":"앞으로 운동을 해야 하는데 강도를 얼마나 세게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"활발한 성격으로 친구가 많으시군요 . 친구들과 잘 어울릴 수 있는 방법이 있나요 ?",
        "answer":"특별한 방법은 없어 . 나는 원래 먼저 말 거는 걸 좋아해 ."
    },
    {
        "question":"동네에서 사용자님이 많이 유명하신가 봐요 .",
        "answer":"이 동네에서 나고 자랐으니 나보다 더 이 동네를 잘 아는 사람은 없을 거야 ."
    },
    {
        "question":"따뜻한 마을에서 지내고 계시군요 .",
        "answer":"우리 마을 사람들은 서로를 얼마나 아끼는지 작은 것도 나누기 바빠 ."
    },
    {
        "question":"유머러스 하신 분으로 유명하시군요 .",
        "answer":"내가 우리 노인정에서 가장 재미있는 할머니라고 이미 소문이 나 있어 ."
    },
    {
        "question":"정말 멋진 우정이네요 . 친구들과 많이 돈독하시겠어요 .",
        "answer":"우리는 비밀이 없어 . 다 옛날부터 친했으니까 ."
    },
    {
        "question":"살고 있는 동네에 만족감이 엄청 높으시네요 . 주변 분들이 그렇게 좋으세요 ?",
        "answer":"이 동네 사람들은 욕심이 없어 . 나에게 너무 잘해줘 ."
    },
    {
        "question":"착한 청년들과 같은 동네에 살고 계시군요 .",
        "answer":"건물도 고쳐주고 도로도 고쳐주지 . 아플 때는 병원에도 데려다줘 ."
    },
    {
        "question":"누가 와도 금방 친해진다니 정말 성격이 좋으신가 봐요 .",
        "answer":"나는 외로움이 싫어 . 그래서 사람들과 잘 지내려 많이 노력했지 ."
    },
    {
        "question":"친구 분이 계시군요 .",
        "answer":"삼십 년 지기 친구야 . 가족보다도 더 가까운 사이라고 볼 수 있지 ."
    },
    {
        "question":"고향에 계속 사셨다면 동네를 잘 아시는 게 맞는 것 같아요 .",
        "answer":"그냥 나는 이 지역이 좋았어 . 내가 아는 게 워낙 많아서 다들 내게 물어봐 ."
    },
    {
        "question":"의사보다 더 해박한 분야가 있어서 기쁘시군요 .",
        "answer":"잘난 의사들보다 내가 더 잘 아는 게 하나 있다는 게 얼마나 기쁜지 몰라 ."
    },
    {
        "question":"옆 침대 환자분과의 친밀감으로 기쁨을 느끼셨군요 . 조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"저번 주에 옆 침대 환자가 박카스를 다른 사람들한테는 안주고 나만 보답을 해야 하나 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 생겨서 기쁨을 느끼셨군요 .",
        "answer":"이렇게 아플 때 의지할 수 있는 사람들이 있다는 게 정말 좋은데 내가 표현을 잘 못해 ."
    },
    {
        "question":"차기 회장이 될 가능성을 느껴 기쁘셨군요 .",
        "answer":"아무리 둘러봐도 후보는 나 하나뿐이야 . 차기 회장을 위해 준비할 게 뭐가 있는지 생각 중이야 ."
    },
    {
        "question":"건강이 좋다는 결과가 나와서 기쁘셨군요 .",
        "answer":"정말 기분 좋아 . 앞으로도 건강을 유지 할 수 있겠지 ?"
    },
    {
        "question":"훗날 돌아가셨을 때 조문객이 많을 거란 생각에 기쁘셨군요 . 조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"내가 마을에서 제일 친화력이 좋고 나를 좋아하는 사람들이 많거든 ."
    },
    {
        "question":"아들의 사랑을 느끼셔서 기쁘셨군요 . 조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"우리 아들은 항상 나한테 안부전화도 빼먹지 않아 . 날 끝까지 부양할거라고 난 자신해 ."
    },
    {
        "question":"며느리가 항상 챙겨주어 기쁘셨군요 . 조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"이렇게 나한테 잘하는걸 보면 며느리는 분명 내 병간호를 모른 척 하지 않을 거야 ."
    },
    {
        "question":"손자 분들의 애정 때문에 기쁘셨군요 . 조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"남들은 손자들이랑 다 데면데면한데 우리 손자들은 나한테 전화도 자주해줘서 정말 기쁘고 항상 고마워 ."
    },
    {
        "question":"친구 분에게 신뢰를 받아 기분이 좋으시군요 .",
        "answer":"나를 믿어주니 얼마나 고마운지 몰라 . 박 씨 할머니랑 더 돈독해질 수 있을까 ?"
    },
    {
        "question":"버스기사 분이 배려를 해주어 기쁘셨군요 . 조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"내가 관절염이 있는걸 알고 항상 내가 앉을 때까지 기다렸다 출발해 . 어떻게 고마움을 전할까 ?"
    },
    {
        "question":"요구르트 아주머니께서 도움을 주셔서 기쁘셨군요 .",
        "answer":"나를 위해 배려하고 마음을 많이 써주니 얼마나 고맙고 기쁜지 몰라 . 어떻게 보답을 해줄까 ?"
    },
    {
        "question":"만족한 인생을 사셔서 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"다만 내가 몸 때문에 고생을 많이 해서 그것 때문에 남겨질 사람들이 슬퍼하진 않았으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"김 씨 할머니보다 외모가 더 나은 것 같아 뿌듯하시겠어요 .",
        "answer":"젊을 적부터 비염이 있어 건강관리를 했더니 머리는 덜 빠져서 다행이야 . 김 씨에게도 도움을 좀 주고 싶네 ."
    },
    {
        "question":"마을 뒷산까진 갔다 올 수 있어 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"최대한 오래 쓰려면 더 열심히 건강 관리해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"제일 먼저 퇴원하게 될 것 같아 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"퇴원할 때까지 퇴원한 후에도 방심하지 말고 더 열심히 건강관리 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"다시 움직일 수 있게 되어 기쁘시군요 .",
        "answer":"나 같은 다른 사람들에게 희망을 전해주고 싶어 . 다시 움직일 수 있다고 ."
    },
    {
        "question":"이번에 간 수치가 좋게 나올 것으로 예상되어 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"가족들에게 매번 걱정을 많이 끼쳤으니 이번 간 수치가 나오면 뭔가 해주고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"사십 대와 마라톤을 겨뤄도 지지 않을 자신이 있어 뿌듯하시겠어요 .",
        "answer":"곧 있으면 있을 마라톤 대회에 참가할 예정이니 더 잘 관리해야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"수술받고 좋아져서 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"앞으로도 관리가 중요하다고 하시더라고 ? 나는 자신 있어 !"
    },
    {
        "question":"노인정 회장에 당선될 거로 예상되어 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"당선되면 노인정 사람들에게 위로와 감사한 마음을 전해야 할 텐데 뭘 해야 할지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"가족 같은 좋은 분위기에 회사가 많이 자랑스러우시겠어요 .",
        "answer":"나는 정말 복이 많은 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 직원들에게 신경을 많이 쓰시는군요 .",
        "answer":"직원들을 관리하는 일은 쉽지 않아 ."
    },
    {
        "question":"인정을 받는 회사 생활에 기분이 좋으시겠어요 .",
        "answer":"내 넘치는 능력을 마음껏 펼칠 수 있는 곳을 잘 찾아서 좋아 ."
    },
    {
        "question":"동기들보다 높은 연봉을 받고 있으시다니 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"내 능력을 검증받은 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"이번 프로젝트에 해결 할 자신이 있으시군요 .",
        "answer":"이번에도 내 능력을 인정받을 거야 ."
    },
    {
        "question":"좋아하는 음식을 연구해서 프랜차이즈까지 낼 수 있으시다니 . 정말 자랑스러우시겠어요 .",
        "answer":"그동안의 수고가 헛되지 않은 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"마음에 드는 회사에 다니시니 정말 좋으시겠어요 .",
        "answer":"우리 회사만큼 직원들 간의 분위기가 좋은 회사는 없을 거야 ."
    },
    {
        "question":"남편 분의 사랑을 매우 확신하시는군요 .",
        "answer":"더 이상 어떻게 확실한 증거가 있겠어 . 너무 신나 ."
    },
    {
        "question":"따님이 아주 자랑스러우시군요 . 특히 어떤 점이 자랑스러우신가요 ?",
        "answer":"외모 뿐만 아니라 성격이 다른 어떤 자식들보다 바르게 자랐다고 자부할 수 있어 ."
    },
    {
        "question":"남편에 대한 자신감이 정말 대단하시군요 .",
        "answer":"이제는 눈빛만 봐도 무슨 생각을 하는지 알겠거든 ."
    },
    {
        "question":"좋은 엄마라는 자부심이 대단하시네요 . 어떤 점에서 그렇게 생각하는지 들어볼까요 ?",
        "answer":"항상 아들을 신경 쓰는 세심한 엄마거든 . 덕분에 아들이 항상 나에게 고맙다고 표현해 ."
    },
    {
        "question":"면접관이 사용자님의 나이처럼 안 보인다고 해서 어떤 기분이 느끼셨나요 ?",
        "answer":"어려보인다고 하니 기분이 정말 좋더라 ."
    },
    {
        "question":"또 다른 꿈이 생기셨군요 . 어떤 꿈이 생기셨는지 물어봐도 될까요 ?",
        "answer":"회사를 그만두고 애견사업에 관심이 생겨서 관련 시험을 준비해볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"단 둘이서 사업을 시작하시다니 정말 자신감이 넘치시는 것 같아요 . 축하 드려요 .",
        "answer":"드디어 내가 주도적으로 자신 있는 사업을 시작할 수 있게 되어서 너무 기뻐 ."
    },
    {
        "question":"멋진 일이 있으셨군요 . 엄청난 사업 계획 저도 듣고 싶어요 .",
        "answer":"말로는 설명할 수 없는 일이지 . 부장님이 내 말을 듣자마자 아주 칭찬을 많이 하셨어 ."
    },
    {
        "question":"자신감이 넘치는 건 좋은 일이죠 . 어떤 이유에서 그런 감정을 느끼시나요 ?",
        "answer":"회사 장기 프로젝트에 도전해 볼 사람 있냐는 질문에 자신 있게 손을 들었어 ."
    },
    {
        "question":"자신감이 넘쳐 보이시네요 . 발표를 잘 하셔서 좋으시겠어요 .",
        "answer":"프레젠테이션 처음 할 때가 생각 나 . 그 때 성공 후에 자신감이 붙어서 이번에는 더 편하게 했지 ."
    },
    {
        "question":"꾸준히 일한 덕에 정년퇴임을 할 수 있어 정말 기쁘겠어요 .",
        "answer":"그동안 해고당할까 봐 신경 쓰였던 나날은 이제 안녕이야 ."
    },
    {
        "question":"동생이 정말 예쁜가 봐요 . 연예인 중 누구를 닮았나요 ?",
        "answer":"김태희의 큰 눈에 전지현의 오뚝한 코에 트와이스 나연의 귀여운 입을 골고루 닮은 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"굉장하네요 ! 모델이신가요 ?",
        "answer":"아니 모델은 아니신데 . 모델 뺨치게 훤칠하셔 다리도 엄청 길고 !"
    },
    {
        "question":"그러셨군요 . 어떤 부분이 젊다고 느껴지셨나요 ?",
        "answer":"외모가 동안이기도 하지만 우리 엄마가 친구 어머니들 보다 훨씬 어리더라고 ! 왠지 으쓱했어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 부분이 형보다 공부를 잘 하는 것 같다고 느껴지셨나요 ?",
        "answer":"어릴 적 형 성적표랑 비교해보니 내가 훨씬 높더라고 ! 그게 바로 증거야 !"
    },
    {
        "question":"정말 멋진 누나네요 ! 얼마나 잘 그리나요 ?",
        "answer":"누나는 각종 대회를 다 휩쓸었어 . 참가 했다 하면 기본이 최우수상이야 !"
    },
    {
        "question":"완전 떨리시겠네요 . 형은 시험 준비 많이 하셨나요 ?",
        "answer":"응 . 형이 준비도 많이 했고 어릴 때부터 모든 체육 종목 만점이었으니 무조건 합격할거야 ."
    },
    {
        "question":"속상하시겠어요 . 친구 분은 아버지께 왜 혼나셨어요 ?",
        "answer":"숙제를 밀렸다고 혼났다더라 . 힘내라고 위로해줬어 ."
    },
    {
        "question":"달리기에서 이기시다니 기분이 좋으시겠어요 .",
        "answer":"이건 그냥 타고난 재능이 아닐까 ?"
    },
    {
        "question":"어머나 ! 어머니 요리솜씨가 대단하신가 봐요 !",
        "answer":"후후 그럼 아주 대단하지 . 그렇게 훌륭한 우리 엄마 요리를 나는 공짜로 먹을 수 있어서 너무 좋아 !"
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 그걸 어떻게 알게 되셨어요 ?",
        "answer":"피아노나 태권도 학원에 다니고 싶어도 못 다니는 친구들이 있더라고 . 난 다들 당연히 다니는 건 줄 알았어 ."
    },
    {
        "question":"줄넘기 시험이 기대되시나봐요 .",
        "answer":"응 사실 줄넘기 세 개정도 하면 발에 걸렸는데 우리 형이 도와줘서 이제 스무 개도 넘게 할 수 있어 !"
    },
    {
        "question":"짝사랑 상대도 사용자님을 좋아하는 것 같아서 기쁘시군요 .",
        "answer":"조금 더 노력하면 좋은 관계가 될 수 있을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"서로에게 거짓말을 하지 않는 관계라면 정말 기쁠 거예요 .",
        "answer":"앞으로도 쭉 이런 관계를 유지하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"프러포즈에 감동받을 연인을 생각하시니 기쁘시군요 .",
        "answer":"감동적인 순간을 영원히 그녀가 기억해줬으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"꾸준한 운동으로 몸매 관리를 잘하셨나 봐요 .",
        "answer":"특히 내 나이쯤 되면 배가 나오기 시작해서 그쪽을 신경 많이 썼어 ."
    },
    {
        "question":"나이보다 신체 나이가 더 젊다고 얘기를 들으셨다니 기분 좋으시겠어요 .",
        "answer":"아무래도 식단 조절 잘하고 운동을 꾸준히 해서 그런 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구 분들이 좋아하신다니 다행이네요 .",
        "answer":"내가 건강에 관심이 많아서 먹어 본 것이 많아서 거의 박사라고 해도 될 거야 ."
    },
    {
        "question":"따님이 유전병을 물려받지 않았다니 다행이네요 .",
        "answer":"그런데 엄마 탓을 하면 어쩌지 ? 이젠 아프면 다 엄마 탓을 하겠지 ?"
    },
    {
        "question":"나이에 비해 건강하다니 정말 기분이 좋으시겠어요 .",
        "answer":"사실 따로 뭘 하는 건 없는데 타고난 건강이 정말 중요한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"아직도 젊은 사람들보다 힘이 세다고 자신하시는군요 .",
        "answer":"실제로도 내가 현장에서 힘쓰는 일은 아주 가뿐하게 해내고 있어서 기뻐 ."
    },
    {
        "question":"술 담배를 안 해서 건강하다고 자신 있게 말씀하시네요 . 어떤 이유인가요 ?",
        "answer":"친구들은 모두 술 담배를 하는데 다들 한 번씩 병원신세를 지더라고 ."
    },
    {
        "question":"자신만의 보양식에 대해 상당한 자신감이 있으시군요 .",
        "answer":"내가 아주 약골이었는데 그 보양식을 꾸준히 먹으면서 몸이 건강해졌어 ."
    },
    {
        "question":"건강관리에 덕분에 긍정적인 진단을 받아 기쁘시군요 .",
        "answer":"매일 두 시간씩 달렸더니 체지방도 감소하고 피로감도 많이 사라졌어 ."
    },
    {
        "question":"동안이라는 소리에 기분이 좋아지셨군요 .",
        "answer":"요즘 거울을 자주 보는데 내가 봐도 전보다 얼굴에 생기가 돌아 ."
    },
    {
        "question":"건강에 자신이 있으셔서 기분이 좋으시군요 .",
        "answer":"몇 달 전부터 등산을 다니고 있는데 몸이 튼튼해지는 게 스스로도 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"더 자세히 말씀해 주세요 .",
        "answer":"장어를 꾸준히 먹고 나서부터 체력이 부쩍 좋아진 게 느껴져서 기분이 좋아 ."
    },
    {
        "question":"몸이 아팠다니 많이 힘드셨겠어요 .",
        "answer":"그래도 퇴원하게 되면 다시는 아픈 일이 없을 거야 ."
    },
    {
        "question":"건강해서 많이 기쁘시겠어요 . 어떤 점을 통해 스스로가 건강하다고 느끼셨나요 ?",
        "answer":"환절기에도 감기에 걸린 적이 없어 . 아주 튼튼하지 ."
    },
    {
        "question":"자신 있으신 거 같아서 보기 좋아요 !",
        "answer":"이것을 지속적으로 유지를 한다면 나는 반드시 다이어트에 성공할 수 있을 거야 ."
    },
    {
        "question":"그렇게 생각하게 된 계기가 있나요 ?",
        "answer":"올해 우리 부서에서 획기적인 아이디어를 내서 회사 전체 매출이 십 퍼센트 정도 올랐거든 ."
    },
    {
        "question":"중년의 나이지만 취업 준비 중이시군요 ?",
        "answer":"중년의 나이에도 취업을 할 수 있는 걸 보여주고 말 거야 ."
    },
    {
        "question":"구매하신 부지가 개발된다니 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"노후자금 때문에 걱정이었는데 한시름 덜 수 있겠어 . 재투자로 더 큰돈을 벌 수 있을까 ?"
    },
    {
        "question":"주식에 자신감이 생기셨군요 .",
        "answer":"차트를 보는 방법을 공부했더니 자신감이 생겼어 . 적극적으로 주식투자를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"보험금을 투자할 예정이시군요 .",
        "answer":"채권에 투자한다고 하는데 실력 있는 친구라서 믿을 수 있어 ."
    },
    {
        "question":"아플 때마다 아들이 대신 약을 사다 줬군요 . 기쁘실 것 같아요 .",
        "answer":"아들이 먼저 건강 상태를 물어보고 알아서 약을 사다 줘서 편해 . 아들에게 이 고마움을 어떻게 표현하지 ?"
    },
    {
        "question":"병원비 걱정을 하지 않아도 돼서 기쁘셨군요 . 좀 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"나는 연금이 나오기 때문에 그 돈으로 치료비를 하면 되거든 ."
    },
    {
        "question":"암 수술비를 충당할 수 있는 방법을 찾아 기쁘셨군요 . 좀 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"오래 전 아내가 들어둔 보험에서 암 보험금이 꽤 나와 수술비를 내고도 남을 정도야 ."
    },
    {
        "question":"환자들과 대화하면서 부자라는 걸 알게 되어 기쁘셨군요 . 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"자식들이 꼬박꼬박 찾아오고 안부전화 하는 건 나뿐이더군 . 그러니 내가 제일 행복한 부자야 ."
    },
    {
        "question":"전화위복의 상황이로군요 . 좀 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"가게 위치가 좋아 권리금을 꽤 많이 받았어 ."
    },
    {
        "question":"아내 수술비 대출을 받으실 수 있게 되어 좋으시겠어요 .",
        "answer":"내가 열심히 살아왔다는 느낌이 들어서 기분이 좋네 ."
    },
    {
        "question":"이번에도 며느리가 입원비를 낼 것이라고 생각하시는군요 .",
        "answer":"며느리가 항상 병원 입원비를 내줘서 고맙게 생각해 ."
    },
    {
        "question":"치매 진단을 받으면 아들이 같이 살자고 할 거라고 생각하시는군요 .",
        "answer":"아들은 항상 부모에게 잘했거든 아마 앞으로도 그럴 거라고 생각해 ."
    },
    {
        "question":"둘째가 좋은 곳에 취직했군요 .",
        "answer":"잘 다녀서 자기가 원하는 곳까지 올라갔으면 해 ."
    },
    {
        "question":"이번 평가에 자신감이 드시는군요 .",
        "answer":"내가 대인관계 하나는 기가 막히게 좋아서 다들 날 좋게 생각하거든 ."
    },
    {
        "question":"이번에는 취업에 성공할 수 있을 것 같으시군요 . ",
        "answer":"막히는데 하나 없이 술술 풀어나갔지 . 공부한 보람이 있었어 ."
    },
    {
        "question":"다른 사람이 영어를 물어볼 때 어떤 감정을 느끼시나요 ?",
        "answer":"내 영어실력을 인정해 주는 것 같아서 기뻐 ."
    },
    {
        "question":"멋진 분이시네요 . 그 이유가 무엇인지 들어봐도 될까요 ?",
        "answer":"나한테 시집오느라 고생이 많았지 뭐 ."
    },
    {
        "question":"좋은 유전자를 물려받아서 좋으시겠어요 ! 부러워요 .",
        "answer":"하하 . 이것도 하나의 복이야 ."
    },
    {
        "question":"많이 아프셨겠어요 . 괜찮으세요 ?",
        "answer":"지금은 하나도 안 아파 ."
    },
    {
        "question":"폐가 안 좋다니 유감이네요 . 근데 왜 걱정하시지 않으신가요 ?",
        "answer":"내가 담배를 일생에 피운 적이 없거든 ."
    },
    {
        "question":"퇴직한 지 몇 년 되셨나요 ?",
        "answer":"이년 정도 ? 그런데 난 다시 회사에 가서 일 잘할 자신이 있어 ."
    },
    {
        "question":"확신에 찬 대답 아주 멋져요 . 그 이유가 궁금해요 .",
        "answer":"이 동네에선 날 힘으로 이길 자가 없어 ."
    },
    {
        "question":"아내 분께서 항암치료를 꼭 이겨내시면 좋겠어요 .",
        "answer":"그래 . 그런데 아내가 힘들어할까 봐 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"곧 퇴원해서 친구 분들과 가족 분들에게 돌아가실 수 있으면 좋겠어요 .",
        "answer":"친구들과 가족들이 나를 걱정할까 봐 나는 그게 걱정돼 ."
    },
    {
        "question":"당뇨 합병증으로 고생하시는 아내 분이시지만 오래 사실 거라는 믿음이 있으시군요 .",
        "answer":"그래 . 하지만 아내가 힘들어할 것을 생각하니까 마음이 아파 ."
    },
    {
        "question":"아드님이 고혈압이 없는 걸 보니 가족력은 사용자님 대에서 끊긴 것이 확실해서 기쁘신가 봐요 .",
        "answer":"응 . 이 고혈압이라는 병이 내 아들한테도 있을까 봐 걱정을 많이 했어 ."
    },
    {
        "question":"가족들은 사용자님과 병마가 싸우다 지더라도 꿋꿋하게 잘 견뎌낼 거란 확신에 차있으시네요 .",
        "answer":"내가 없더라도 잘 견뎌낼 거야 . 난 그렇게 믿어 ."
    },
    {
        "question":"마을 이장님이 다음 주면 건강한 모습으로 나타날 거라고 확신에 차셔서 기쁘시군요 .",
        "answer":"당연하지 . 걱정이 되긴 하지만 마을이장은 강한 사람이니까 이겨내고 다음 주에 웃으면서 나타나겠지 ."
    },
    {
        "question":"동생 분은 간암으로 끄떡없을 것이라고 생각하셔서 기쁘시군요 .",
        "answer":"응 . 내 동생은 잘 이겨낼 거야 . 내 동생이니까"
    },
    {
        "question":"네 ? 암에 걸리셨다니 걱정이 되시겠어요 . 친구 분도 걱정되시고",
        "answer":"응 내 친구는 이렇게 되지 않길 바라는데 금연을 어떻게 시키지 ?"
    },
    {
        "question":"사용자님은 어디가 아프세요 ? 아내 분은 동년배 중에서는 제일 건강하실 거예요 .",
        "answer":"지금 나는 만성질환이 하나 있어 . 하지만 아내는 아픈 곳이 없으니 나보다 더 오래 살 거야 ."
    },
    {
        "question":"마을 청년회분들이 소 여물을 줬을 거라고 확신하시는 군요 .",
        "answer":"만약 안 줬으면 어떡하지 소가 걱정돼 ."
    },
    {
        "question":"아내 분을 위한 보양식을 만드셨군요 ! 아내 분이 좋아하실 거예요 .",
        "answer":"아내 입맛에 안 맞을까 봐 . 걱정이 되지만 아내는 회복을 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"그 분들은 남 걱정을 할 필요가 없었네요 .",
        "answer":"내 건강도 좋은 편은 아닌데 금방 세상을 떠날까 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"죽음이 준비해온 자세가 정말 멋있어요 .",
        "answer":"죽음은 별거 아니지만 사실 조금은 두려워 ."
    },
    {
        "question":"건강이 좋지 않아서 우울하시겠어요 .",
        "answer":"그렇지만 치료비 문제로 자식들에게 기대지 않아도 돼 ."
    },
    {
        "question":"만성질환으로 건강이 별로 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"하지만 난 경제적으로 넉넉해서 걱정이 없어 ."
    },
    {
        "question":"꿈이라서 다행이에요 . 정말 슬프셨겠어요 .",
        "answer":"꿈 꾸고 나니 난 내가 아픈 것 때문에 자식들한테 폐를 끼치기 싫어졌어 ."
    },
    {
        "question":"만성질환 때문에 걱정이 많으시겠어요 .",
        "answer":"그래도 이전에 들어놓은 보험 때문에 돈 걱정은 없어 ."
    },
    {
        "question":"몸이 좋지 않아서 슬프시겠어요 .",
        "answer":"좋은 요양원에 내 돈으로 들어가서 자녀들에게 경제적으로 부담은 주지 않았어 ."
    },
    {
        "question":"작은 질환이지만 걱정이 되시겠어요 .",
        "answer":"하지만 지금부터라도 관리해서 자식들에게 부담을 주지 않겠어 ."
    },
    {
        "question":"화목함을 갖기 위해서는 돈이 필수라고 생각하시는군요 .",
        "answer":"집에 돈이 없으니까 가족 간의 사이가 안 좋아지는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"아들에 대한 자신감이 대단하시군요 .",
        "answer":"남편을 닮아서 잘생기고 공부도 잘하니까 당연하지 않을까 ?"
    },
    {
        "question":"치매 병원에 다니는 걸 알면 자식들이 요양 병원에 보낼 거라고 생각하시는군요 .",
        "answer":"자식들은 나를 생각하니까 아마 요양병원으로 보낼 거라고 생각하고 나도 요양병원에 가고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"너무 건강에 도움 되실 것 같아요 .",
        "answer":"그런데 자꾸 새벽에 잠이 깨 ."
    },
    {
        "question":"그러시군요 . 어떤 부분에서 자신이 있나요 ?",
        "answer":"사람들의 감정의 변화를 쉽게 알 수 있다고 생각해 ."
    },
    {
        "question":"학생회장에 당선이 유력하군요 .  당선되기 위해서 어떤 활동을 하고 있을까요 ?",
        "answer":"학우들이 원하는 것을 파악하고 실행 가능한 공약을 내세웠어 ."
    },
    {
        "question":"엄마가 성격이 화통하시군요 .",
        "answer":"나는 자신이 없는데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"무엇 때문에 인간관계 회복을 자신하시나요 ?",
        "answer":"밤낮으로 약속이 넘칠 정도로 친구가 많았거든 ."
    },
    {
        "question":"아내가 항암 치료를 이겨낼 거라고 확신하시는군요 .",
        "answer":"힘들겠지만 지금까지도 잘 이겨냈으니까 분명 괜찮을 거야 ."
    },
    {
        "question":"당뇨 합병증으로 고생하는 아내가 오래 살 거라는 믿음이 있으시군요 .",
        "answer":"워낙 건강했던 사람이니 그런 병은 빨리 이겨낼 수 있을 거야 ."
    },
    {
        "question":"고혈압 가족력이 끊겼다고 확신하시는군요 .",
        "answer":"응 . 고혈압이 내 아들한테도 올까 봐 걱정을 많이 했어 ."
    },
    {
        "question":"내가 사라져도 가족들이 잘 견뎌낼 거라고 생각하시는군요 .",
        "answer":"다들 씩씩하게 잘 받아들일 수 있을 거야 ."
    },
    {
        "question":"매일 찾아오는 이장이 좋은 사람이라고 생각하시는군요 .",
        "answer":"마을 사람이라는 이유로 이렇게 매일 챙겨주기도 쉽지 않을 거야 . "
    },
    {
        "question":"암 치료를 지원해 주는 동생의 우애가 크다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"누가 암에 걸린 형을 이렇게 챙겨주겠어 ? 내 동생이지만 정말 고마워 ."
    },
    {
        "question":"친구와 같이 담배를 끊을 수 있다고 확신하시는군요 .",
        "answer":"우리는 서로를 아주 잘 챙겨주거든 . 아무리 담배를 끊기 어려워도 서로 챙겨주면 할 수 있을 거야 ."
    },
    {
        "question":"건강을 회복하는 데 아내가 도와줄 거라고 생각하시는군요 .",
        "answer":"우리는 아직도 서로가 없이는 못 살거든 . "
    },
    {
        "question":"마을 청년회분들이 소 여물을 줬을 거라고 확신하시는군요 .",
        "answer":"마을을 위해서 열심히 일하는 사람들이라서 믿음이 가 ."
    },
    {
        "question":"아내가 보양식 준비를 위해 택배를 받았다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"얼마 전부터 먹고 싶은 음식이 있냐고 물어보더라고 . 아내의 요리 솜씨가 기막혀서 기대가 돼 ."
    },
    {
        "question":"나에게 인생을 즐기라고 충고했던 이들이 모두 세상을 떠났군요 . 내 마음은 어떠한가요 ?",
        "answer":"내 건강도 좋은 편은 아닌데 금방 세상을 떠날까 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"꽤 오래 전부터 죽음에 대해 준비해오셨군요 . 특별한 이유가 있나요 ?",
        "answer":"죽음은 별거 아니지만 사실 조금은 두려워 ."
    },
    {
        "question":"나이는 많지만 경제적으로 자신이 있으시군요 .",
        "answer":"젊었을 때부터 돈을 모으기 위해 열심히 살았거든 ."
    },
    {
        "question":"건강에 자신 있으신가 보군요 .",
        "answer":"남들보다 운동도 열심히 하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"건강에 자신하시는군요 . 체력이 좋으신가 봐요 .",
        "answer":"예전보다 확실히 건강해진 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"승진에 자신감이 있으시군요 .",
        "answer":"그간 회사에 기여한 공로가 크거든 ."
    },
    {
        "question":"가족끼리 외식하셨군요 .",
        "answer":"응 맞아 . 우리 집처럼 이렇게 가족 모임을 소중히 여기는 사람들이 많이 없을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"가족이 잘 지낼거라는 자신감이 있으신 거군요 .",
        "answer":"우리 가족을 서로를 존중해 주거든 ."
    },
    {
        "question":"회사의 수준에 비해 스스로의 가치가 높다고 생각하시는군요 . ",
        "answer":"내가 해외 유학파고 더 높은 연봉을 마다하고 지금 다니는 회사를 선택해서 열심히 일했는데 회사가 너무하잖아 . 일단 자존심이 상해서 바로 사표 쓰고 나와서 생각해 보려고 ."
    },
    {
        "question":"좋은 인연을 기다리고 있군요 ?",
        "answer":"나는 어릴 때부터 뭐든 잘 해왔어 . 내가 결혼을 하면 남편과 사이좋게 지내면서 아이도 잘 키울 수 있을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"그동안 친구들에 비해 여러 가지 취미를 많이 가지셔서 자신감 넘치는 모습이시군요 .",
        "answer":"내가 정말 좋아하는 것들이라 하고 있으면 시간이 쏜살같이 지나가 버리지 . 우아한 노년을 버티기 위한 준비는 내가 가장 잘한 듯싶어 ."
    },
    {
        "question":"결혼을 기대하며 준비하고 계시군요 . 어떤 준비를 하셨나요 ?",
        "answer":"우리가 살 집도 준비했고 경제적으로 여유가 있어 ."
    },
    {
        "question":"아주 자신감이 넘치시는군요 . 그렇게 생각하신 이유가 있을까요 ?",
        "answer":"원래부터 남자에게 관심이 없는 사람인데 그래도 나는 사랑해 주는 것을 느낄 수 있어 ."
    },
    {
        "question":"모임의 수장이 되어 기쁘시겠어요 . 어떤 점을 먼저 바꾸고 싶으신가요 ?",
        "answer":"예전에는 모임 참석에 강요가 있었는데 그런 부분을 바꾸고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"결혼하면 행복하게 살 자신이 있으시군요 . 그렇게 생각한 이유가 있나요 ?",
        "answer":"아내와 나의 삶에 대한 가치관이 일치하거든 ."
    },
    {
        "question":"결혼에 대해 고민 중이신가요 ?",
        "answer":"나는 결혼하면 잘 살 거라 자신하거든 . 근데 다들 결혼은 미친 짓이라니까 이해가 안 가는 거야 ."
    },
    {
        "question":"취업에 성공할 것 같은 예감이 드시는군요 .",
        "answer":"응 . 모처럼 면접을 잘 봤어 . 이렇게 자신이 있긴 처음이야 ."
    },
    {
        "question":"어머니 생신을 위해 멋진 이벤트를 준비 중이고 좋아하실 거라고 자신하시는군요 . 어머니가 좋아하시는 게 어떤 것일까요 ?",
        "answer":"어머니가 평소에 검소하게 사셔서 가지고 싶고 먹고 싶은 것이 있어도 말로만 그러시지 실제로 사거나 하시질 않았어 . 그래서 내가 좋아하시는 선물을 사고 식사 장소를 예약했어 ."
    },
    {
        "question":"연애를 많이 해서 결혼도 잘할 거라고 생각하시는군요 .",
        "answer":"그리고 나는 얼굴이 잘생겼어 ."
    },
    {
        "question":"다른 사람들과 관계를 맺는 데 자신이 있으시군요 .",
        "answer":"처음 보는 사람과도 금방 친해질 수 있는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"이번 프로젝트만 성공하면 승진이 될 거라고 믿으시는군요 .",
        "answer":"그래서 이번 프로젝트를 꼭 성공적으로 끝마치고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"진로 때문에 걱정이 많으시군요 .",
        "answer":"근데 친구들이 내 요리가 정말 맛있다고 요리사 하면 잘할 거래 ."
    },
    {
        "question":"수학에 자신감을 갖고 계시는군요 !",
        "answer":"우리 반에서 수학 일등은 항상 내가 하고 있어서 너무 뿌듯해 ."
    },
    {
        "question":"새로운 핸드폰을 사셔서 친구들의 부러움을 살 것 같군요 .",
        "answer":"내가 용돈을 열심히 모으고 시험 잘 봤기 때문에 부모님께서 사주셨어 ."
    },
    {
        "question":"아파서 자식들에게 고생시키지 않아 다행이라 생각하시는군요 .",
        "answer":"내 죽음으로 자식들은 슬프지 않고 남은 인생 잘 살았으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"동생이 자랑스러우시군요 . 행복하시겠어요 .",
        "answer":"내 동생은 회사에 가도 모두에게 사랑받을 거야 ."
    },
    {
        "question":"스스로 잘생겼다고 생각하시는군요 . 잘생기셨나 봐요 .",
        "answer":"내 친구들도 잘생겼지만 특별히 나는 더 잘생긴 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 모두 점잖고 온화하군요 . 좋으시겠어요 .",
        "answer":"많은 친구들이 있는데 다들 점잖고 온화한 친구들이라니 난 행복한 사람인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"착한 사수분을 만나셨군요 . 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"다른 선배들은 안 좋은 사람들도 있다던데 내 사수는 너무 친절하고 좋은 분이신 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 중요한 존재군요 . 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"회사에서 내가 맡는 업무가 막중한 것 같아 . 난 우리 회사의 인재야 ."
    },
    {
        "question":"주위 사람들 중에서 노래를 가장 잘하시는군요 . 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"나는 노래대회에서 상을 여러 번 받을 만큼 노래를 아주 잘해 ."
    },
    {
        "question":"내년에는 친구를 사귈 수 있어 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"친구를 사귀게 되면 하고 싶은 게 정말 많아 ."
    },
    {
        "question":"운동을 열심히 해서 키가 크고 살도 빠지셨군요 .",
        "answer":"맨날 놀리던 친구들 때문에 방학 동안 정말 열심히 운동을 했는데 결과가 좋아서 기뻐 ."
    },
    {
        "question":"괴롭히는 친구들이 없으시군요 . 친구들에게 말을 걸 용기가 생겨 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"용기가 생겨 친구들에게 말을 걸고 싶은데 어떤 말을 먼저 해야 할지 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"학교폭력 가해자들이 사라졌군요 .",
        "answer":"나를 괴롭히던 가해자들이 학교에서 퇴학당했어 ."
    },
    {
        "question":"나이에 비해 건강하셔서 기분이 좋으시겠어요 .",
        "answer":"신체 나이를 재 봤는데 실제 나이보다 더 적게 나오더라고 . 이대로만 유지하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"운동을 통해 건강을 유지하셔서 기분이 좋으시겠어요 .",
        "answer":"응 . 평일에는 걷거나 자전거를 타고 주말에는 등산을 해 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들이 건강 걱정을 할 필요가 없어서 기분이 좋으시겠어요 .",
        "answer":"응 . 내가 건강 하나는 자신 있거든 ."
    },
    {
        "question":"딸이 어머니의 건강을 걱정하지 않아 기분이 좋으시겠어요 .",
        "answer":"응 . 앞으로도 걱정시키고 싶지 않네 ."
    },
    {
        "question":"건강이 잘 유지되어서 기분이 좋으시겠어요 .",
        "answer":"응 . 몸에 좋은 식품들을 잘 챙겨 먹거든 ."
    },
    {
        "question":"자식들이 사용자님의 요리를 맛있게 먹어서 기분이 좋으시겠어요 .",
        "answer":"오늘은 우엉으로 요리를 해서 손주를 먹였어 ."
    },
    {
        "question":"신체 나이가 실제보다 십 년 이상 젊게 나와서 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"응 . 평소에 다른 사람들보다 건강하다고 생각하고 있었는데 결과가 좋게 나왔어 ."
    },
    {
        "question":"가족의 건강을 책임지고 있으셔서 기분이 좋으시겠어요 .",
        "answer":"응 . 매일 아침 일찍 일어나서 건강한 식단을 준비하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"퇴원할 수 있다니 기쁘시겠어요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"항암 치료를 받고 있는데 이제 거의 정상으로 회복되었어 ."
    },
    {
        "question":"건강해져서 퇴원할 수 있다니 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"응 . 내가 회복이 빠른 편이래 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점에서 그렇게 생각하시는지 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"그렇지 . 그야 어제 팔씨름 대회를 했는데 내가 다른 아줌마들 제치고 일등을 했거든 ."
    },
    {
        "question":"어떤 것으로 인해 그렇게 생각하시는지 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"다른 아줌마들은 애 보느라 허리가 약해졌는데 나는 그렇지 않으니까 ."
    },
    {
        "question":"가족이 행복해서 컨디션이 좋으신가 봐요 .",
        "answer":"친구들은 부모님하고 매일같이 싸우고 관계도 안 좋다는데 그런 거 보면 난 행운아야 ."
    },
    {
        "question":"성적을 훌륭히 받을 거 같군요 .",
        "answer":"어 이번에 시험이 나한테 쉬웠거든 더 열심히 공부해서 좋은 대학에 입학할 거야 ."
    },
    {
        "question":"성적표를 부모님께 당당하게 보여드리다니 기쁜 일이네요 .",
        "answer":"이번이 인생 통틀어 제일 잘 봤어 ."
    },
    {
        "question":"평안하신 이유가 무엇인가요 ?",
        "answer":"그냥 . 인생에 끝이 조금씩 다가오고 있다고 생각하니까 쉴 수 있는 것 같아서 평온하더라 ."
    },
    {
        "question":"왜 그러한 생각을 하세요 ?",
        "answer":"만날 당하고만 살잖아 . 맞고 뜯기고 . 가끔은 내가 학교에 온건지 교도소에 온건지 알 수 없어 ."
    },
    {
        "question":"진짜 박사라고 해도 손색이 없겠네요 ! 그 마음 잃지 않길 기원할게요 .",
        "answer":"근래 친구들이 묘하게 날 따돌리는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"뭔가 다른 걸 공부하고 싶으신건가요 ?",
        "answer":"그게 아니라 난 내가 원하는 직업이 있거든 ."
    },
    {
        "question":"오 진짜 기분 좋은 일이네요 .",
        "answer":"응 . 기분 정말 좋아 . 부모님한테 자랑도 했어 ."
    },
    {
        "question":"당당한 모습이 보기 좋아요 .",
        "answer":"열 번도 넘게 반복해서 암기했어 ."
    },
    {
        "question":"어찌 하실 건가요 ?",
        "answer":"학교폭력위원회와 담임 선생님께 털어놓으려고 생각하고있어 ."
    },
    {
        "question":"자신감 넘치는 모습이 괜찮아 보여요 .",
        "answer":"이번 테스트에서도 성적이 많이 올랐어 . 곧 목표 점수에 도달할 거야 ."
    },
    {
        "question":"가족의 행복은 최고의 행복 중 하나죠 . 어떤 부분이 괜찮으신데요 ?",
        "answer":"항상 친절하시고 문제가 없진 않지만 항상 내 이야기를 들어주시려고 노력하셔 ."
    },
    {
        "question":"성적이 괜찮을 것이라고 자신하고 계시는군요 .",
        "answer":"응 . 성적을 올리기 위해 노력했거든 ."
    },
    {
        "question":"이렇게 갈등을 빚는 일이 자주 생기나요 ?",
        "answer":"맞아 . 하지만 그럴 때마다 내가 말리면 금방 풀려 ."
    },
    {
        "question":"학습을 많이 하셨나 보군요 .",
        "answer":"응 . 예습과 복습을 항상 철저히 했거든 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 왜 그렇게 판단하시나요 ?",
        "answer":"부모님도 나와 동생을 잘 보살펴주시고 멋진데도 같이 가줘 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 어떻게 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구한테 관심을 보여주면 돼 ."
    },
    {
        "question":"더 자세히 이야기해 주실 수 있나요 ?",
        "answer":"한아이가 나를 은글슬쩍 계속 갈구릴래 그동안 계속 괴로워 했어 ."
    },
    {
        "question":"화목한 가족과 지내시는군요 ?",
        "answer":"요새 가족끼리도 안좋은 집 많다던데 . 우리집은 못따라와 ."
    },
    {
        "question":"학교폭력은 진짜 잘못된 일이라서 그런 거죠 ?",
        "answer":"그건 옳다고 할 수 없어 ."
    },
    {
        "question":"가족들이 잘 지낼 거라는 확신이 있으신 거군요 .",
        "answer":"우리 가족들을 서로를 위해주거든 ."
    },
    {
        "question":"드디어 당신의 재주를 찾은 건가요 ?",
        "answer":"응 . 여태까지 내게 재주가 없는줄만 알았는데 내 재주는 학업이었나봐 !"
    },
    {
        "question":"무엇 때문에 확신을 하시나요 ?",
        "answer":"내 학교일이든 개인생활이든 모두 나를 존중하고 도와줘 ."
    },
    {
        "question":"기념일을 잊어버리다니 속상하고 화나겠어요 .",
        "answer":"진짜 황당하고 어이가 없어 . 나는 선물까지 준비했거든 ."
    },
    {
        "question":"원하는 자료가 없어서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"백세시대를 언급하면서 제대로 된 교육 프로그램하나 없다는 게 화가 나는구먼 ."
    },
    {
        "question":"화가 많이 나셨군요 . 어떤 이유에서 그렇게 생각하시는지 말씀해 주실 수 있나요 ?",
        "answer":"내 노트북에 흠집이 있더라고 . 근데 아내의 친구는 미안하다는 말도 없어 ."
    },
    {
        "question":"좀 더 자세히 알려주세요 .",
        "answer":"집에 들어와도 누구 하나 인사도 안 하잖아 ."
    },
    {
        "question":"조금 더 자세히 이야기해 줄래요 ?",
        "answer":"아니 집에서 좀 쉬고 싶은데 자꾸 이거 해라 저러 해라 하잖아 ."
    },
    {
        "question":"명절인데 자식들이 안 와서 섭섭하셨군요 .",
        "answer":"차가 막혀서 못 오는 건 이해하긴 하는데 기분은 좋지 않네 . 외로워 ."
    },
    {
        "question":"자세히 이야기해 보시겠어요 ?",
        "answer":"예전에 안하던 말대꾸를 자꾸 하잖아 . 싸우자는 건가 ?"
    },
    {
        "question":"어떤 부분이 힘든지 조금 더 자세히 이야기해 주세요 .",
        "answer":"내 생각엔 별것도 아닌데 아내가 자꾸 잔소리하니 안 힘들겠어 ?"
    },
    {
        "question":"조금 더 구체적으로 이야기해 주실래요 ?",
        "answer":"아내가 날 무시하는 거 같아서 자존심 상했어 ."
    },
    {
        "question":"요새 자식들이 내가 불러도 대답을 안 해서 기분이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"화가 나지 . 내가 쟤들을 어떻게 키웠는데 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들이 집이 가난하다고 부모를 원망했나보군요 . 기분이 어떠셨나요 ?",
        "answer":"속상하지 . 자식이 흙수저니 뭐니 하는데"
    },
    {
        "question":"부모님께서 부쩍 결혼에 대해 많이 궁금하셨나 봐요 .",
        "answer":"전화도 한두 번이지 똑같은 내용을 반복하시니까 화를 냈어 . 부모님께 죄송하기도 하고 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"남자친구에게 화가 나셨군요 . 더 자세히 말씀해 주실 수 있나요 ?",
        "answer":"담배를 끊는다고 약속을 했는데 나 몰래 계속 담배를 피우고 있었더라고 . 정말 헤어지고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"가부장적인 남성에 대해 부정적이시군요 .",
        "answer":"가족 구성원은 모두 평등하다는 걸 알려주고 싶어 . 그런 사람들은 보기도 싫을 정도로 거부감이 들어 . "
    },
    {
        "question":"미경 님과 오해가 생기셨군요 ? 무슨 일이 있으셨는지 좀 여쭤봐도 될까요 ?",
        "answer":"난 미경이한테 들은 김 차장과 이 대리의 연애 사실을 말한 적이 없는데 김 차장이 미경이한테 뭐라고 했나 봐 ."
    },
    {
        "question":"연락이 없으면 어떤 기분이 드시나요 ?",
        "answer":"나한테 관심이 없는 거 같아 속상해 ."
    },
    {
        "question":"아주 속상하겠어요 .",
        "answer":"회사 출근하기가 싫어 ."
    },
    {
        "question":"친구가 돈을 갚지 않아 속상하시군요 .",
        "answer":"어떻게 해야 돈을 받을 수 있을지 걱정이야 . "
    },
    {
        "question":"가족들 때문에 고민이시군요 .  가족들과 그 문제로 대화를 해보셨나요 ?",
        "answer":"대화는 무슨 . 돈 버느라 가족들 얼굴 보기도 힘든데 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 어떻게 했는지 여쭤봐도 될까요 ?",
        "answer":"그래 아무런 보상이나 그에 대한 보답도 없이 나를 이용한 것 같이 느껴지게 했어 ."
    },
    {
        "question":"상심이 크시겠어요 . 자녀분과 대화를 해보셨나요 ?",
        "answer":"아직 못했지 . 어떻게 나에게 의논도 아니 하고 제 마음대로 할 수가 있냔 말이야 ."
    },
    {
        "question":"화가 나시는군요 . 무슨 일인지 자세히 알 수 있을까요 ?",
        "answer":"아들이 제 엄마에게 대들었다고 하네 . 아무리 사춘기라지만 어떻게 이럴 수가 있어 ."
    },
    {
        "question":"추석에 못 간다고 말씀드렸군요 .",
        "answer":"괜찮다고는 하시는데 친정에는 못 가지만 시가에는 가야 한다는 현실이 너무 화가 나 . 친정엄마 보기 너무 미안해 ."
    },
    {
        "question":"상여금 지급이 안될 수도 있다는 소문에 기분이 언짢아 지신거군요 .",
        "answer":"안 그래도 무급 휴직이니 뭐니 팍팍한데 상여금까지 안 나오면 너무 화날 것 같애 ."
    },
    {
        "question":"남편분께서 항상 술을 마시고 귀가하셔서 속이 많이 상하신 것 같아요 .",
        "answer":"단 하루도 일찍 들어와 아이들과 놀아준 적이 없어 ."
    },
    {
        "question":"기분이 언짢으시군요 . 친구분에게 실망감이 크시겠어요 .",
        "answer":"마음 같아서는 당장 가서 따지고 싶어 . 얼굴 보고 싸우고 싶어 !"
    },
    {
        "question":"어떤 상황 때문에 화가 나시나요 ?",
        "answer":"취업을 알아보고 있는데 취업이 어렵고 잘 안되는 현실이 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일인지 자세히 알 수 있을까요 ?",
        "answer":"다른 직원들이 나의 신상정보를 알고 있더라고 . 내가 어디 학교 출신인지 얘기하더라고 . "
    },
    {
        "question":"스몰웨딩을 원하시는데 어머님은 뭐라고 하시나요 ?",
        "answer":"나보고 고립된 사회생활을 했냐고 하셨다는데 그 말도 너무 어이없어 ."
    },
    {
        "question":"상사로부터 여자라서 안된다는 말을 들으셨군요 . 어떤 기분이셨어요 ?",
        "answer":"일부로 빠진 것도 아니고 최대한 업무를 당겨서 하고 나왔는데도 여자라서 안된다니 참 억울하기도 하고 당황스럽더라고 ."
    },
    {
        "question":"남편분과 텔레비전 보는 선호 채널이 다르시군요 . 어떤 채널을 선호하시는지요 ?",
        "answer":"나는 시사 프로그램을 좋아해서 뉴스나 다큐멘터리를 좋아하는데 남편은 영화나 드라마를 좋아하거든 ."
    },
    {
        "question":"남편분이 화를 내시면 어떻게 반응하시게 되시나요 ?",
        "answer":"그러면 나도 같이 화내거나 큰소리로 대들게 되더라고 ."
    },
    {
        "question":"요즈음 특히 그런 편인가요 ?",
        "answer":"최근 들어 더 그러네 . 분노조절장애가 온 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"아내가 마음에 안드시는군요 . 왜 그렇게 생각하시나요 ?",
        "answer":"남편을 위하는 마음이 하나도 없어 . 아이들만 싸고돌아 ."
    },
    {
        "question":"그게 무슨 일인지 여쭤봐도 될까요 ?",
        "answer":"자꾸 자기 커피를 나한테 사다 달라고 하잖아 . 내 업무 하기도 바쁜데 . 정말 화나 ."
    },
    {
        "question":"힘드시겠어요 . 어떤 점을 특히 그렇게 느끼시나요 ?",
        "answer":"사소한 것에서부터 예를 들면 오빠 밥을 차려주고 내가 설거지까지 하는 걸 당연하게 생각하네 ."
    },
    {
        "question":"직장에서 안 좋은 일이 있으셨군요 . 어떤 상황인지 조금 더 알려주실 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 삼 년 동안 진행해 왔던 제품 개발 관련한 일을 상사와 같이 진행했는데 사장님께 혼자 진행한 것처럼 얘기하잖아 ."
    },
    {
        "question":"어디 편찮으세요 ?",
        "answer":"얼마 전에 건강 검진을 받았는데 별다른 이상이 없었어 . 그런데 갑자기 소화가 안 되고 식은땀이 나서 ."
    },
    {
        "question":"직장에 대해 부정적인 감정을 갖고 계시는군요 . 무슨 일이 있나요 ?",
        "answer":"나만 찍어서 괴롭히는 상사가 있는데 하루하루가 끔찍해 . 대체 나한테 왜 이러는 거야 ? 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"자세히 이야기해 주실 수 있으세요 ?",
        "answer":"그때 그 채용에 거의 다 내정자가 있었다는 내용이야 ."
    },
    {
        "question":"고생에 따른 보람이 없다고 느끼시는군요 .",
        "answer":"정말 허무하더군 . 남들은 이제부터 인생을 즐긴다고 하는데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"그러시군요 . 좀 더 말씀해 보시겠어요 ?",
        "answer":"내가 믿었던 친구가 힘든 내 사정을 여기저기 말하고 다녔대 ."
    },
    {
        "question":"얼마나 당황스럽고 속상하세요 !",
        "answer":"미리 좀 알려 주면 안 되나 ?"
    },
    {
        "question":"남편의 고집이 늘어 짜증 나시는군요 .",
        "answer":"저 고집을 딱 꺾을 수 있게 벼르고 있어 . 큰 코를 납작하게 해 줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"딸이 대학을 중퇴하고 싶어 해서 정말 화가 많이 나셨군요 . 평소 따님의 대학 생활에 대해 대화 많이 하시나요 ?",
        "answer":"요즘 들어 대화를 많이 못 했는데 이런 일이 생길 줄이야 ."
    },
    {
        "question":"어머나 너무 아프고 힘드시겠어요 . 치료법은 있다고 하던가요 ?",
        "answer":"약 먹으면 통증은 없는데 손가락은 수술해야 한대 . 약도 평생 먹어야 하고 ."
    },
    {
        "question":"아드님께서 요즘 공부를 하지 않으시나요 ?",
        "answer":"공부에 집중을 못 하고 자꾸 딴짓만 하고 게임에 빠져서 아무리 말을 해도 듣지를 않아 ."
    },
    {
        "question":"남자친구 때문에 왜 그렇게 화가 나셨나요 ?",
        "answer":"나한테 거짓말을 하고 놀러 나갔어 ."
    },
    {
        "question":"왜 미루자고 하시는 건가요 ?",
        "answer":"코로나 때문에 미루자는데 나는 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"회사 다니기가 싫으시군요 . 무슨 일 있으세요 ?",
        "answer":"상사와 안 맞는 것 같아 . 성격에서도 일 진행에서도 ."
    },
    {
        "question":"사실도 아닌 이야기로 소문을 내고 그로 인해 따돌림을 받아 화가 나시는군요 .",
        "answer":"맞아 . 너무 화가 나 . 정말 친한 친구들이어서 믿었는데 그런 애들한테 뒤통수를 맞아 더욱더 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"혼자 승진하지 못해서 정말 속상하시고 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 정말 힘들게 일하고 집에 가서도 아이들 돌보느라 쉴 틈이 없었는데 ."
    },
    {
        "question":"재정 문제로 스트레스를 받으시는군요 .",
        "answer":"재정 상태가 점점 나빠져 . 투잡이라도 해야 할 상황인데 상황이 여의치 않네 ."
    },
    {
        "question":"왜 화가 나는지 여쭤봐도 될까요 ?",
        "answer":"같이 어울리는 친구 두 명이 있거든 . 근데 이번에 나만 빼고 휴가를 갔다 왔더라고 . "
    },
    {
        "question":"무시당해서 속상하시군요 .",
        "answer":"난 이 집안의 가장이야 ! 아내가 그러면 안 되지 ! "
    },
    {
        "question":"너무 당황스러웠겠어요 .",
        "answer":"나 몰래 바람을 피웠다니 너무 충격적이고 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"시험 성적이 기대치보다 낮아서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"다른 친구들은 잘 본 것 같아서 나한테 더 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"오늘 시험을 망쳐서 기분이 안 좋으신가 봐요 .",
        "answer":"응 . 공부를 정말 열심히 했는데 실수를 했어 ."
    },
    {
        "question":"전염병이 강하게 퍼지는 시기에 배려하는 마음이 중요할 텐데 아쉬움이 있네요 .",
        "answer":"무엇보다 착용을 요청하면 도리어 화부터 내는 사람도 있어서 못 봐주겠어 . 나도 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"부장님이 마스크를 벗으셔서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"실내에서 조심해야 하는데 부장님은 자기 편해지자고 그렇게 하시고 정말 마음에 안 들어 ."
    },
    {
        "question":"대학 선배 때문에 기분이 안 좋으셨군요 .",
        "answer":"응 . 나를 너무 어린아이 취급하는 것 같아 기분이 나빠 ."
    },
    {
        "question":"속상하고 기분이 나쁘시겠네요 .",
        "answer":"내가 이상한 건가 아니면 친구들이 이상한 건가 . 잘 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 남동생만 편애하셔서 화가 나셨군요 . 그렇게 느끼게 된 이유가 있으신가요 ?",
        "answer":"나랑 남동생이랑 다투면 내 말은 듣지도 않고 남동생 편부터 들으셔 . 그리고 항상 나만 혼나 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일로 싸우게 되신 건가요 ?",
        "answer":"방 청소 좀 하라는 거야 ."
    },
    {
        "question":"면접에 무슨 일 있으셨나요 ?",
        "answer":"면접관이 압박 면접 질문을 하는 거야 ."
    },
    {
        "question":"친구에게 전공 서적을 빌려줬는데 분실하고도 미안함이 없는 친구 때문에 화가 났군요 ?",
        "answer":"기말고사 때문에 공부해야 하는 상황인데 잃어버렸다고 말 한마디만 하니까 감정이 울컥하게 되잖아 ."
    },
    {
        "question":"과도한 업무량과 부당한 업무 지시로 화가 많이 나시겠어요 .",
        "answer":"개인적인 일로 상한 기분을 직장에서 풀고자 하는 사람을 도저히 나는 참을 수가 없어 ."
    },
    {
        "question":"별로 친근하지 않은 사람이 갑자기 갱년기냐고 물어보다니 당황하셨겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 당황스러워서 대답도 제대로 못 하고 버벅거렸어 . "
    },
    {
        "question":"화가 나는 일이 있었군요 . 무슨 일이었나요 ?",
        "answer":"친구와 오랜만에 만났는데 마지막에 말다툼하다가 헤어졌어 ."
    },
    {
        "question":"친구가 물건을 잃어버려 기분이 좋지 않군요 .",
        "answer":"친구가 미안하다고는 하는데 화가 풀리지 않아 ."
    },
    {
        "question":"비밀이 노출되어 당황스러우시군요 .",
        "answer":"친구한테 어떻게 그럴 수 있냐고 다퉜어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일 때문에 화가 나셨나요 ?",
        "answer":"친구들이 다른 한 친구를 따돌리는 것을 목격했거든 ."
    },
    {
        "question":"노후를 준비 중이신데 은행들의 불완전 판매로 손해를 보셔서 속상하시군요 . 은행들은 무슨 대책이 있다고 하던가요 ?",
        "answer":"난리가 나니까 이제야 대책이라고 만든다네 . 이제부터는 직접 잘 알아보고 투자해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"같이 일하는 사람 때문에 힘이 드시는군요 . 어떤 부분이 마음에 들지 않으신가요 ?",
        "answer":"그 사람 때문에 일을 꼭 두 번씩 하게 되지 뭐야 . 불만이 쌓이다 보니 나도 모르게 그 사람을 보면 자꾸 퉁명스럽게 말하게 돼 ."
    },
    {
        "question":"주변에서 잦은 아이 이야기로 힘이 드시는군요 .",
        "answer":"아는 친구가 자꾸 출산 얘기만 해서 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"친구분께서 나의 과거 사진을 다른 친구분께 보여줘서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"맞아 . 학창 시절 사진은 너무 촌스러워서 남들에게 보여주고 싶지 않아 !"
    },
    {
        "question":"믿었던 사람이 나에 관한 뒷말을 하는 걸 알게 되어 정말 당황스러우시겠어요 . ",
        "answer":"응 정말 실망스럽고 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"직장에서 누가 험담을 하셨군요 .",
        "answer":"나도 들어봤는데 전혀 사실과 맞지 않아서 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 부당한 지시를 받아 당황하신 상태군요 . 어떤 지시였는지 들어봐도 괜찮을까요 ?",
        "answer":"나보고 사장님 차를 세차하라 그러더라고 . 내 업무에는 사장님 차를 세차하는 것이 아닌데 ."
    },
    {
        "question":"남편의 독단적인 행동에 화나셨군요 . 나와 어떤 점을 상의하면 좋았을까요 ?",
        "answer":"나는 주말에 약속이 있다고 미리 말했거든 . 아이들을 어떻게 하라고 그러는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편이 빚보증을 서게 돼서 화가 머리끝까지 나셨군요 . 이렇게 분노하게 된 원인이 있을까요 ?",
        "answer":"벌써 세 번째 빚보증이라고 ! 빚보증은 위험한데 가족은 전혀 생각하지 않은 태도가 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"기분이 많이 안 좋아 보이시는데 무슨 일이신지 말씀해주실 수 있나요 ? ",
        "answer":"내가 친하다고 생각하고 의지한 친구들이 나에 대해서 욕을 한 채팅방을 발견했어 ."
    },
    {
        "question":"화가 나셨군요 . 왜 그런 기분이 드는지 편하게 말씀해 보세요 .",
        "answer":"친구가 여자친구랑 다투고 와서는 아무 잘못 없는 나한테 화풀이를 하더라고 ."
    },
    {
        "question":"친구 때문에 고민이 많으시군요 . 혹시 친구한테 자신의 감정을 말해보셨나요 ?",
        "answer":"대놓고 말하기엔 확실하지가 않아서 ."
    },
    {
        "question":"상사에게 무시당해서 기분이 나쁘시겠어요 . 무슨 이유로 그러셨을까요 ?",
        "answer":"프로젝트 일정이 늦어지는 게 내 탓이라면서 회의 시간에 화를 냈어 ."
    },
    {
        "question":"목소리가 화가 나신 것 같아요 . 무엇 때문인지 구체적으로 말씀해 주세요 .",
        "answer":"친정 오빠가 내가 꿔준 돈으로 주식을 하다가 다 날렸대 . 너무 열이 받아 ."
    },
    {
        "question":"왜요 ? 직장에서 무슨 일 있으셨어요 ?",
        "answer":"우리 공장이랑 계약을 한 회사가 준비를 거의 다 마쳤는데 갑자기 주문취소를 해버렸어 ."
    },
    {
        "question":"따님분의 차가운 태도에 많이 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"자기들은 나이 안 먹나 . 화가 나네 정말 ."
    },
    {
        "question":"일 때문에 몸이 아파 화가 나신 것 같아요 .",
        "answer":"사는 게 왜 이리도 공평한 게 없는지 몰라 . 난 돈도 없는데 몸까지 아프고 ."
    },
    {
        "question":"이기적인 사람들이 많다고 생각하시는군요 . 그렇게 생각하시는 이유가 있으신가요 ?",
        "answer":"조금의 배려만 있으면 좋아질 텐데 말이야 . 배려 없는 태도 때문에 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"데이트 폭력 관련 기사로 몹시 화가 나셨나 봐요 .",
        "answer":"저런 기사들을 보면 연애하고 싶은 생각이 줄어드는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"그러셨군요 . 괴롭힘을 당하는 친구를 도와주셨나요 ?",
        "answer":"당연하지 . 그리고 내 친구가 그런 애였다니 정말 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"열심히 노력했는데 기회가 없어 화가 많이 나겠어요 .",
        "answer":"맞아 ! 얼른 코로나가 좀 잠잠해졌으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"사람의 마음은 좀처럼 알기 힘들죠 .",
        "answer":"지금까지 내가 공들인 시간을 생각하면 너무 화가 난다 ."
    },
    {
        "question":"다른 친구들은 연인이 있지만 자신만 없어서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"내가 솔직히 친구들 보다 떨어지지는 않는데 나를 은근 무시하는 것 같아서 화 나 ."
    },
    {
        "question":"다른 사람이 미래에 대해 함부로 말해서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"나보고 그렇게 살면 안 된다고 훈수를 두더라 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 그런 일이 있으셨군요 . 속상하시겠어요 .",
        "answer":"응 . 참다 참다 할 말 다 하고 다 이야기했어 ."
    },
    {
        "question":"얼마 있으면 결혼식인데 너무 화가 나시는군요 . 무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"결혼식은 코앞인데 나만 준비하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"직장 상사 때문에 화가 나시는군요 . 직장 상사와 무슨 일이 있었나요 ?",
        "answer":"자꾸 자기 의견만 주장하고 다른 팀 일까지 가져와서 우리 팀보고 해 보래 ."
    },
    {
        "question":"친구의 험담에 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"친한 친구였는데 너무 화가 나 . "
    },
    {
        "question":"선배들과의 관계에 있어서 힘든 일이 있으셨나 보네요 .",
        "answer":"선배들이 무조건 회식에 참여하래 . 한 번 갔더니만 그 이후로 계속 나오라고 해 ."
    },
    {
        "question":"면접에서 떨어졌는데 노력을 해도 안 되는 것 같아 많이 속상하시군요 .",
        "answer":"맞아 . 정말 열심히 했는데 왜 매번 결과가 이런지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"너무 화날 것 같아요 .",
        "answer":"돌아가신 할머니가 사준 거라 세상 하나뿐인 자전거야 ."
    },
    {
        "question":"많이 화나셨네요 . 무슨 일이신가요 ?",
        "answer":"상사가 내가 작성한 보고서를 자기 이름으로 올려버렸어 . 너무 화나 ."
    },
    {
        "question":"스트레스받는 일이 있으신가 보군요 . 어떤 일이신가요 ?",
        "answer":"여자친구가 밥 먹는 것까지 간섭해 . 나는 혼자만의 시간이 있어야 한다고 생각하거든 ."
    },
    {
        "question":"모욕을 당해서 화가 나셨겠어요 .",
        "answer":"사람들 앞에서 나에게 모욕할 필요가 있었을까 ? 따로 불러서 얘기할 수 있는 거잖아 ."
    },
    {
        "question":"거래처에서 계약을 파기해서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"사전에 얘기도 안 해서 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"아버지가 진로를 맘대로 결정하셔서 어떤 마음이 드셨어요 ?",
        "answer":"내가 진로를 정할 수 없어서 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"직장에서 후배가 일을 못 하는군요 . 좀 더 자세히 말해 주시겠어요 ?",
        "answer":"심부름을 시켰는데 중요한 서류를 잃어버려서 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"파혼의 원인이 친구라니 화나시겠어요 .",
        "answer":"친구랑 바람을 피우다니 너무 화나 ."
    },
    {
        "question":"이번에 결혼이 취소되었군요 . 자세히 말해 주시겠어요 ?",
        "answer":"여자친구가 바람을 피워서 취소됐어 . 너무 화나 ."
    },
    {
        "question":"직장동료들 때문에 화가 나셨군요 . 무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"서로 합심해서 일을 해야 하는데 귀찮다고 안하려고  해 ."
    },
    {
        "question":"친구분과 다퉈서 마음이 안 좋겠어요 .",
        "answer":"그래도 다시 화해하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 부분이 화가 나셨나요 ?",
        "answer":"내 감정을 좀 이해해주길 바랬는데 전혀 그렇지 않아 ."
    },
    {
        "question":"오늘 어떤 상황에서 화가 나셨는지 조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"내가 어리다고 나한테 당연하듯 커피 심부름을 시키는 거 있지 ."
    },
    {
        "question":"친구가 연락도 안 하고 인사도 무시해서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"응 그런데 왜 이러는지 이유를 몰라서 더 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"남자친구 때문에 짜증이 나시는군요 . 왜 그러시죠 ?",
        "answer":"너무 나한테 집착해 ."
    },
    {
        "question":"나를 화나게 하는 일이 있었군요 . 어떤 일이 있었던 건가요 ?",
        "answer":"집사람이 통장 집문서 다 들고 집을 나갔어 . 그것도 옆집 아저씨랑 같이 ."
    },
    {
        "question":"건강이 나빠지신 걸 모르고 지내신 게 분노스러우신가 보네요 .",
        "answer":"그래 . 내 건강도 챙기지 않고 앞만 보고 달려온 세월이 너무 속상하다 ."
    },
    {
        "question":"정말 화나셨겠어요 . 투자금을 모을 때 고생하셨을 텐데요 .",
        "answer":"맞아 . 사고 싶은 거 참으면서 모은 돈인데 . 정말 화가 난다 ."
    },
    {
        "question":"남편분이 하는 노후 준비가 어떤 부분이 마음에 안 드시나요 ?",
        "answer":"노후 준비한다고 현재 생활이 너무 빡빡해서 삶의 여유가 없는 부분이 나는 답답해 ."
    },
    {
        "question":"남편분이 무슨 일로 화가 나게 하시는 건가요 ?",
        "answer":"집에 오면 대화도 없이 핸드폰 영상만 보고 정말 답답해 ."
    },
    {
        "question":"건강 검진 결과가 나올 때마다 긴장이 되시는 것 같아요 . ",
        "answer":"나이가 들수록 한두 군데 아픈 곳이 생기니까 ."
    },
    {
        "question":"그러시겠네요 . 아드님이 바쁘신가 보네요 .",
        "answer":"물론 학교 가고 알바 다니다 보니까 시간이 없어서 그런다는 건 알지만 최소한의 일은 해야 한다고 생각해 ."
    },
    {
        "question":"저런 . 요즘 무슨 고민이 있으신 거 같네요 .",
        "answer":"근데 무슨 말을 하다 말아서 더 짜증이 나지 뭐야 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일 때문에 화가 나셨는지 얘기해 주실 수 있으세요 ?",
        "answer":"남편이 내 말은 잘 들어 주지도 않고 나를 무시하는 말을 많이 해 ."
    },
    {
        "question":"화가 많이 난 이유를 설명해 주시겠어요 ?",
        "answer":"그냥 요새 분노가 조절이 안 돼 . 그냥 분노 조절 장애를 겪는 건가 ? "
    },
    {
        "question":"무슨 일이 있으셨어요 ? 상황을 더 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"회사 사람들한테 비혼주의자라고 이야기하니까 부장님이 날 드센 여자라고 표현했어 ."
    },
    {
        "question":"자녀의 성적으로 고민이 있으신가 봐요 .",
        "answer":"응 . 학교 공부도 열심히 하고 과외도 시켜 주는데 성적이 안 오르네 . 누굴 닮아 이 모양인지 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 어떤 일이 있었는지를 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"원치 않은 인사이동이 있었어 ."
    },
    {
        "question":"건강이 좋지 않으신 이유를 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"건강이 나빠진 게 영양제 복용 후 확실히 나빠졌는데 해당 회사는 구체적인 사실 확인 자체를 하려고 하지를 않아 ."
    },
    {
        "question":"화가 많이 나셨군요 . 위자료라면 어떤 일이 있으신 건가요 ?",
        "answer":"부인이 자식들을 챙기지 않고 놀러만 다녀 . 그래서 이혼하자고 했어 . 그런데 엄마의 일을 똑바로 하지 않으니 유책 배우자는 부인인데 나에게 위자료를 달라고 해 . 너무 화가 나네 ."
    },
    {
        "question":"남편분과 무슨 일이 있었는지 말씀해 주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"갑자기 진통이 시작돼서 남편한테 전화했더니 집에 바로 못 온다고 먼저 혼자 병원에 가라는 거야 ."
    },
    {
        "question":"친구가 자신의 잘못을 사과하지 않으셔서 불쾌하셨겠어요 . 친구가 늦은 이유가 무엇인가요 ?",
        "answer":"깜빡 잠들었다고 하는데 . 그래도 사과도 하지 않고 얼렁뚱땅 넘어가는 태도가 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"재정에 무슨 문제라도 있으신가요 ?",
        "answer":"열심히 일하고 있는데 왜 계속 빚이 쌓여 가지 ?"
    },
    {
        "question":"연봉 인상에 기대가 있으셨을 텐데 마음이 불편하시겠어요 .",
        "answer":"올해 업무 실적이 안 좋은 것도 아닌데 동결이라니 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 커뮤니티에 유언비어를 퍼뜨려서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"내가 잘못하지 않았는데 친구들이 계속 오해해서 내가 먼저 싸움을 걸었어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일인지 들을 수 있을까요 ?",
        "answer":"남편이 나한테 물심부름까지 시켜 . 속상해 ."
    },
    {
        "question":"지금 화가 난 상황이군요 . 어떤 일이 날 화나게 만들었나요 ?",
        "answer":"내 아내가 다른 사내와 만나고 있어 ."
    },
    {
        "question":"결혼 준비하면서 난관에 부딪히셨군요 . 혹시 어떤 일 때문이었는지 얘기해 주실 수 있을까요 ?",
        "answer":"예단 예물에 대해서 . 간소하게 하기로 했는데 시댁에서 요구하시는 것이 생각보다 많아 ."
    },
    {
        "question":"담배를 끊을 수 없어 화가 나시는군요 . 금연은 왜 이렇게 어려울까요 ?",
        "answer":"작심삼일이라고 이틀까지는 어떻게 참아보겠는 데 삼 일째는 결국 참지 못하고 담배를 피우게 되지 ."
    },
    {
        "question":"믿었던 사람에게 특히나 사랑했던 사람에게 받는 배신 당해 화가 나신 것 같아요 . ",
        "answer":"가만히 있을 수는 없잖아 . 내가 받은 아픔과 상처를 그대로 갚아줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"아들 때문에 화가 나셨군요 .",
        "answer":"취업이 안 돼서 스트레스 풀려고 하는 것 같은데 정신 좀 차렸으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"도대체 왜 떨어지신 걸까요 ?",
        "answer":"너무 화가 나서 밤늦게까지 술을 마셨어 ."
    },
    {
        "question":"상사 잘못 만나면 힘들죠 . 어떤 일 때문에 그러세요 ?",
        "answer":"상사가 회의 시간에 자기가 한 말을 기억 못 해 . 그리고 또 다른 말을 해 ."
    },
    {
        "question":"돈을 많이 모아 놓지 못해 불안하시겠어요 .",
        "answer":"남들은 은퇴 자금부터 여행자금까지 모아 놓았다는데 일만 열심히 하고 모은 돈은 없고 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"우리 집 돈 보고 남자가 내 동생한테 접근한 게 틀림없다고 생각하는군요 . 어떤 점 때문에 그렇게 생각하셨나요 ?",
        "answer":"혼수로 대놓고 무리한 걸 요구하고 당연하게 생각하는 게 그래 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있으셨군요 . 화가 나실 만해요 .",
        "answer":"요즘 같은 때에 내정자가 말이 돼 ? 어떻게 그럴 수가 있지 ?"
    },
    {
        "question":"오늘 친구들과 얘기가 잘 안 되셨나 봐요 .",
        "answer":"오랜만에 친구들을 만났는데 애들이 나를 만만하게 보고 계속 놀리는 거야 ."
    },
    {
        "question":"억울하게 해고당하셔서 분노를 느끼시는 것 같아요 .",
        "answer":"회사에 달려가서 사장 멱살이라도 잡고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"친한 친구가 거짓말을 해서 화가 많이 나셨군요 .",
        "answer":"나는 정말 친하다고 믿었는데 어떻게 나한테 이럴 수가 있는지 정말 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"업무에 차질이 생길 수 있어 화가 많이 나시겠어요 .",
        "answer":"어떻게 이럴 수가 있어 ? 당장 내일 제출해야 하는 파일도 지웠어 ."
    },
    {
        "question":"걱정이 많이 되셨겠어요 .",
        "answer":"걱정보다는 너무 화가 나 . 또 친구와 밤새 술 마신 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"선생님께 나의 꿈을 무시 당한 것 같아 기분이 좋지 않으시군요 . ",
        "answer":"선생님은 유튜버는 훌륭한 사람이라고 생각하지 않는 거 같아 . "
    },
    {
        "question":"공부를 못해서 나를 싫어한다고 생각하고 있군요 .",
        "answer":"선생님은 예전부터 공부 잘하는 애랑 못하는 애를 구분해서 좋아했어 ."
    },
    {
        "question":"직장 동료들이 성 정체성에 대해 함부로 이야기를 해서 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"나의 성 정체성에 대해 함부로 이야기하지 않았으면 하는데 정말 기분 나쁘고 화 나 ."
    },
    {
        "question":"관심을 다른 곳에 둔 선생님 때문에 기분이 상했겠어요 .",
        "answer":"내가 가고 싶은 과보다는 대학 이름만을 가지고 상담을 해줘 ."
    },
    {
        "question":"싫어하는 행동을 반복하는 애인 때문에 속상했겠군요 .",
        "answer":"응 . 내가 싫다고 계속 이야기했는데도 자꾸 반복하니까 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"애인이 약속을 잊어버려서 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"응 . 내가 여러 번 오늘 약속 있다고 얘기했는데도 까먹은 거야 . 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"애인이 담배를 피고 오겠다며 나가서 속상하셨군요 .",
        "answer":"응 . 너무 예의 없는 행동이라 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"애인이 욕을 해서 많이 속상하셨겠네요 .",
        "answer":"응 . 어떻게 나한테 욕을 할 수 있어 ? 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"애인이 다른 사람과 몰래 연락하는 걸 봐서 속상했겠어요 .",
        "answer":"응 . 나 몰래 연락하는 걸 보니 분노가 치밀어 ."
    },
    {
        "question":"애인이 허락 없이 핸드폰을 봐서 화가 많이 나셨겠네요 .",
        "answer":"응 . 왜 허락도 없이 남의 핸드폰을 보는 거지 ? 이해가 안 돼 ."
    },
    {
        "question":"애인이 어이없는 말을 해서 화가 많이 나셨겠어요 .",
        "answer":"응 . 어떻게 그런 말을 할 수 있지 ? 날 못 믿는 거잖아 ."
    },
    {
        "question":"애인이 임신 소식을 듣고 연락이 안 된다니 정말 속상하시겠어요 .",
        "answer":"응 . 너무 화가 나 . 애인이 이런 사람이었다는 것도 너무 실망스럽고 ."
    },
    {
        "question":"애인의 어머니가 설거지를 시켰다니 많이 당황스러우셨겠네요 .",
        "answer":"응 . 처음 보는 사람한테 설거지를 시키는 게 말이 돼 ? 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"애인이 바람을 펴서 많이 속상하시군요 .",
        "answer":"어떻게 나한테 이럴 수가 있어 ? 너무 화가 나서 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"애인이 솔로인 척 소개팅에 나가서 화가 많이 나셨겠네요 .",
        "answer":"응 . 나를 속이고 솔로인 척 했다는 게 너무 화가 나 . 이번이 처음인지 내가 어떻게 믿어 ?"
    },
    {
        "question":"전 애인이 헤어지자마자 다른 사람을 사귀어서 많이 속상하셨겠네요 .",
        "answer":"응 . 마치 기다렸다는 듯이 . 그 얘기 듣자마자 너무 화가 났어 ."
    },
    {
        "question":"이유 없이 괴롭히는 친구가 있어서 힘들어하고 있군요 .",
        "answer":"학교에 가고 싶지가 않아 ."
    },
    {
        "question":"따돌리는 친구들 때문에 속상하시겠어요 .",
        "answer":"밥도 혼자 먹고 학교 가기도 싫어 ."
    },
    {
        "question":"친한 친구를 괴롭히는 다른 친구 때문에 화가 나셨네요 .",
        "answer":"응 . 친구가 많이 힘들어해 ."
    },
    {
        "question":"폭행당하는 나를 보고도 방관하던 친구들 때문에 화가 많이 나셨네요 .",
        "answer":"어떻게 그냥 보고만 있을 수 있지 ?"
    },
    {
        "question":"친구에게 일부러 발을 걸어 넘어뜨려서 화가 나셨겠어요 .",
        "answer":"친구가 발에 걸려 넘어져서 크게 다칠 뻔했어 ."
    },
    {
        "question":"도와주어야 할 친구들이 오히려 비웃는 것 때문에 화가 나셨겠어요 .",
        "answer":"그렇지 . 민망한 친구를 위해 내가 일으켜 줬어 ."
    },
    {
        "question":"몸이 불편한 친구를 놀리는 못된 친구들 때문에 화가 많이 나셨겠어요 .",
        "answer":"놀리는 친구들을 혼내주고 싶은데 어쩌지 ?"
    },
    {
        "question":"욕을 한 친구에게 화가 나서 선생님께 애기하려고 하는 거군요 .",
        "answer":"응 . 친구가 힘들어해서 선생님께 얘기 드리려고 해 ."
    },
    {
        "question":"가방을 발로 찬 친구 때문에 화가 나셨군요 .",
        "answer":"알면서도 일부러 내 가방을 발로 찼어 ."
    },
    {
        "question":"나쁜 애들이 약한 친구들을 괴롭히는걸 보셔서 안타까웠겠어요 .",
        "answer":"당연하지 . 어떻게 그렇게 약한 친구들을 괴롭힐 수 있지 ."
    },
    {
        "question":"때리는 친구들을 학폭위에 신고하려고 하는군요 .",
        "answer":"한 번이 아니라 지속적으로 나를 괴롭혔어 ."
    },
    {
        "question":"많이 힘드시군요 . 힘내세요 .",
        "answer":"그래도 가족들을 위해서 열심히 일해야겠지 ?"
    },
    {
        "question":"많이 짜증나시는군요 . 속상해 마세요 .",
        "answer":"병원을 그냥 안 다닐까 생각 중이야 ."
    },
    {
        "question":"아내가 많이 싫으시군요 . 속상하시겠어요 .",
        "answer":"그냥 아내랑 얘기를 안 할까 생각 중이야 ."
    },
    {
        "question":"영양제를 챙겨먹기 너무 귀찮으시군요 .",
        "answer":"영양제를 그냥 그만 먹을까 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"무슨 짓을 해도 허리가 아파서 짜증나는군요 .",
        "answer":"병원을 다시 가야 할지 그만 가야 할지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"많이 아프시고 짜증나시겠어요 .",
        "answer":"병원을 가서 약을 지어올지 말지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"많이 속상하고 짜증나시겠어요 .",
        "answer":"다른 보험을 또 들어야 할지 말지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"자녀 분들이 사용자님에게 병원비를 보태주지 않아서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"가난했지만 밤낮을 일하며 아이들을 키웠는데 아무도 돈을 보태지 않아 배신감이 들어 ."
    },
    {
        "question":"무엇이 분노를 느끼도록 만들었나요 ?",
        "answer":"평소에는 안부도 안 묻고 찾아오지도 않다가 돈이 필요할 때만 찾아오니까 화가 났어 ."
    },
    {
        "question":"돈을 빌리는 입장인데 오히려 화를 내서 화가 나셨겠어요 .",
        "answer":"딸도 나이를 먹을 대로 먹었는데 이제는 돈을 요구하지 않았으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편이 병원비 때문에 퇴원을 재촉하니 화가 나셨었군요 .",
        "answer":"지금 병이 회복돼야 더 큰 병에 안 걸릴 수 있는데 너무 병원비 생각만 하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"사용자님만 병에 걸린 것 같아 화가 나는 군요 .",
        "answer":"나만 병 때문에 힘든 것 같아 . 인생의 활력이 없어 ."
    },
    {
        "question":"힘든 현실에 질환을 감당하고 계셔서 많이 버거우실 것 같아요 .",
        "answer":"왜 나만 이렇게 힘들게 고생하는지 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"나는 이전만큼 돈이 없어도 충분히 행복해 . 근데 사람들은 나를 불쌍하게 취급해 ."
    },
    {
        "question":"간병이 필요한 상황인데 돈 때문에 외면하는 가족 때문에 화가 나셨군요 .",
        "answer":"자식들이 바빠서 간호해줄 누군가가 꼭 필요한 상황이야 ."
    },
    {
        "question":"많이 화가 나셨겠어요 .",
        "answer":"내 질병에 대해 걱정해주는 사람이 없어서 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"재산이 없으니 찾아오는 사람이 없어 화가 나셨군요 .",
        "answer":"찾아오는 사람도 없으니 기운도 없어 ."
    },
    {
        "question":"마음이 안 좋으시군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"가족들이 늘 내게 화를 내서 내가 병 걸린 게 죄처럼 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"재정이 부족한 상황에 병에 걸리셔서 마음이 많이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"재정이 부족해서 내 병 치료를 잘 할 수 있을까 걱정돼 ."
    },
    {
        "question":"새로운 팀장에게 일을 믿고 맡겼는데 사고를 내서 화가 났겠어요 .",
        "answer":"화가 나지만 일단 얼른 사고를 무마해야 해 ."
    },
    {
        "question":"입사 동기 중 유일하게 부장으로 승진을 하지 못한 상황이여서 분노하셨군요 .",
        "answer":"다른 동기들처럼 나도 얼른 부장으로 승진하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"집안일 하는 사람이 없어서 힘드시겠어요 . 다른 가족들은 안 도와주시나요 ?",
        "answer":"팔이 아프다고 말했는데 설거지 하는 사람이 하나도 없어 ."
    },
    {
        "question":"병원에 입원하셔서 힘드시겠어요 . 왜 화가 나세요 ?",
        "answer":"그냥 아무 이유도 없이 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"휠체어 이용하는데 어려움이 있으시군요 . 어떻게 하시다가 휠체어를 타신건가요 ?",
        "answer":"계단에서 떨어져서 휠체어를 타게 됐어 ."
    },
    {
        "question":"자식들이 속상하게 하셨어요 ?",
        "answer":"사고 당해서 입원해 있는데도 바쁘다고 오질 않아 ."
    },
    {
        "question":"딸 아이에게 무슨 이유로 속상함을 느끼시고 계시나요 ?",
        "answer":"나는 몸이 아픈데 딸아이는 남자친구를 만나러 나가 버렸어 ."
    },
    {
        "question":"손주들이 거짓말을 하는 모습에 많이 실망스러우시군요 .",
        "answer":"거짓말은 정말 나쁜 일이란 걸 가르쳐 주고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"자녀들이 사용자님을 양로원에 두고 방문조차 하지 않아 노하셨군요 .",
        "answer":"자식들이라고는 고작 두 명인데 둘 다 이제껏 키워준 은혜를 갚기는커녕 무시만 하네 ."
    },
    {
        "question":"아들에게 버림받은 것 같이 느껴져 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"힘들면 따로 살자고 말하면 되지 요양병원에 입원시키는 것은 정말 괘씸해 ."
    },
    {
        "question":"돈 때문에 자녀들 관계가 갈라지는 것을 보니 답답하고 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"누가 더 많이 부담해야 하는지로 벌써 삼일 째 다투고 있는 걸 보니 나까지 스트레스 받아 ."
    },
    {
        "question":"옆에 계신 환자분이 비웃어서 화가 많이 나셨군요 .",
        "answer":"저 환자 옆에 계속 있다가는 내가 화병으로 먼저 죽겠어 ."
    },
    {
        "question":"손주들 볼 시간이 없어서 마음이 상하셨군요 .",
        "answer":"학원을 뭐 하러 그렇게 보내는지 몰라 . 아이들 목소리에서부터 피곤함이 느껴진다니까 ."
    },
    {
        "question":"분노 조절이 잘 안 되는 자신에게 깊이 실망하셨군요 .",
        "answer":"예전에는 화도 잘 참고 인내심도 강했는데 내가 왜 이렇게 변했는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"계속 화를 내는 남편과 함께 사는 게 이젠 어렵다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"별일 아닌 것에도 버럭 화를 내니 같이 있을수록 내 성격도 버리겠어 ."
    },
    {
        "question":"건강을 잃으니 후회가 되시나 보군요 .",
        "answer":"맞아 . 있을 때 잘하라는 말이 맞는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"많이 힘드시겠어요 . 음식들이 별로 맛이 없나요 ?",
        "answer":"응 . 나는 자극적인 음식을 좋아하는데 하나도 먹지 못하잖아 ."
    },
    {
        "question":"딱히 담배를 피지도 않았는데 큰 병에 걸려서 억울하겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 딱히 건강관리를 안 한 것도 아닌데 왜 걸린 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"자식들이 나를 챙기지 않아서 너무 슬프시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 내가 걔네들한테 해준 것이 얼만데 늙고 병들었다고 바로 처분하더군 ."
    },
    {
        "question":"요즘 미세먼지가 많아서 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 나도 나들이 나가고 싶지만 어림없는 이야기야 ."
    },
    {
        "question":"아들의 무례함 때문에 화가 나셨군요 .",
        "answer":"무슨 맡긴 돈을 찾아가는 줄 알았다니까 ?"
    },
    {
        "question":"남편분이 괘씸하시겠어요 .",
        "answer":"집안일도 그래 . 내가 청소와 빨래까지 다 하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"고혈압으로 고생이 많으시군요 .",
        "answer":"잘 안 먹다 보니까 이제 살도 빠지기 시작했어 ."
    },
    {
        "question":"요즘같이 힘들 때 재력 자랑이라니 짜증나겠어요 .",
        "answer":"얘랑 계속 친구를 해야 할지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"허영심은 있는데 친구들에게는 돈을 아끼는 사람이 있다니 얄밉겠어요 .",
        "answer":"맨날 내가 밥값을 내는데 이것도 하루 이틀이지 이제 부담스럽고 아까워 ."
    },
    {
        "question":"친구들 행동을 보고 한심하셨군요 .",
        "answer":"나는 내 친구들이 조금 더 의미 있는 곳에 돈을 썼으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"아드님께서 아무것도 안 해주면 정말 서운하겠어요 .",
        "answer":"그러니까 . 내가 걔를 어떻게 키웠는데 돌아오는 것이 아무것도 없네 ."
    },
    {
        "question":"세월을 거부하는 친구분이 보기 싫으신 거군요 .",
        "answer":"그러니까 말이야 . 노화라는 것은 자연스러운 것인데 왜 못 받아들이는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"철없이 구는 친구가 마음에 안 드시나보죠 .",
        "answer":"응 . 게다가 나랑은 이제 놀아주지도 않아서 서운해 ."
    },
    {
        "question":"화가 나시는군요 .",
        "answer":"맞아 . 나는 밤낮으로 일만 하는데 누구는 놀고 있으니 너무 부럽고 질투 나지 ."
    },
    {
        "question":"매번 자랑하듯이 말하는 친구 때문에 불편하시군요 .",
        "answer":"내가 돈 없어서 골프 못 다니는 걸 뻔히 다 알면서 그러는 게 너무 마음에 안 들어 ."
    },
    {
        "question":"많이 당황스러우시겠어요 . 사기를 당하신 건가요 ?",
        "answer":"남편이 멋대로 친구 사업에 투자를 한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"동창들과 별 것 아닌 일로 싸우게 되어서 마음이 심란하시겠어요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"사소한 일로 싸운 이후로 그 친구와는 아직 화해를 하지 못한 상황이야 ."
    },
    {
        "question":"자식들이 변한 것 같아서 섭섭하고 화가 나는군요 .",
        "answer":"예전에는 먼저 연락도 잘하던 자식들이 이렇게 변하니 무척 혼란스럽고 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"본인의 의사도 묻지 않고 결정되어 버려서 많이 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"너무 힘든 코스만 아니라면 할 수 있고 운동하면 좀 더 나을 수 있을 거라 생각해 ."
    },
    {
        "question":"남편의 행동 때문에 속상하고 걱정되시겠어요 .",
        "answer":"갑자기 건강이 악화될까봐 너무 걱정돼 ."
    },
    {
        "question":"위급한 상황이었는데 남편이 연락도 없으셔서 많이 무섭고 화나셨겠어요 .",
        "answer":"다행히 아들이 있어서 무사히 병원에 왔지만 또 다시 이런 일이 생길까 걱정돼 ."
    },
    {
        "question":"갑자기 연락이 와서 당황스럽고 화도 나셨겠어요 .",
        "answer":"돈이 없는 것은 아니지만 자신이 필요할 때만 찾는 것 같아 괘씸해 ."
    },
    {
        "question":"간호사가 무시해서 많이 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"나는 너무 아픈데 이런 절차를 먼저 따진다니 너무 화가 났어 ."
    },
    {
        "question":"말도 없이 본인의 물건을 가져가서 화가 나셨겠어요 .",
        "answer":"노인정에 있었으니 누군가의 것이나 공동의 것이라는 건데 마음대로 가져가다니 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"무시당해서 기분이 상하셨겠어요 .",
        "answer":"무릎이 아팠고 정중하게 부탁하며 말했는데 무시당하니 화가 났어 ."
    },
    {
        "question":"자신의 돈만 중요시하고 심지어 물건까지 마음대로 가져가서 화가 많이 나셨겠어요 .",
        "answer":"나도 비싸지만 필요하니까 사는 건데 내 생각을 안 해주니 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"물건을 빌려갔다가 다시 돌려주지 않으셔서 화가 나셨겠어요 .",
        "answer":"믿고 빌려준 건데 배신을 당하니 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 무시해서 정말 속상하겠어요 .",
        "answer":"다들 취직하는데 나만 못하는 것 같아서 너무 속상해 ."
    },
    {
        "question":"친척들이 결혼 이야기를 하니 스트레스를 받았군요 .",
        "answer":"결혼이야 언제든 시기가 맞으면 하는 거고 여러 상황들이 있는 건데 빨리하는 게 맞다면서 자꾸 강요해 ."
    },
    {
        "question":"어머니가 본인을 못마땅해 하니까 속상하시겠어요 .",
        "answer":"취업을 준비하면서 기본적인 생활비를 아르바이트로 채우는 건데 엄마는 이해를 못해주네 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 중소기업 다니는 남자 친구를 마음에 들어 하지 않아 화가 나시는군요 .",
        "answer":"대기업이고 중소기업이고가 중요한 게 아니라 남자 친구의 마음이 중요한 거잖아 ."
    },
    {
        "question":"아직 미성년자인 딸이 남자 친구랑 여행을 가겠다고 해서 화가 많이 나시겠어요 .",
        "answer":"만약 성인이었다고 해도 남자 친구랑 여행을 떠나겠다는 걸 허락해주는 게 쉽지 않아 ."
    },
    {
        "question":"아드님의 학업문제로 화가 많이 나시겠어요 .",
        "answer":"반에서 꼴등을 해서 화를 냈더니 이후로 전혀 말을 안 해 ."
    },
    {
        "question":"남편 분이 꼭 밥을 차려줘야 먹으니 화가 많이 나시겠어요 .",
        "answer":"그냥 안 먹도록 내버려 둘 수도 없고 곤란하네 ."
    },
    {
        "question":"남편 분이 잘 다니던 직장을 그만 두고 사업을 하려고 하니 당황스럽겠어요 .",
        "answer":"사업을 하겠다고 완고하게 주장하니 막을 방도가 없어 ."
    },
    {
        "question":"남편분의 빚 때문에 아파트를 팔게 되서 화가 많이 나시겠어요 .",
        "answer":"아파트뿐만 아니라 집안에 있던 가구들까지 내놓게 생겼어 ."
    },
    {
        "question":"아드님이 밤새 게임만 해서 화가 많이 나시겠어요 .",
        "answer":"저녁에 푹 자야 학교 가서 공부도 잘 할 수 있는데 내 말을 전혀 듣지를 않아 ."
    },
    {
        "question":"딸이 밥은 안 먹고 군것질만 하는 모습을 보니 화가 많이 나시겠어요 .",
        "answer":"군것질 하면 칼로리가 더 높아서 살이 더 안 빠진다는 말을 듣지를 않아 ."
    },
    {
        "question":"아내 분의 사고로 상처가 크시겠어요 .",
        "answer":"아내를 그렇게 만든 남자가 정말 원망스럽고 복수하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"식단 조절에 운동까지 하고 있는데 성과가 없어서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"매일 아침 운동을 한 시간씩 하고 있는데 살이 빠지지를 않아 ."
    },
    {
        "question":"다른 사람들이 운동기구를 양보해주지 않아서 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"다 같이 사용하는 기구인데 내가 늙었다고 무시하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"사장님의 강압적인 술 권유로 화가 많이 나시겠어요 .",
        "answer":"억지로 술을 먹다보니까 집에 가서는 토를 하고 다음날 출근하는 것도 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"스스로 만든 룰을 깨서 나 자신한테 화가 많이 나시겠어요 .",
        "answer":"밀가루가 너무 먹고 싶은 나머지 집에 있는 빵을 나도 모르게 먹게 돼버렸어 ."
    },
    {
        "question":"재정적인 문제 때문에 마음이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"이런 생각이 들면 화를 참을 수가 없어 ."
    },
    {
        "question":"투자한 주식이 실패하여 마음이 좋지 않으셨겠어요 .",
        "answer":"주식이 뭐라고 여태껏 모은 돈을 다 날려먹었는지 모르겠어 . 시간을 돌리고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"남편분의 사업에 대한 대출금이 많아서 고민이시겠어요 .",
        "answer":"월세같이 나갈 돈이 이것저것 많은데 대출금을 갚기에는 더 이상 나에게는 무리야 ."
    },
    {
        "question":"자식 분들께 기대하신 만큼 돌아오지 않아 마음이 심란하시겠어요 .",
        "answer":"기껏 대학 보내주고 뭐해주고 해봐야 다 소용없어 ."
    },
    {
        "question":"아드님께서 돈을 가지고 간 일 때문에 분노하셨군요 .",
        "answer":"전에도 돈을 달라고 해서 줬더니 다 쓸모없는 것에 투자해서 날려먹었어 . 도대체 어쩌려고 이래 ."
    },
    {
        "question":"정년까지 일하고 싶던 회사에서 권고사직을 권유받아 마음이 좋지 않으시겠어요 .",
        "answer":"한창 힘들 때니까 이해는 하겠는데 이제 어디서 일을 구해야 할지 모르겠어 . 착잡해 ."
    },
    {
        "question":"가입해둔 보험을 마음대로 해약해버린 일 때문에 화가 많이 나셨군요 .",
        "answer":"보험이 없으면 병 걸렸을 때 어떻게 병원비를 대야 할지 막막해 ."
    },
    {
        "question":"노후 자금으로 모아둔 퇴직금을 그렇게 소모해버려서 안타까운 마음이시겠어요 .",
        "answer":"그렇게 돈을 펑펑 써대니 더 이상 내가 대신 돈을 갚아줄 수 없을 만큼 부담이야 ."
    },
    {
        "question":"혼자서 가정을 부양해야 하는 일 때문에 힘드시겠어요 .",
        "answer":"나가서 뭐라도 좀 하든지 해야 하는 거 아냐 ? 자식이 몇인데 ."
    },
    {
        "question":"자신의 선택으로 은퇴한 것에 대해 부정적으로 보는 남편 분 때문에 마음이 좋지 않으셨겠어요 .",
        "answer":"내가 무슨 잘못을 한 것도 아니고 남편은 왜 나를 존중해주지 않는 거야 ?"
    },
    {
        "question":"열심히 일을 했는데 그만큼 돈이 쌓이지 않아 보람이 없었겠군요 .",
        "answer":"이걸로는 안정적인 노후 생활을 지속할 수 없어 . 막막하고 내 젊은 시절이 통째로 사라진 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"예상치 못한 결과에 정말 놀라셨겠군요 .",
        "answer":"난 이제 죽는 걸까 ? 여태까지 아픈 적도 없었는데 ."
    },
    {
        "question":"무시당하는 느낌에 화가 많이 나셨겠어요 .",
        "answer":"이제 가만히 서 있기도 힘든데 . 무시당하는 것까지 참을 수가 없어 ."
    },
    {
        "question":"자식 분들이 건강한 모습을 좋게 생각하지 않아서 마음이 불편하시겠어요 .",
        "answer":"기껏 건강하게 키워주고 나도 건강하게 잘 살아있건만 . 대체 뭐가 문제야 ?"
    },
    {
        "question":"귀가 어두워져 듣지 못한 일 때문에 화나셨겠어요 .",
        "answer":"내가 못 듣고 싶어서 못 듣나 ? 분통이 터져서 정말 ."
    },
    {
        "question":"건강한 사용자님을 두고 유산 얘기가 오가는 것 때문에 마음이 불편하시겠어요 .",
        "answer":"빨리 죽기를 바라는 건지 . 나한테 용돈을 줘도 모자랄 판에 말이야 ."
    },
    {
        "question":"무례한 발언 때문에 마음이 다치셨을 것 같아요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"집 앞 공원 벤치에 앉아 쉬고 있는데 어린애들이 지나가면서 그러더라 . 어처구니없는 것들 ."
    },
    {
        "question":"추천 받아 구매한 약이 효과가 없어 기분이 언짢으시겠어요 .",
        "answer":"이러면 산 의미가 없잖아 . 돈은 돈대로 나가고 계속 건강을 챙겨야 하는데 아주 짜증나 죽겠어 ."
    },
    {
        "question":"나이 많은 것을 악용하려는 판매업자 때문에 화가 나셨겠군요 . 그 일에 대해 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"정자에서 쉬고 있는데 어르신 하면서 다가와서는 뭔 단체에 가입하라고 강요를 하는 거야 . 기가 차서 정말 !"
    },
    {
        "question":"오래 알고 지내던 지인이 건강을 빌미로 사기를 치려고 해서 기분이 불쾌하셨겠어요 .",
        "answer":"그런 사람인 줄은 꿈에도 몰랐어 . 사람이 그렇게 살면 안 되지 ."
    },
    {
        "question":"따님이 건강하고 오래 사시는 사용자님을 꺼리는 것에 대해 마음이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"요즘 다들 내 주변은 병 걸리는 사람들뿐이라 내가 복 받았다고 생각했는데 자식이 어떻게 그래 ?"
    },
    {
        "question":"병원 측의 의료 과실로 인해 겪은 일로 마음이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"평생을 함께 한 사람인데 이게 말이나 돼 ? 도대체 어떻게 의사가 된 거야 ?"
    },
    {
        "question":"직장 상사가 몸이 아픈 것을 이해해 주지 않아 속상하시겠어요 .",
        "answer":"재택근무로 업무에 지장을 주지 않을 거라고 했지만 상사는 무조건 출근을 하라고 했어 ."
    },
    {
        "question":"결항된 비행기 때문에 분노를 느끼고 계시는군요 .",
        "answer":"다른 여행도 아니고 신혼여행인데 너무 화가나 ."
    },
    {
        "question":"사용자님을 괴롭히는 애들 때문에 화가 많이 나셨군요 .",
        "answer":"세상 사람들이 그 아이들의 악행을 알고 나 같은 피해자가 또 생기지 않았으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"괴롭힘을 당하고 계시는군요 . 화내고 싶을 만큼 힘드시군요 .",
        "answer":"화를 내면 더 괴롭힐 것 같은데 그냥 가만히 있을까 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"학교에서 따돌림을 당해서 많이 힘드셨겠어요 .",
        "answer":"어떻게 해야 할지 너무 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 이해를 못해주셔서 짜증나셨군요 .",
        "answer":"어떻게야 할지 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"따돌림을 당하고 있어 학교를 다니기 싫으시군요 .",
        "answer":"어떻게 하면 이 따돌림이 끝날까 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"친한 친구가 그랬다니 속상하겠어요 .",
        "answer":"그 친구한테 뭐라고 해야 할지 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"결혼 준비 때문에 스트레스를 많이 받으셨군요 .",
        "answer":"이렇게 준비해야 할 게 많고 신경 써야 할 게 많은지 몰랐어 . 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"서로 소통하시는 게 힘들고 답답하겠어요 .",
        "answer":"내가 어제 회사에서 스트레스 받아서 그걸 설명하는데 계속 무슨 말이냐고 물어보네 ."
    },
    {
        "question":"시부모님이 그렇게 대하시니 너무 속상하시겠어요 .",
        "answer":"용돈 하루 늦게 보냈다고 돈 꿔준 사람처럼 노발대발 해 ."
    },
    {
        "question":"혼자 육아를 감당하시기 힘들겠어요 .",
        "answer":"어떨 때는 아이 키우는 게 너무 버겁고 힘들어서 내가 왜 이 결혼을 했나 싶어 ."
    },
    {
        "question":"집안일을 안 하는 남편 때문에 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"심지어 먹는 물까지 따라오라고 해 ."
    },
    {
        "question":"남편이 신혼 여행지를 멋대로 정해서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"내가 너무 가기 싫어하는 중국에 시골로 간대 ."
    },
    {
        "question":"힘들게 출산 후에 눈치를 주는 시어머니 때문에 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"출산 후에 힘들어 죽겠는데 눈치까지 주시니 화가 나지 ."
    },
    {
        "question":"시험결과에 대해 선생님한테 안 좋은 말을 들어서 화가 많이 났군요 .",
        "answer":"응 맞아 . 공부 말고 다른 걸 잘 할 수도 있는 건데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"책을 보고 있는데 면박을 받아서 화가 났군요 .",
        "answer":"응 . 나는 책을 읽는 것도 공부가 된다고 생각하는데 선생님이 너무 싫어 ."
    },
    {
        "question":"선생님이 성적으로 내 꿈을 무시해서 속이 많이 상했군요 .",
        "answer":"왜 내 꿈이 성적으로 평가 받아야 하는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"퇴직금을 다 써버려서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"퇴직 후에 우리 부부 노후 준비를 위한 자금인데 너무 계획성 없이 사용해서 답답해 ."
    },
    {
        "question":"해고를 당해서 화가 많이 나셨군요 . 좀 더 자세히 말씀해주실 수 있나요 ?",
        "answer":"회사가 조금 어렵다고 나이가 제일 많은 나를 해고했다 하니 더욱 화가 나지 . 재취업도 힘든 나이인데 ."
    },
    {
        "question":"감염병으로 식당 운영이 어려울 정도면 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"감염병으로 육 개월 동안 손님이 안 오니 나는 뭘 해도 안 된다는 생각에 분노가 치밀어 오르네 ."
    },
    {
        "question":"비교가 되는 언니를 볼 때마다 화가 났군요 . 왜 그럴까요 ?",
        "answer":"언니를 따라잡을 수가 없어 . 비교가 되는 것보다도 그게 더 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"오빠가 외모를 지적해서 속상했겠어요 . 뭐라고 하던가요 ?",
        "answer":"좀 더 자기 스타일대로 꾸미기를 원하는 것 같아 . 나는 그런 스타일이 싫은데도 ."
    },
    {
        "question":"어머니께서 공부하라며 핸드폰을 뺏어버려서 화가 나겠어요 .",
        "answer":"내가 핸드폰을 너무 많이 봐서 공부할 시간이 부족해 보인다나 ."
    },
    {
        "question":"어머니가 주말에 외출하지 못하게 막아서 답답하시군요 . 그 이유가 무엇인가요 ?",
        "answer":"나갈 시간에 공부나 더 하래 ."
    },
    {
        "question":"오빠가 폭언을 하면 화가 날 것 같아요 . 구체적으로 뭐라고 했나요 ?",
        "answer":"못생겼고 귀여운 구석이라고는 없대 ."
    },
    {
        "question":"언니가 부하처럼 대하면 무척 화날 것 같군요 .",
        "answer":"나는 언니의 부하가 아니야 . 나도 내 삶이 있다고 ."
    },
    {
        "question":"같이 사는 친구가 물건을 마음대로 건드려서 짜증나시겠어요 .",
        "answer":"같이 사니까 그 친구는 나를 가족쯤으로 여기는 것 같아 . 대수롭지 않게 생각하더라고 ."
    },
    {
        "question":"뒤에서 나를 욕하던 친구가 제일 친하다고 생각했던 친구였다니 무척 화가 나겠어요 .",
        "answer":"내 모든 친구들에 대한 믿음이 사라져 . 다른 친구들도 그러지 말란 법이 어디 있어 ?"
    },
    {
        "question":"본인이 시킨 음식을 친구가 먹어서 화가 났었군요 .",
        "answer":"심지어 자기는 훨씬 싼 음식을 조금 시켜놓고 뻔뻔하게 내 음식을 많이 집어가는 거야 ."
    },
    {
        "question":"중요한 때에 옷에 커피가 묻어서 무척 화가 나겠어요 . 데이지는 않았나요 ?",
        "answer":"식은 커피였어 . 그보다는 얼룩이 묻은 옷으로 면접을 봐야만 해서 너무 창피했어 ."
    },
    {
        "question":"집주인이 살고 있는 원룸의 금액을 일방적으로 올려서 화가 났겠어요 .",
        "answer":"이 방에 대해 알아보고 있는 사람이 있다는 이야기는 부동산을 통해 들었어 ."
    },
    {
        "question":"누가 가방을 잡았는데 지퍼가 고장 나 버려서 당황스러웠겠어요 .",
        "answer":"문제는 사람이 너무 많아서 누군지도 모른다는 거야 . 모두 시선을 회피하기만 했어 ."
    },
    {
        "question":"같이 사는 친구가 장을 보지 않아서 화가 나겠어요 . 왜 그럴까요 ?",
        "answer":"귀찮다는 것 같아 . 직접 장을 보는 내 입장에선 화가 날 노릇이지 ."
    },
    {
        "question":"아무도 내 말을 믿지 않는다면 무척 화날 것 같아요 .",
        "answer":"심지어 얼마 지나서 내 말이 맞다는 게 밝혀졌는데도 사람들은 내색조차 안 해 ."
    },
    {
        "question":"보는 앞에서 직장 상사가 서류를 집어던지다니 무척 화났겠어요 .",
        "answer":"마음에 드는 구석이 하나도 없데 . 분명 자기가 원하는 대로 다 맞춰줬는데 ."
    },
    {
        "question":"친구가 말과 다르게 행동해서 무척 화가 나셨겠어요 .",
        "answer":"이제 같이 사는데 점점 한계를 느껴 ."
    },
    {
        "question":"계속 같은 작업의 수정을 요청했다니 열 받았겠어요 .",
        "answer":"계속 그러니까 너무 스트레스를 받아 ."
    },
    {
        "question":"출근 하지 말란 말에 많이 속상하시겠어요 . ",
        "answer":"너무 화가나 . 회사가 거짓통보 한 거 같아서 열이 받아 ."
    },
    {
        "question":"화가 나시겠어요 .",
        "answer":"너무 화가나 . 내 자신이 무시당한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"저 같아도 많이 당황했을 거예요 .",
        "answer":"면접에서 나를 무시한 것 같아서 기분이 나빠 ."
    },
    {
        "question":"정말 속상하시겠어요 . 많이 힘드신가요 ?",
        "answer":"힘든 것보다 다시 해야 된다는 게 막막해 ."
    },
    {
        "question":"저 같아도 화날 거예요 .",
        "answer":"상사라 뭐라고 할 수도 없고 너무 답답해 ."
    },
    {
        "question":"면접에서 떨어진 이유를 알려주지 않다니 화나시겠어요 .",
        "answer":"많이 화가나 나를 무시하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"학벌주의 때문에 화가 많이 나셨군요 .",
        "answer":"이 회사에 딱 맞는 사람이 나라고 생각하는데 학벌 때매 들어가기가 어려워 ."
    },
    {
        "question":"저 같아도 많이 화날 거 같아요 .",
        "answer":"사수 때문에 나만 혼난 것이 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"많이 당황하셨겠어요 . 놀라셨나요 ?",
        "answer":"놀라기보다는 내가 회사에서 별로 필요 없는 사람 같아서 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"무급 휴가를 내서 기분이 많이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"무급휴가를 내서 너무 억울해 난 일이 하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"많이 당황하셨겠어요 . 화가 났나요 ?",
        "answer":"너무 화가 났어 . 내가 만만해 보인 거 같아 열이 받아 ."
    },
    {
        "question":"조금 더 자세히 이야기 해 줄래요 ?",
        "answer":"아니 집에서 좀 쉬고 싶은데 자꾸 이거해라 저러해라 하잖아 ."
    },
    {
        "question":"사용자님의 감정에 대해 조금 더 자세히 이야기 해보시겠어요 ?",
        "answer":"차가 막혀 못 오는 건 이해하긴 하는데 기분은 좋지 않네 외로워 ."
    },
    {
        "question":"자세히 이야기 해 보시겠어요 ?",
        "answer":"밥 차리는 게 귀찮다고 안 하겠대 그럼 아침을 꼭 먹어야 하는 나는 어떡하라고 ?"
    },
    {
        "question":"사용자님의 기분은 정확히 어떠신가요 ?",
        "answer":"불안하지 . 딸에게 무슨 일이 생길까 봐 ."
    },
    {
        "question":"억지로 수업을 신청하라니 짜증이 나셨군요 ?",
        "answer":"듣고 싶은 수업이 하나도 없어 . 완전 시간낭비에 돈 낭비야 ."
    },
    {
        "question":"그렇게 노력했는데도 친구보다 성적이 안 좋으셔서 엄청 속상하겠어요 .",
        "answer":"나는 해도 안 되나 봐 . 어차피 타고난 애들이 다 해먹을 텐데 뭐 ."
    },
    {
        "question":"어이가 없어서 화가 나는군요 . 조금 더 자세히 이야기 해주시겠어요 ?",
        "answer":"학원에서 시험 봤는데 친구가 성적이 더 잘 나온 거 있지 ? 나는 엄청 열심히 공부했는데 말도 안 돼 !"
    },
    {
        "question":"겨우 한 개 틀렸다고 우는 반장에게 화가 나셨군요 .",
        "answer":"나같이 열 개씩 틀리는 애들은 어쩌라고 . 너무 화나고 어이없어 ."
    },
    {
        "question":"구가 내가 아끼는 노트를 찢어버려서 화가 나는군요 . 그런일을 겪으시다니 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"친구랑 수업시간에 걔 험담을 적으면서 놀긴 했는데 어떻게 알고서는 와서 화내며 찢어버리는 거 있지 ."
    },
    {
        "question":"수학 공부만 했는데 점수가 안 올라서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"수학을 포기하는 게 나을 거 같아 . 다른 과목에 비해 너무 어렵고 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"찍었는데도 다 맞은 미경님 때문에 많이 억울하고 화가 나신 것 같아요 .",
        "answer":"나는 죽어라 공부했는데 억울해 죽겠어 진짜 ."
    },
    {
        "question":"불필요한 과목으로 평가받는것에 불만을 느끼고 계시군요 .",
        "answer":"진짜 사는데 하나도 쓸모 없을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"시험이 그렇게 화나게 해요 ? 특별한 이유라도 있나요 ?",
        "answer":"중간고사 못 봐서 기말은 잘 봐야 하는데 공부도 잘 안되고 심란하기만 해 ."
    },
    {
        "question":"누군가 노트를 훔쳐갔다는 생각에 화가 많이 나신 것 같아요 .",
        "answer":"학교 오자마자 서랍에 넣어뒀는데 없어졌어 . 진짜 누가 훔쳐갔나 봐 !"
    },
    {
        "question":"부모님께서 원하는 것을 안 사주셔서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"응 . 내가 사달라는 것은 하나도 안 사주면서 맨날 효도하라고만 하잖아 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 형 누나만 편애하는 것 때문에 화가 나셨군요 .",
        "answer":"나도 아들인데 왜 형이랑 누나만 그렇게 편애하는 걸까 ? 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이 생기셨던 건지 조금만 더 자세히 알려주셨으면 좋겠어요 .",
        "answer":"누가 훔친 물건을 내 책상에 넣어두었어 . 그게 나중에 발견돼서 내가 도둑으로 몰렸어 ."
    },
    {
        "question":"상사가 자기 일까지 당신에게 넘겼군요 . 슬프겠어요 .",
        "answer":"상사라서 거절하기도 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"조금 더 자세하게 말씀해주실 수 있나요 ?",
        "answer":"항상 잘난 사람들 뒤꽁무니만 쫓아다녔는데 나중에는 내가 더 위로 올라갔으면 해 ."
    },
    {
        "question":"남자 친구가 바람이 나서 화나셨군요 .",
        "answer":"전에는 그렇게 나 없이는 못살 것처럼 굴더니 . 뭘 해야 이 답답함을 풀 수 있을까 ?"
    },
    {
        "question":"과장님의 어떤 행동 때문에 화가 나신 건지 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"아래 직원들의 아이디어를 본인이 한 것처럼 수시로 가로채는데 말도 못하고 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"남자 친구로 인해 화가 나셨군요 .",
        "answer":"남자 친구가 나오지 않아서 혼자 기다렸어 . 너무 외로웠어 ."
    },
    {
        "question":"일이 많아 바쁜데 팀장님이 업무에 협조적이지 않아 화가 나시는군요 .",
        "answer":"결재도 자꾸 지연이 되는 것 같고 업무 분장 파악을 못 하고 계셔서 답답해 ."
    },
    {
        "question":"사용자님의 업무가 아닌데도 다른 업무까지 다 하려니 화가 나시는군요 .",
        "answer":"일도 많지만 팀원들의 무책임한 태도에 더욱 화가 나서 참을 수가 없어 ."
    },
    {
        "question":"상사가 시키는 대로 했는데도 잘못됐다고 혼이 나다니 억울하고 화가 나셨겠네요 .",
        "answer":"아무래도 상사는 내게 그렇게 업무 지시를 한 것을 기억을 못하는 것 같아서 더 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"업무 시간에도 일을 안하고 잡담을 한다니 업무에 방해가 되시겠군요 .",
        "answer":"때로는 업무상 통화를 해야 하는데도 들리지가 않아 난감한 적도 있어 . 다들 왜 그러는지 너무 화나 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 쉴 때도 연락이 와서 화나셨군요 .",
        "answer":"나를 직원이 아니라 하인으로 부려먹는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"어머니가 마음을 알아주시지 못하셔서 속상하시군요 .",
        "answer":"나도 최대한 노력하고 있는 중인데 우리 엄만 그걸 몰라줘 . 어떻게 말씀드리지 ?"
    },
    {
        "question":"회사의 늦은 월급 지불 때문에 화가 나셨군요 .",
        "answer":"요새 돈이 들어갈 곳이 많은데 회사가 월급을 늦게 주니까 패턴이 흐트러져 . 어쩌지 ?"
    },
    {
        "question":"그런 상황이라면 너무 화가 날만하네요 .",
        "answer":"아이의 문제로 미안한 마음은 있지만 그래도 폭행으로 되돌려 준다는 것은 아니지 ."
    },
    {
        "question":"지인의 말만 듣고 가입한 보험인데 많이 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"지인이 나에게 사기를 친 걸까 ? 노후준비를 해야 하는데 정말 막막해 ."
    },
    {
        "question":"신입사원이 인사를 일부러 안 해서 안 좋은 기분을 느끼셨군요 .",
        "answer":"다른 사람들한테는 인사를 하는데 나한테만 안 하니까 무시하는 기분이 들어 ."
    },
    {
        "question":"김 대리가 승인하지 않고 일을 진행해 기분이 좋지 않으시군요 .",
        "answer":"컴플레인이 들어올 때 내가 내용을 몰라서 문제가 더 커져서 자존감이 떨어졌어 ."
    },
    {
        "question":"당신보다 늦게 들어온 사람이 먼저 승진하다니 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"승진을 성별로 우대하는지 그럴 거면 여자 직원을 뽑는 건지 이해가 안 돼서 일이 손이 안 잡혀 ."
    },
    {
        "question":"아줌마라서 무시당한다고 느끼셨군요 .",
        "answer":"아줌마도 일을 잘할 수 있는데 왜 무시하는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"부장님이 업무를 과다하게 주셨군요 .",
        "answer":"업무 분장을 왜 이렇게 하셨는지 모르겠어 . 내 몸은 하나인데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"야근이 며칠 이어졌나 봐요 .",
        "answer":"며칠째인지 셀 수도 없어 . 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"직원들과 나이 차이가 많이 나시나 봐요 .",
        "answer":"많이 나긴 하는데 그렇다고 차별할 필요는 없는 것 같은데 ."
    },
    {
        "question":"프로젝트를 열심히 하는 직원이 없어서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"회사에 아주 중요한 프로젝트라 직원들의 적극적인 참여가 중요한데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"업무가 과중해지는 것 같아 화가 나시는군요 .",
        "answer":"업무가 너무 많아서 건강까지 안 좋아지고 있어 . 직장 때문에 건강까지 잃다니 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"경력이 짧은 박 과장이 프로젝트에 트집만 잡아서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"이제 프로젝트 시작인데 벌써 트러블이 생기면 곤란해 . 생각만 해도 울화가 치밀어올라 ."
    },
    {
        "question":"많이 속상하시고 화나시겠어요 .",
        "answer":"너무 화가 나고 신고하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"많이 황당하시고 짜증나시겠어요 .",
        "answer":"너무 화가 나 . 가서 뭐라고 혼낼지 말지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"직원과의 일로 스트레스 받으시는군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"마감이 이번 주 금요일인데 저번 주부터 아무것도 안 해서 아직도 그대로인 것 있지 ? 짜증나네 ."
    },
    {
        "question":"프로젝트에 차질이 생겨 난감하군요 .",
        "answer":"날 무시하는 건가 . 왜 나한테 말도 안 하고 진행하다가 일을 이 지경으로 만드는지 ."
    },
    {
        "question":"직장동료의 망언에 기분이 상했군요 .",
        "answer":"내가 이 나이까지 직장생활을 유지하기 위해 얼마나 많은 노력을 했는데 ."
    },
    {
        "question":"젊은 사원들이 무시하는 태도에 화가 났군요 .",
        "answer":"내가 신기술에 대해 부족한 건 사실이지만 무시당할 일은 아니라고 생각해 ."
    },
    {
        "question":"업무가 더욱 많아져서 몹시 화나겠어요 .",
        "answer":"아직 남아있는 일도 많은데 업무를 더 주셔서 해야 할 게 너무 많아 ."
    },
    {
        "question":"직장 동료들이 험담을 해서 화가 많이 나셨겠어요 .",
        "answer":"모두들 내가 무능력하다고 생각하고 있어서 기분이 너무 나빠 ."
    },
    {
        "question":"야근이 잦아서 퇴사를 고려할 만큼 화가 나셨군요 . 많이 힘드셨겠어요 .",
        "answer":"우리 부서만 매일 야근이야 . 할당된 업무량이 너무 많다고 생각해 ."
    },
    {
        "question":"김 부장이 기만했는데 어떻게 복수해야 할지 몰라 화가 나시는군요 .",
        "answer":"종종 내 말에 꼬투리를 잡기는 했지만 이번만큼은 너무 화가 나 참을 수 없어 ."
    },
    {
        "question":"김 부장이 오늘 모욕감을 주어 화가 났군요 .",
        "answer":"내가 해온 업무가 마음에 들지 않는다고 직원들 앞에서 내게 욕을 했어 ."
    },
    {
        "question":"직원이 당신에게 버릇없이 행동해서 화가 났군요 .",
        "answer":"나보다 나이가 어린데도 내게 너무 무례하게 행동해 ."
    },
    {
        "question":"화가 나시겠어요 . 어떻게 해고를 당하신 건가요 ?",
        "answer":"나는 잘못한 게 없는데 누군가 내게 누명을 씌워 나를 해고하게 시켰어 ."
    },
    {
        "question":"무시하는 게 느껴져 힘드시겠어요 .",
        "answer":"내가 아줌마라서 일을 못할 거라고 생각하나 ? 정말 기분 나빠 ."
    },
    {
        "question":"말만 많은 허 과장이 상을 받아 기분이 나쁘시군요 .",
        "answer":"일은 우리 팀이 다했는데 그 상은 허 과장이 아니라 우리 팀원들이 받아야 해 ."
    },
    {
        "question":"만성질환 때문에 병원비가 또 나가게 되어 화가 나시는군요 .",
        "answer":"안 그래도 재정이 부족한데 병까지 재발한 이런 상황에 나는 할 수 있는 게 아무것도 없어 ."
    },
    {
        "question":"젊었을 때 돈을 모아두지 않은 자신에게 화가 나시는군요 .",
        "answer":"미리미리 돈을 모아두었다면 이렇게 재정이 부족하지도 않았을 텐데 ."
    },
    {
        "question":"자식들의 행동에 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"내가 지금까지 키워준 게 얼마인데 병원비 주는 것도 아까워하다니 ."
    },
    {
        "question":"평생 모아둔 돈을 아내가 도박으로 돈을 날려 많이 힘드시겠군요 .",
        "answer":"정말로 너무 화가 나고 분노가 조절이 안 돼 ."
    },
    {
        "question":"당뇨 때문에 생활비가 부족해 많이 힘드시겠군요 .",
        "answer":"약값이 이렇게 비싼 줄 모르겠어 . 내가 약값으로 허덕이어야 한다니 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"도둑이 귀금속들을 훔쳐가 많이 화가 나시겠군요 .",
        "answer":"정말로 화가 나 손이 떨리는 거 같아 도둑을 용서할 수가 없어 ."
    },
    {
        "question":"강아지로 인해 돈이 두 배로 나가 많이 화가 나시겠군요 .",
        "answer":"정말로 강아지를 보기가 싫은데 아내가 좋아하는 거 같아서 답답해 ."
    },
    {
        "question":"연금 때문에 많이 실망하신 것 같아요 .",
        "answer":"이제 어떻게 먹고 살면 좋을지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 어울리고 싶은데 생활하기도 어려운 환경이라서 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"왜 항상 돈이 모자란 것인지 이해할 수가 없어 . 아내가 돈 관리를 못한 건지 화가 나네 ."
    },
    {
        "question":"친구 분이 돈을 가지고 도망가서 화가 많이 나셨군요 .",
        "answer":"만성질환을 고쳐보려고 목돈을 만들고 있었는데 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"깊은 슬픔이 느껴져요 .",
        "answer":"오랫동안 알면서 잘 지내왔는데 너무 화가 나 . 내가 몸도 불편해서 거동이 어려운 걸 알면서 ."
    },
    {
        "question":"막내딸 때문에 화가 나셨군요 .",
        "answer":"맨날 돈 달라고 하고 일은 안 하고 나한테 의지하는 걸까 ? 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"친구가 연락이 두절되어 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"어떻게 믿었던 친구인데 이럴 수가 있지 . 화가 나고 정말 속상해 ."
    },
    {
        "question":"동창회에서 후원금 때문에 압박감을 느끼시는군요 .",
        "answer":"놀다 오려고 했는데 압박감 때문에 너무 힘들었어 ."
    },
    {
        "question":"친구가 모임 회비는 안 내면서 자꾸 옷을 사서 화나셨군요 .",
        "answer":"옷은 사면서 왜 회비는 안 낼까 ? 정말 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"반말을 하는 젊은이가 있어 큰 소리로 혼내셨군요 .",
        "answer":"계속 생각나서 아직도 분이 안 풀려 . 완전 혈압 상승할 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일로 열이 받으시나요 ?",
        "answer":"어제 아들이 나보고 밥 가져오라는데 자기 아빠랑 똑같이 나를 부려먹더라고 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일로 화가 나시나요 ?",
        "answer":"평소 성인병 증세가 있다고 했는데 나이가 드니 그것이 발목을 잡네 ."
    },
    {
        "question":"가족들이 왜 원망스러우신지 이유를 들어볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"가족들이 다른 일 때문에 나를 보살펴주지 않으면 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"나 스스로에게 화가날 때가 있으시군요 .",
        "answer":"가정에서도 사회적으로도 그렇고 지금까지 열심히 살아왔는데 그 공들인 내 삶의 탑이 허물어지는 것 같아서 . "
    },
    {
        "question":"업무 분담 문제로 화가 나시는군요 .",
        "answer":"나에게만 어려운 업무가 배당돼 ."
    },
    {
        "question":"친한 선배에게 사기를 당해 분하시군요 .",
        "answer":"사기는 해결되었지만 지인에게 그런 일을 당한 것이 정말 화나 ."
    },
    {
        "question":"사람을 만나면서 어려운 일을 겪으셨나요 ?",
        "answer":"회사에서 대인관계로 또 지적받았는데 너무 스트레스받아 . 노력하는데도 계속 지적하니까 이젠 화나네 ."
    },
    {
        "question":"친구가 무슨 일을 했는지 자세히 알려주실 수 있나요 ?",
        "answer":"약속 시각에 제때 나타난 적이 없어 . 한두 번이 아니라 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"친구한테 화나는 일이 있으셨군요 . 어떤 일이었나요 ?",
        "answer":"친구가 내 험담을 다른 친구한테 했더라고 ."
    },
    {
        "question":"어떤 계기로 그렇게 느끼게 되셨어요 ?",
        "answer":"늘 똑같은 질문을 하고 대답을 해주면 듣지 않아 . 그리고 나중에 또 같은 질문을 하지 ."
    },
    {
        "question":"친구분 때문에 화가 나셨군요 . ",
        "answer":"친구가 나를 배신하고 내가 좋아하던 아이를 가로챘어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 이유로 남자친구와 싸우는지 말해주실 수 있으세요 ?",
        "answer":"결혼식 올리려면 준비해야 할 것이 많은데 도와주지 않아 . 함께하는 결혼인데 가만히 있으니 화나서 계속 싸워 ."
    },
    {
        "question":"남자친구의 배신으로 화나고 힘드시겠어요 .",
        "answer":"배신감에 분노를 참을 수가 없어 ."
    },
    {
        "question":"오랜 연습생 기간으로 매우 힘드셨겠어요 . 무슨 일이 있었는지 계속 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"결국 데뷔 조에 들어가지도 못했고 일 년간 연습생이었던 후배가 먼저 데뷔하게 되었어 . 대표님께 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일인지 이야기해주실 수 있나요 ?",
        "answer":"회사에서 믿었던 동료가 내 험담을 하고 다녀 ."
    },
    {
        "question":"친구들이랑 무슨 일로 싸웠나요 ?",
        "answer":"친구들이랑 여행지를 고르다가 싸웠어 ."
    },
    {
        "question":"배려심 없는 행동에 화가 나셨군요 .",
        "answer":"내 몸이 더 안 좋아질까 봐 무서워 ."
    },
    {
        "question":"많이 서운하셨겠어요 .",
        "answer":"아내 눈에는 돈밖에 안 보이는 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"많이 화났겠어요 .",
        "answer":"다른 것도 아니고 그걸 훔쳐가네 ."
    },
    {
        "question":"많이 화나셨군요 .",
        "answer":"내가 따로 먹은 것도 아니고 환불하는 게 당연한 거 아닌가 ?"
    },
    {
        "question":"집주인의 행동 때문에 분노하셨군요 .",
        "answer":"내 집인데 왜 자꾸 이렇게 들어오는 거지 ?"
    },
    {
        "question":"많이 화가 낫겠어요 . 친구 분한테 서운하기도 했을 거고요 .",
        "answer":"그 친구는 내가 힘든 걸 알긴 할까 ."
    },
    {
        "question":"안심이 되기도 했겠지만 많이 화가 낫겠어요 .",
        "answer":"검사를 좀 더 정확히 해 줬으면 좋았겠는데 ."
    },
    {
        "question":"가족들이 그렇게 말하니 많이 서운했어요 .",
        "answer":"치매가 아니라는데 왜 자꾸 그러는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"답답하기도 하고 서운 했겠어요 .",
        "answer":"내 몸을 생각해 주고 있긴 한 걸까 ."
    },
    {
        "question":"요즘 온몸이 아프시군요 .",
        "answer":"병원을 가야 할지 말지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"며칠 동안 일을 못하셨군요 . 정말 힘드실 것 같아요 .",
        "answer":"너무 아파서 병원을 가볼지 말지 고민이야 . 병원을 가면 돈이 많이 들 텐데 ."
    },
    {
        "question":"많이 짜증나겠어요 .",
        "answer":"병원을 옮길지 말지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"가난때문에 건강을 위한 병원을 못 가고 계시는군요 .",
        "answer":"일단 병원보다 운동부터 해서 건강을 관리해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"구역질이 나시다니 혹시 학교가 거짓 현수막을 걸었나요 ?",
        "answer":"맞아 . 사실은 우리 반에만 해도 집단으로 따돌림 당하는 애가 있어 . 큰 폭력이 없을 뿐이지 ."
    },
    {
        "question":"학업에 지쳐서 환멸을 느끼시나 봐요 .",
        "answer":"난 더 놀고싶고 하고싶은게 많은데 매일 의자에 앉아서 공부하고 내신 준비 해야해 ."
    },
    {
        "question":"시험 때문에 스트레스가 쌓이시나 봐요 . 그 스트레스를 어떻게 처리하고 있으신가요 ?",
        "answer":"매운 음식 먹으면서 공부하면 좀 낫더라고 ."
    },
    {
        "question":"성적의 원인이 집에서의 가사노동에 있다고 생각 하시는군요 .",
        "answer":"엄마는 나에게 공부를 시키지 않고 일만 시켜 . 대학에도 안보내줄거야 ."
    },
    {
        "question":"새롭게 친해진 친구가 가방을 뒤지고 있는 걸 보고 신뢰도 깨지고 화가 나셨군요 .",
        "answer":"살갑게 다가와서 내심 반가웠는데 이런 꿍꿍이가 있었다니 ! 세상에 믿을 사람이 없어 ."
    },
    {
        "question":"십 년 모았으면 정말 큰돈일 텐데 너무 슬프겠어요 .",
        "answer":"법적 대응을 할까 고민 중이야 . 어디서 정보를 얻어야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"화나실 만하네요 . 사전에 논의나 협의 등이 전혀 없었던 건가요 ?",
        "answer":"응 . 이건 자진해서 그만두라는 얘기나 마찬가지지 . 너무 열 받아서 그 사람을 죽이고 나도 죽을까 하는 생각마저 들어 ."
    },
    {
        "question":"부정적인 감정들로 힘들어하고 계시는군요 . 무슨 일이신가요 ?",
        "answer":"조별과제 조원들이 모두 잠수타서 낮은 점수를 받았어 ."
    },
    {
        "question":"왜 그렇게 생각하시나요 ?",
        "answer":"지금까지 난 늙지 않을 거라고만 생각했어요 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일 있으신가요 ?",
        "answer":"너무 예의가 없고 상대방에 대한 배려가 없어 ."
    },
    {
        "question":"돈이 안 생기신다는 말씀인가요 ? ",
        "answer":"그래 . 몸도 아픈데 돈까지 없으니 더 힘드네 . "
    },
    {
        "question":"현실이 참 무서운 것 같아요 .",
        "answer":"아이들한테 버려진다는 게 얼마나 두렵고 무서운 것일까 ?"
    },
    {
        "question":"오랜 연습생 기간으로 매우 힘드셨겠어요 . 계속 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"결국 나는 데뷔 조에 들어가지도 못했고 일 년간 연습생이었던 후배가 데뷔하게 되었어 . 십여 년의 시간이 허무해지고 대표님께 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"늦게 발견되서 속상하고 슬펐겠어요 .",
        "answer":"나한테 가장 소중한 친구였는데 ."
    },
    {
        "question":"많이 두려웠겠어요 .",
        "answer":"내 몸이 더 안 좋아질까 봐 무서워 ."
    },
    {
        "question":"아내가 자꾸 보험 돈을 달라 해서 많이 서운하셨겠어요 .",
        "answer":"아내 눈에는 돈밖에 안 보이는 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"전등휠체어를 훔쳐갔군요 .",
        "answer":"다른 것도 아니고 그걸 훔쳐가네 ."
    },
    {
        "question":"당뇨병이 있어 속상하고 화났겠어요 .",
        "answer":"당뇨병이 있어도 누구보다 일을 잘 해낼 자신이 있어 ."
    },
    {
        "question":"환불을 요구했는데 거절을 당하셨군요 .",
        "answer":"내가 따로 먹은 것도 아니고 환불하는 게 당연한 거 아닌가 ?"
    },
    {
        "question":"화가 많이 낫겠어요 .",
        "answer":"내 집인데 왜 자꾸 이렇게 들어오는 거지 ?"
    },
    {
        "question":"친구에게 많이 화가 낫겠어요 . 친구 분한테 서운하기도 했을 거고요 .",
        "answer":"그 친구는 내가 힘든 걸 알긴 할까 ."
    },
    {
        "question":"성적을 볼때마다 화가나는군요 .",
        "answer":"자신감이 떨어지고 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"가지고 있는 돈으론 노후준비를 할 수 없어 화가 나시는 군요 .",
        "answer":"우리나라는 개인에게만 노후준비를 맡기는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"가만히 있어도 온몸이 아파서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"병원을 가야 할지 말지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"며칠 동안 일을 못해서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"너무 아파서 병원을 가볼지 말지 고민이야 . 병원을 가면 돈이 많이 들 텐데 ."
    },
    {
        "question":"의사가 제대로 진단하지 않은 것 같아서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"병원을 옮길지 말지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"수치스러운 일이 있으셨나요 ? 자세히 말해주시겠어요 ?",
        "answer":"사람들하고 있는데 옆에 있던 친구가 내 옆구리를 쳐서 내가 바닥에 고꾸라졌어 ."
    },
    {
        "question":"아들한테 무슨 일이 있었나요 ?",
        "answer":"학교에서 선생님한테 종아리를 맞아서 멍이 든 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"선생님과 무슨 일 있으셨나요 ? 자세히 말해주시겠어요 ?",
        "answer":"학교 선생님이 딸아이한테 오해를 해놓고 대놓고 차별한다고 했대 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일 있으세요 ? 자세히 말씀해주세요 .",
        "answer":"남편과 두 딸이 온갖 스트레스를 나한테 풀어서 나도 스트레스 받아 ."
    },
    {
        "question":"새롭게 친해진 친구가 남의 가방을 뒤지고 있는 걸 보고 신뢰도 깨지고 화가 나셨군요 .",
        "answer":"살갑게 다가와서 내심 반가웠는데 이런 꿍꿍이가 있었다니 ! 세상에 믿을 사람이 없어 ."
    },
    {
        "question":"십 년 모았으면 정말 큰 돈일 텐데 너무 슬프겠어요 .",
        "answer":"법적 대응을 할까 고민 중이야 . 어디서 정보를 얻어야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"갑작스러운 해고에 분노하시는군요 .",
        "answer":"나는 아직 사십 대라 일을 한창 해야 하는데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"자녀 문제에 분노하시는군요 .",
        "answer":"내 나이 쉰이 다 되도록 그렇게 가르치지 않았는데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"무슨일이신가요 ? 더 자세히 들려주세요 .",
        "answer":"산을 가도 가뿐하게 오르곤 했는데 이제는 계단을 오르고 내리는 것도 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"오래 닿지 않는 연락에 화가 나시는군요 .",
        "answer":"바람피운 전적이 있는 인간이라 걱정보다는 화부터 나네 ."
    },
    {
        "question":"기대했던 일을 하지 못해서 화가 나는군요 . ",
        "answer":"아이가 태어나니 오히려 신경써야 할 것도 많고 내 몸 관리에도 더 철저해야 해 . "
    },
    {
        "question":"자식을 버리는 사람들 때문에 분노를 느끼시는군요 .",
        "answer":"왜 사람들이 소중한 생명을 그렇게 다루는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"직장 내에 괴롭힘을 당하고 계시는군요 .",
        "answer":"매일 나만 가지고 못살게 구는데 도저히 참을 수가 없어 ."
    },
    {
        "question":"화가 많이 났군요 . 무슨 이유인가요 ?",
        "answer":"내가 친동생처럼 대해줬던 이웃집 여자가 다른 이웃에게 나에 대해 험담했다는 말을 들었어 ."
    },
    {
        "question":"그런 사람들 때문에 분노의 감정을 느꼈나 보군요 .",
        "answer":"너무 생명을 쉽게 생각하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"여자친구의 전 남자친구가 자꾸 연락을 시도해서 화가 하는군요 .",
        "answer":"연락하지 말라고 하니까 집 앞까지 찾아 왔다고 하네 ."
    },
    {
        "question":"회사 면접에 떨어지셨군요 .",
        "answer":"이젠 화가 나 . 도대체 왜 계속 떨어 뜨리기만 하는 거야 ?"
    },
    {
        "question":"무슨 불편한 일이라도 있으셨어요 ? ",
        "answer":"사장님 손님이 자주 오는 편인데 올 때마다 나한테 커피 타 오라고 심부름 시켜 ."
    },
    {
        "question":"거래처 직원이 결재 대금을 가지고 잠적했군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"너무 화가 나서 아무 일도 손에 잡히지 않아 ."
    },
    {
        "question":"남자친구에게 화가 났군요 .",
        "answer":"사실대로 이야기해도 이해하는데 너무 기분 나쁘고 실망이야 . 계속 전화 오는데 일부러 안 받고 있어 ."
    },
    {
        "question":"직장에서 해고 당하셔서 화나셨군요 .",
        "answer":"코로나 일구 때문에 직장 잃은 사람들이 많아졌어 . 나도 예외가 아니었네 ."
    },
    {
        "question":"손해가 커서 걱정하고 계시는군요 .",
        "answer":"당장 빚 갚을 여력도 없어 . 어떻게 살아가야 할지 눈앞이 캄캄하고 이 상황이 너무 화나 ."
    },
    {
        "question":"이혼하자는 남편의 말에 무척 화나셨군요 .",
        "answer":"어떻게 나한테 이혼하자고 할 수 있는지 정말 화가 나서 미칠 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"건강 검진 오진으로 정말 놀라셨겠어요 .",
        "answer":"내 건강에 이상이 생긴 줄 알고 너무 놀랐고 지금은 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"친구가 경쟁하듯이 공부하자고 해서 기분이 좋지 않을 거 같아요 .",
        "answer":"나는 같이 함께 공부하고 싶은데 친구의 생각은 다른 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구가 성적이 낮다고 얘기해서 기분이 좋지 않겠네요 .",
        "answer":"친구가 그렇게 얘기할 줄 몰랐어 . 친구한테 실망했어 ."
    },
    {
        "question":"선생님께 혼나서 기분이 좋지 않으시군요 . 왜 그렇게 생각하실까요 ?",
        "answer":"유튜버는 훌륭한 사람이라고 생각하지 않는 거 같아 . 선생님께 말씀드려야지 ."
    },
    {
        "question":"그런 말을 들으면 기분이 좋지 않을 거 같아요 .",
        "answer":"선생님이 나한테 그런 말씀을 하신 이유가 궁금해 ."
    },
    {
        "question":"열심히 정리한 책을 훔쳐 가서 화가 많이 나셨군요 .",
        "answer":"지금 계속 주변을 확인하면서 찾고 있는데 없어서 열 받아 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 말도 없이 보고 있으면 기분이 좋지 않을 거 같아요 .",
        "answer":"친구들은 왜 말도 없이 내 숙제를 보는 건지 궁금해 ."
    },
    {
        "question":"친구가 사정도 모르고 말을 함부로 해서 기분이 나쁘셨군요 .",
        "answer":"진로를 찾는 건 신중한 일인데 친구는 내 마음을 모르고 함부로 얘기해 ."
    },
    {
        "question":"체격이 크다는 이유만으로 친구를 괴롭혀서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"사람마다 다 특징이 있는데 그 이유로 친구를 괴롭히는 것은 옳지 않아 ."
    },
    {
        "question":"많이 화가 났겠어요 .",
        "answer":"이것도 친구라고 . 이제 그만 만나야겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 화가 나고 배가 아프겠어요 .",
        "answer":"치킨도 꼴 보기가 싫어졌어 ."
    },
    {
        "question":"동성애자인 이유로 따돌림을 받아 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"회사에서도 공평한 취급을 받고 싶은데 어떻게 하면 좋을지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"성 정체성을 이야기한 후 좋지 않은 취급을 받아 화나셨겠어요 .",
        "answer":"직장 동료들이 나의 성 정체성을 이해해 주면 좋겠는데 어떻게 해야 할지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"그러한 사실을 알게 된 후 사람들이 피하는 것 같아 신경 쓰이셨겠어요 .",
        "answer":"회사에서 공평한 취급을 받고 업무에 지장이 없으면 좋겠는데 어떻게 해야 할지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"여자 화장실 이용 후 동료들이 수군거려서 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"여자 화장실을 이용하더라도 동료들이 수군거리지 않았으면 좋겠는데 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"동성을 좋아하는 사유로 직장 동료들이 수군거려 화가 나셨군요 .",
        "answer":"직장 동료들이 수군거려도 잘 이겨냈으면 좋겠는데 어떻게 해야 할지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"같은 성별인 대리님을 좋아하는 이유로 욕을 먹어 화가 나셨겠어요 .",
        "answer":"사람들이 본인과 다른 부분을 욕하지 않았으면 좋겠는데 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"성적 지향성에 대해 이야기 하자 모두가 비난해서 화나셨겠어요 .",
        "answer":"성적 지향성에 대해 다른 점을 인정해 줬으면 좋겠는데 어떻게 해야 할지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"성적 지향이 다른 것은 나쁜 것이라고 들으셔서 화가 나셨겠어요 .",
        "answer":"회사 상사 또한 말을 아끼고 상대에게 피해가 되는 말을 하지 않아야 하는 것을 인지시키고 싶은데 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"직장 동료들이 성 정체성에 대해 함부로 이야기해서 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"직장 동료들이 나의 성 정체성에 대해 함부로 이야기하지 않았으면 하는데 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"팀장님이 성 정체성이 다른 것이 이상하다고 비하 발언을 하시어 화나셨겠어요 .",
        "answer":"남을 비하하는 발언은 하지 않으셨으면 좋겠는데 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"면접관에게 성적 지향을 솔직하게 이야기했더니 탈락해서 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"어떻게 이런 문제로 불이익을 줄 수 있지 ? 기분이 너무 나빠 ."
    },
    {
        "question":"친구들과의 사이에서 생긴 변화 때문에 마음이 상하셨군요 .",
        "answer":"말도 없이 왜 이러는 건지 나도 이제 화가 나 . 연유를 알려줘야 나도 내 행동을 고칠 수 있는 거잖아 ."
    },
    {
        "question":"안 좋은 일이 있으셨나 보군요 . 먼저 진정하고 차근차근 이야기해주시겠어요 ?",
        "answer":"친한 친구가 이유 없이 안 좋은 소문을 퍼뜨려서 왕따 당하는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구를 따돌리는 행동을 보고 화가 나셨군요 .",
        "answer":"더군다나 따돌림을 하는 친구가 나랑 친한 아이여서 더 실망이야 . 전에는 그러던 아이가 아니었거든 ."
    },
    {
        "question":"친구가 학교 폭력을 겪는다는 것을 들으면 진짜 화가 날 것 같아요 .",
        "answer":"맞아 . 앞으로는 친구가 고통을 느끼지 않았으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"어머니의 일방적인 진로방향으로 많이 화가 나시고 힘드시겠어요 .",
        "answer":"우리 어머니가 내 꿈을 인정해줬으면 좋겠는데 내 얘기를 들으려 하지도 않아 !"
    },
    {
        "question":"학업 스트레스가 있으신가봐요 . 무슨 상황인지 더 구체적으로 이야기해주실래요 ?",
        "answer":"나는 성실히 했는데 성적이 바닥이야 . 진로도 불투명하고 ."
    },
    {
        "question":"친하게 지내던 분이 뒤통수치셔서 배신당한 기분이 드시는군요 .",
        "answer":"응 . 나는 그 사람을 신뢰했는데 말이야 . 어찌 그럴 수 있는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일이신지 여쭤봐도 될까요 ?",
        "answer":"가족들에게 내가 갖고 싶은걸 이야기했는데 가족들이 내 생각을 존중해주지 않아 ."
    },
    {
        "question":"진짜요 ? 그 친구를 도와주셨나요 ?",
        "answer":"물론이지 .내 친구가 그런 사람이었다니 .정말 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"마음이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"언니는 매일 말도 없이 내 옷을 가져간단 말이야 . 한 번 말 해줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"왜그러시죠 ? 어떤 일 있으신가요 ?",
        "answer":"가족관계가 그다지 안좋은 것 같아 엄마랑 아빠랑 또 다퉜어 ."
    },
    {
        "question":"저도 차별을 느끼면 기분이 안 좋을 것 같아요 .",
        "answer":"어머니는 공부로 자식을 차별해 ."
    },
    {
        "question":"진심을 몰라줘서 속상했겠네요 . 어머니께 말씀은 드려봤나요 ?",
        "answer":"아니 . 나도 그냥 속상해서 도망갔어 ."
    },
    {
        "question":"생각한 것 만큼 결과가 나타나지 않아서 화가 무척 나시겠어요 .",
        "answer":"이런 나 자신에게 너무 성이나 ."
    },
    {
        "question":"아우분의 태도에 대해 많이 화나시겠어요 .",
        "answer":"그러니까 말이야 . 만날 자기가 형인듯이 행동해 ."
    },
    {
        "question":"평상시에도 자주 혼나는 쪽인가요 ?",
        "answer":"백 이면 백 싸우면 나말고 동생편만 들어서 열받어 ."
    },
    {
        "question":"동생이 학교폭력에 당하고 있다는 걸 인지하셨군요 .",
        "answer":"응 어떻게 핀잔줘야 할지 모르겠네 ."
    },
    {
        "question":"어머니 때문에 성이 나는군요 .",
        "answer":"나 피곤해서 누워있는데 또 꾸짖어 ."
    },
    {
        "question":"그 얘기를 어떻게 알게 되셨나요 ?",
        "answer":"친구 표정이 안좋고 상처가 나있길래 물어봤지 ."
    },
    {
        "question":"학교에서 폭력을 당하셨군요 ? 마음이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"이대로는 못 참겠어 . 복수 할거야 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 진로를 마음대로 제출해서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"부모님을 일찍 설득했어야 하는 걸까 ? 이제라도 말씀드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"가족이 자주 다퉈서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"안 다퉜으면 좋겠는데 줄곧 싸우기면 하니까 화가 계속 나 ."
    },
    {
        "question":"노력만큼 결과가 나오지 않아 매우 화나셨겠어요 .",
        "answer":"많이 화가 나 . 화를 식히고싶어 ."
    },
    {
        "question":"기분이 나쁘시군요 .",
        "answer":"공부 해봤자 시험 치면 또 다시 새로운 거 공부해야 되는데 정말 하기 싫어 ."
    },
    {
        "question":"네 ? 무슨 일로 그러세요 ?",
        "answer":"나를 괴롭히는 사람들 다 미워 정말 짜증나는것 같아 ."
    },
    {
        "question":"많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"집 담보 대출까지 받아서 지원해줬는데 식구들이 알고 나를 엄청 비난해 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일 때문에 그런가요 ?",
        "answer":"부모님이 남동생과 나를 차별을 많이 하셔서 정말 싫었는데 나도 부모가 되어보니 아들을 더 챙기게 되더라고 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"잘 사는 친정에서 받은 모든 것을 남편에게 주었는데 남편이 이혼하자네 . 내가 너무 바보 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떤 조심을 하게 되시나요 ?",
        "answer":"얘기를 충분히 들어주고 짧고 정확하게 요점만 전달하기라네 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이 있었나요 ?",
        "answer":"집에 찾아온 딸에게 엄마가 아픈데 자주 찾아오지 않는다고 크게 나무라며 화를 냈어 ."
    },
    {
        "question":"술을 많이 마시면 건강이 나빠지지요 .",
        "answer":"결국 알코올성 간 경변이라는 병을 얻어 식구들에게 비난을 받고 있어 ."
    },
    {
        "question":"퇴직을 하시는군요 . 퇴직 준비는 하셨나요 ?",
        "answer":"아직 . 미리 좀 해둘 걸 . 내 자신이 증오스러워 ."
    },
    {
        "question":"무슨 큰일이 집안에 생겼는지요 ?",
        "answer":"자식이 다 큰 이후에 마누라와 겉과 속이 모두 거리감이 꽤나 생겨 버렸는데 그러려니 하고 지냈지 ."
    },
    {
        "question":"퇴직 후 마음이 좋지 않으시나요 ?",
        "answer":"여러가지 복잡한 사회 생활로 인하여 생긴 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"왜 그런 생각을 하시게 되셨나요 ?",
        "answer":"인내심의 부족인지 주변에 보면 순간적인 감정을 제어하지 못해 커다란 문제를 만드는 사람들을 가끔 보거든 ."
    },
    {
        "question":"어떤 상황에서 그런 눈초리를 느끼시는 건지 말씀해주실 수 있나요 ?",
        "answer":"가족부터 같은 동네 주민들까지 그렇네 . 그 사람들을 마주칠 때마다 그런 시선을 느껴 ."
    },
    {
        "question":"아드님이 도박을 하셔서 가정까지 위기를 맞으시니 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"어렸을 때는 말도 잘듣고 착했는데 성인이 되니 딴 사람이 됐어 . 남편이 경비일하여 겨우 먹고 사는데 아들이 저모양이라 살 맛이 안나네 ."
    },
    {
        "question":"신경질적이고 불만이 많은 따님과 대화가 잘 안 되어 갑갑하시겠어요 .",
        "answer":"딸은 우리 집안이 경제적 여유가 없는 것이 불만이야 . 늦둥이고 이십 대가 되어도 철이 안 드네 ."
    },
    {
        "question":"옆집 아주머니께 무슨 일이 있나요 ?",
        "answer":"가을을 타기도 하고 노년에 자식도 없고 혼자 살아 외로우신 모양이야 . 후회한대 ."
    },
    {
        "question":"왜 그렇다고 생각하세요 ?",
        "answer":"나이가 들다 보니 사회적 지지 감소도 생기고 나를 무시하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"적성에 맞지 않으신 일을 하시나 보네요 .",
        "answer":"나의 관심 분야가 아니니 업무 진행 시 소통이 원활하지 않을 때도 있어 ."
    },
    {
        "question":"아드님과 관계가 원만하지 않으셔서 스스로 비난하고 계시는 것 같네요 .",
        "answer":"내 탓이지 . 다 내 잘못이야 . 내가 잘못 살았어 ."
    },
    {
        "question":"하실 수 있는 일이 많지 않으시군요 .",
        "answer":"혼자 열심히 일하려니 만나는 사람도 없고 홀로 외롭고 힘드네 ."
    },
    {
        "question":"왜 무슨 일이 있으세요 ?",
        "answer":"글쎄 나이가 삼십이 넘었는데 취직할 생각도 시집갈 생각도 하지 않고 집에서 빈둥빈둥 놀면서 밥이나 축내지 뭐야 ."
    },
    {
        "question":"다 같이 모여서 보면 더 즐겁겠지요 .",
        "answer":"요즘 딸애가 자기 방에서 혼자 보니 재미가 없어 . 전에는 나와 도란도란 얘기하며 보아 좋았거든 ."
    },
    {
        "question":"어떤 직군의 일을 하시고 싶으신가요 ?",
        "answer":"단순히 청소나 몸을 쓰는 일보다 내가 하는 일이 좀 더 가치 있게 느껴지는 일을 해보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"칠십 세까지 다닐 수 있는 직장을 그만두셨군요 .",
        "answer":"그 인간은 부장이랍시고 나이 든 평직원들에게 자주 거들먹거렸거든 . 다들 참고 일하는데 나는 가끔 강박증이 있어 . 내가 잘 알고 있지 . 그래서 좋은 직장도 몇 번 때려치웠지 ."
    },
    {
        "question":"학대하는 사람은 죄 값을 받아야 하는군요 .",
        "answer":"자기가 고통을 느끼면 다른 사람에겐 조심하겠지 ."
    },
    {
        "question":"일자리에 대해서 감정이 안 좋으신가 보네요 .",
        "answer":"물론 처자식들을 위해서 뼈 빠지게 일 안 하는 사람이 어디 있나 단지 운이 안 따라서 일들이 꼬였던 거지 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일로 학대받는다는 느낌이 드시나요 ?",
        "answer":"내가 정신적으로 몹시 아프거든 . 정신을 놓을 때가 많아 ."
    },
    {
        "question":"삶에 회의를 느끼시는 것처럼 들려요 .",
        "answer":"힘이 없어지고 나이가 들었다고 자식들이 나를 없는 사람 취급하네 . 이런 꼴 보려고 내가 사는 건지 싶네 ."
    },
    {
        "question":"어떤 계기로 그렇게 느끼고 계시나요 ?",
        "answer":"내가 정신적으로 장애가 생겼지 뭐야 . 이런 저주받은 인생 같으니라고 ."
    },
    {
        "question":"어떤 것 때문에 그렇게 생각하시나요 ?",
        "answer":"나이 먹고 힘없다고 무시당하고 자식들은 나 몰라라 하고 인생 헛산 것 같아"
    },
    {
        "question":"무슨 일로 그렇게 자신을 원망하고 계시나요 ?",
        "answer":"주위 사람 말도 경청하고 생활에 반영하며 살았어야 했는데 안 그랬던 내가 잘못되었었어 . 모두 내 탓이야 ."
    },
    {
        "question":"은퇴 후 재취업 문제로 고민이신가 봐요 .",
        "answer":"직장 다니면서 은퇴 대비해서 다른 기술이나 창업 준비를 안 해서  후회막급이야 ."
    },
    {
        "question":"자기감정을 어쩔 줄 몰라 하고 계시는군요 .",
        "answer":"정신적으로 장애가 있어서 안 그래도 먹고 살기가 힘이 든 데 건강 문제로 직장에서 그만 나오라고 하네 . "
    },
    {
        "question":"무슨 일이 있으셨어요 ?",
        "answer":"회사에서 퇴직을 강요당하고 있어 . 우울증이나 더 심각한 상황이 올 정도로 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"많이 힘들어 보이시네요 .",
        "answer":"내가 정신적으로 병을 얻었는데 사회에서 다 나를 무시하는 기분이 들어서 마치 학대를 받는다고 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있었군요 ! 왜 방에서 나오지도 못하나요 ?",
        "answer":"정신 질환이 있어서 밖에 나가면 사고 친다고 가족들이 못 나가게 해 . 문을 걸어 잠글 때도 있다니까 ."
    },
    {
        "question":"직장에서 그런 일을 당하면 정신적으로 더 힘드시겠어요 .",
        "answer":"직장은 안 다닐 수는 없는 곳이잖아 . 피할 수 없어서 더 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"집에 있는 게 다른 곳보다 힘드시군요 .",
        "answer":"맞아 . 아들이랑 있으면 너무 힘들어 . 나를 막 대하고 힘들게 해 ."
    },
    {
        "question":"왜 화를 내셨는데요 ? ",
        "answer":"컨디션이 안 좋아 힘이 드는데 아들 방이 엉망이지 뭐야 . "
    },
    {
        "question":"무슨 일인가요 ?　",
        "answer":"내가 주식투자에 실패한 후 우리 식구들이 경제적으로 몹시 힘들었지 .　"
    },
    {
        "question":"갱년기를 겪었을 때 생각이 난다니 무슨 일이 있으셨나요 ?　",
        "answer":"그때 갱년기가 심하게 와서 마음이 안절부절하고 예민해져서 자꾸 짜증이 나더라고 . 식구들이 나와의 대화를 피했을 정도야 .　"
    },
    {
        "question":"오랜만에 만나 반가우셨겠어요 .　",
        "answer":"아직도 극복한 것 같지 않아 걱정이야 .　"
    },
    {
        "question":"친구분은 어떻게 지내신다던가요 ?　",
        "answer":"아들을 잃은 후로 통 웃지도 않고 누구와 속을 터놓고 대화도 하지 않아 .　"
    },
    {
        "question":"네 . 의견 충돌로 인해 언성을 높이신 적이 있군요 .",
        "answer":"의사소통이 제대로 안 되니까 감정이 격해져서 고성이 오갔지 뭔가 ."
    },
    {
        "question":"선의의 거짓말을 하는 본인의 모습이 증오스러우시군요 .",
        "answer":"그 사람 맘을 너무 이해해서 그런 면도 있지만 나 자신이 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있으셨군요 .",
        "answer":"큰돈을 날리고 집에서 남편과 아이들이 나랑 얘기를 안 해 ."
    },
    {
        "question":"무슨일이 있어서 남편분이 증오스러워 지신나요 ?",
        "answer":"밖에서 사람들 만나고 술 먹고 싸우고 오는 일이 늘어나"
    },
    {
        "question":"그런일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"나이들었다고 무시하는게 많은거같아 ."
    },
    {
        "question":"어떤 것을 잘 못 하신 거 같으신가요 ?",
        "answer":"은퇴 후 재정을 잘 관리해야 했는데 ."
    },
    {
        "question":"최근 들어 자신을 한심스럽다고 생각하시는군요 . 좀 더 자세히 말씀해주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"퇴직하고 나니 내가 사회에 아무 쓸모 없는 존재가 된 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"그 친구들과 지금도 만나나요 ? 고향 친구들인가요 ?",
        "answer":" 매월 한 번 이상은 만나는 데 그때마다 뒤끝이 좋지 않아 . 모임에 안 갈 수도 없고 나 자신이 왠지 초라해져 ."
    },
    {
        "question":"노후 자금이 부족하시다고 생각해서 그런가요 ? ",
        "answer":"부족하다고는 생각지 않아 . 마누라가 꽉 쥐고 주질 않아 ."
    },
    {
        "question":"퇴직금을 받으셨는데 기분이 왜 안 좋으신가요 ?",
        "answer":"앞으로 뭐 하고 살아야 할지도 걱정이고 할 줄 아는 게 없어서 막막해"
    },
    {
        "question":"자녀분들께서 뭐라 섭섭하게 하셨어요 ?",
        "answer":"항상 무슨 말만 하면 엄마가 뭘 알아 그러니 한심한 생각이 들지"
    },
    {
        "question":"그렇게 느끼게 된 이유가 있으세요 ?",
        "answer":"몇 년 전 화재 사고 후에 모든 게 망가졌어 . 집에만 갇혀 사는 게 요즘은 너무 외로워 ."
    },
    {
        "question":"그럼요 . 무슨 문제가 있을까요 ?",
        "answer":"설명하자면 무남독녀라 혼자 큰 탓도 있지만 할아버지를 따라 장기에 취미를 붙인 탓도 커 . 그러니 여자 친구를 만나도 재미가 없고 남편이나 자식이 생겨도 그 모양이니 소통이 영 안 되네 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일인지 자세히 설명해 주실 수 있나요 ?",
        "answer":"돌아가고 싶어 . 난 경제적으로 항상 풍요로운 줄 알았어 . 그런데 지금엔 너무 궁핍하고 처참해 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일 있으셨어요 ?",
        "answer":"혼자 사는 게 외로워서 푸념 좀 했더니 냉정하게 받아들이는 거야 ."
    },
    {
        "question":"종일 일하는현실이 싫으시군요 .",
        "answer":"이렇게 살아서 뭐 하는 건지 나 자신에게 자책감이 들어 ."
    },
    {
        "question":"아 . 퇴직금을 잃어버린 거세요 ?",
        "answer":"내가 미쳤지 . 왜 그랬을까 . 이제 어떻게 해야 하나 ."
    },
    {
        "question":"자신의 어떤 부분이 마음에 안 드시는지 말씀해 주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"우유부단해서 결정을 내리지도 못하고 그래서 사람들이 내 의견은 이제 묻지도 않아 ."
    },
    {
        "question":"어떨 때 우울한 기분이 드시나요 ?",
        "answer":"내가 쓸모 없는 존재가 된 것 같아 . 아무도 나를 봐 주지 않아 ."
    },
    {
        "question":"무료함을 크게 느끼시는 이유가 있을까요 ?",
        "answer":"집에만 있지 말고 일해서 돈도 벌어야 하는데 힘든 일은 하기 싫고 내가 못난거지 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들과 어떤 대화가 잘 안되시나요 ?",
        "answer":"정치 얘기만 나오면 아이들이 아예 얘기를 들으려고 하지도 않아 ."
    },
    {
        "question":"그런 말씀을 하실 만한 일이 있으세요 ?  ",
        "answer":"직장에서 일을 잘하고 있었는데 나이가 많다는 이유로 퇴직을 하게 되었어 . 일을 못하는 것도 아니었는데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"스스로가 증오스럽다고 느끼시는군요 .  그렇게 생각하시는 이유를 말씀해주실 수 있으세요 ?",
        "answer":"순간의 감정을 참지 못하고 하지 말아야 할 말을 사람들에게 해 버려 ."
    },
    {
        "question":"어떤 이유로 그렇게 처지를 비관하시나요 ?",
        "answer":"남편이 새살림에 아들이 없다면서 내 아들을 데려가겠다는데 아들내미 본인도 그걸 바라는 것 같아 . "
    },
    {
        "question":"젊었을 때 다니셨던 회사에 추억이 있으시군요 ?",
        "answer":"좋은 추억이면 좋겠지만 경리팀에서 비밀 장부를 만드는 것을 보고 신고해야 되지 않나 갈등했었지 ."
    },
    {
        "question":"왜 그러시나요 ?",
        "answer":"퇴직하게 되어서 마음이 좋지가 않아 ."
    },
    {
        "question":"본인 같은 사람을 뭐라고 생각하시나요 ?",
        "answer":"남에게 민폐만 끼치는 사람들이야 . 다들 싫어해 ."
    },
    {
        "question":"많이 속상하시겠어요 . 혹시 아드님도 그걸 아시나요 ?",
        "answer":"아마 모르는 것 같은데 내가 결혼을 반대했다고 생각하고 그런 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"가족을 책임져야 하는데 우울증이 온 자신을 증오하고 비난하게 되셨군요 .",
        "answer":"우울증 때문에 자식이고 뭐고 죽고 싶을 때가 많아 . 근데 가장은 이러면 안 되는 거잖아 ."
    },
    {
        "question":"힘들 때 사용자님을 지지해줄 동료가 없어서 한심하게 느껴지시는군요 .",
        "answer":"대인관계에 실패했다는 뜻이라서 너무 슬프고 이런 나 자신이 싫어 ."
    },
    {
        "question":"무능한 자신이 증오스러우시군요 .",
        "answer":"내가 잘하는 게 뭘까 ? 진로를 정해야 하는데 내가 뭘 좋아하는지도 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"어머니의 불행이 사용자님 때문인 것 같아서 괴롭고 자신이 싫으시군요 .",
        "answer":"재혼가정에 적응하지 못하는 내가 너무 답답하고 싫어 ."
    },
    {
        "question":"병든 몸으로 남편에 기대 사는 자신이 증오스러우시군요 .",
        "answer":"고생만 하는 남편을 위해 이혼을 해주고 싶다는 생각도 들어 ."
    },
    {
        "question":"가정이 화목하지 못해서 항상 괴롭고 마음이 불안하시군요 .",
        "answer":"내가 공부를 못 해서 싸우시는 거라 이런 문제 덩어리인 내가 정말 싫어 ."
    },
    {
        "question":"암울한 취업 시장에서 살아남을 수 있을지 걱정스럽고 괴로우시군요 .",
        "answer":"건강 때문에 학업에 정진하지 못해서 실력도 없고 스펙이 부족한 나 자신이 부끄럽고 미워 ."
    },
    {
        "question":"그동안 많이 힘드셨겠군요 .",
        "answer":"학교에서 친구 하나 없는 내가 너무 한심스러워 ."
    },
    {
        "question":"많이 놀라고 무서우셨겠군요 .",
        "answer":"내가 치매에 걸리자 가족들은 나를 귀찮아하고 방치하는 것 같아 .  내가 너무 못났나 봐 ."
    },
    {
        "question":"목표 실패로 많이 힘드시군요 .",
        "answer":"내가 잘하고 있는 건지 의심이 가기 시작하고 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"자신을 비난하는 자신의 모습이 증오스럽게 느껴지시는군요 .",
        "answer":"혼자서 고쳐보려고 해도 이미 습관화되어버린 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"자식들이 본인을 귀찮아하는 것 같아서 아주 외롭고 슬프시겠어요 .",
        "answer":"자식에게 이런 취급을 받을 줄 몰랐어 . 젊어서 노후 준비를 하지 않은 내가 증오스러워 ."
    },
    {
        "question":"외고에 간 친구들에게 왕따를 당해서 외고에 떨어진 자신을 증오하고 계시는군요 .",
        "answer":"외고에 당연히 갈 수 있다고 생각했는데 붙지 못한 내가 너무 싫어 ."
    },
    {
        "question":"돈이 부족해서 배우고 싶은 것을 못 배우고 계시는군요 .",
        "answer":"왜 내가 이런 가정에 태어나서 이런 고통을 겪고 있는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"암 치료 때문에 경제적으로 어려움을 겪고 계시는군요 .",
        "answer":"돈 때문에 가족들이랑도 자꾸 싸우게 되고 내가 정말 몹쓸 인간이야 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일인지 조금 더 자세히 알려주실 수 없을까요 ?",
        "answer":"회사를 다니다가 다른 데 가려고 때려치웠어 . 대안도 없이 그만둔 나 자신을 증오해 !"
    },
    {
        "question":"어머님이 돌아가신 것에 대해 책임을 느껴 자기 자신을 증오하시는군요 . 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"아버지가 돌아가셨을 때 내가 모셔왔어야 했어 . 내 가정만 돌보느라 어머니를 소홀히 했어 ."
    },
    {
        "question":"못 해준 것이 많아 속상하고 힘드시겠어요 .",
        "answer":"내가 증오스럽고 마음이 어수선해 ."
    },
    {
        "question":"건강 상태로 인해서 자녀에게 짐이 될 것 같아 스스로 증오감을 느끼시는군요 .",
        "answer":"아빠가 되어서 아들과 딸들의 도움이 되어주지 못하고 내가 오히려 힘들게만 하네 ."
    },
    {
        "question":"학대받는 느낌이 드셔서 증오감을 느끼시나 봐요 .",
        "answer":"노년기에 접어들어서 고독하고 인생에 허탈감을 느껴서 스스로 학대를 하는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"노년기에 직업 생활에 고독의 감정을 느껴 스스로 증오스러우시군요 .",
        "answer":"이렇게 변한 내 모습이 다 내 탓인 것 같아서 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"즐기는 게임 때문에 일상생활에 지장이 생겨서 불편함을 느끼고 있으시군요 .",
        "answer":"정해진 시간에만 게임을 하기로 마음을 먹는데 매번 약속을 어기는 나 자신이 증오스러워 ."
    },
    {
        "question":"괴롭힘당하는 친구를 돕고 싶지만 용기를 낼 수 없어서 아주 괴로우시군요 .",
        "answer":"그 친구를 도와주면 내가 괴롭힘을 당할까 봐 두려워서 못 본체만 했어 ."
    },
    {
        "question":"폐소 공포증으로 왕따를 당한다고 생각해서 힘드시군요 .",
        "answer":"나 때문에 교실 문과 창문도 못 닫아 . 친구들한테 민폐지 ."
    },
    {
        "question":"자녀 양육에 대해 자기 비난적이시군요 .",
        "answer":"내 자식도 잘 못 키우는 나 자신이 증오스러워 ."
    },
    {
        "question":"부모님과 자녀분들을 모두 돌보시는 게 많이 힘드시군요 .",
        "answer":"젊을 때 우울증이 심해서 일을 제대로 못 한 내가 너무 한심해 ."
    },
    {
        "question":"일 때문에 부모님과 자식에게 집중하지 못해 자기 비난을 하게 되셨군요 .",
        "answer":"가족인데 대화를 너무 안 하게 되니까 어색해진 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들이 사용자님의 부모님을 무시하듯이 대해서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"근데 내가 부모님께 그렇게 대한 걸 보고 애들이 배운 거 같아서 이런 내가 싫어 ."
    },
    {
        "question":"진로 고민 때문에 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"공부라도 열심히 해야 하는데 게임만 하고 있는 내가 너무 싫고 나 자신이 증오스러워 ."
    },
    {
        "question":"할 수 있는 일을 찾지 못해서 기분이 상하셨군요 .",
        "answer":"이런 나한테 너무 화가 나 . 할 수 있는 일이 있기는 한 걸까 ."
    },
    {
        "question":"경제적으로 임해서 증오스러우시군요 .",
        "answer":"나는 진짜로 이 세상에서 없어져야 하나 봐 . 그리고 지금 나 행복하지도 않아 ."
    },
    {
        "question":"스스로 화가 나셨군요 .",
        "answer":"선생님이 이런 상황에서는 어른에게 말씀드려야 한다고 했는데 그래도 될지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"게임을 그만두지 못해 증오스러우셨군요 .",
        "answer":"게임 그만하라고 부모님도 말리셨는데 왜 안 되는 건지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"직업을 지지해주는 사람이 적어 속상하시겠어요 .",
        "answer":"한편으로는 내가 괜히 이 직업을 선택했나 회의감이 들기도 하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"가장으로서의 무게 때문에 많이 힘드시겠군요 .",
        "answer":"부모님과 자식들에게 잘하지 못하는 나 자신이 정말 싫다 ."
    },
    {
        "question":"아내에게 잘해주지 못한 부분이 마음에 걸리시는군요 .",
        "answer":"그깟 돈이 뭐라고 아내가 죽을 때도 난 곁에 있어 주지 못했어 . 정말 한심한 사람이야 ."
    },
    {
        "question":"조언해 주는 아버님께 짜증을 내버린 자신이 너무 미우셨군요 .",
        "answer":"애먼 아빠에게 화풀이를 하다니 . 나는 왜 이러는 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"항상 우울해해서 학교에서 왕따를 당하는 스스로가 증오스럽게 느껴지셨군요 .",
        "answer":"나는 내가 왜 우울한지 모르겠어 . 결국 내 탓이라고 생각해 ."
    },
    {
        "question":"재혼가정에서 새아빠가 공부하는 것을 안 좋아하는 것이 고민이시군요 .",
        "answer":"내 교육을 못 받게 하는데 반박도 못하는 내가 너무 싫어 . 난 왜 이렇게 살지 ?"
    },
    {
        "question":"병 때문에 취업이 어려워 불안함을 느끼시는군요 .",
        "answer":"계속 취업이 되지 않으니 나 자신에게 화를 내게 되고 그런 내가 증오스러워 ."
    },
    {
        "question":"배우자와의 이혼으로 스트레스를 받고 계시는군요 .",
        "answer":"내가 조금만 더 참았으면 이혼하지 않았을 텐데 ."
    },
    {
        "question":"의지할 분이 없어 힘드시겠어요 .",
        "answer":"내가 잘못된 거겠지 . 아무도 날 사랑하지 않아 ."
    },
    {
        "question":"돌봐야 하는 사람이 많아 힘드시군요 .",
        "answer":"얼마 전에는 어머니를 요양원에 맡길 생각도 했어 . 하나뿐인 엄마를 버린다니 내가 미쳤지 ."
    },
    {
        "question":"부모님께서 다투셔서 마음이 괴로우시군요 .",
        "answer":"내 머리가 더 좋았다면 무리해서 학원을 알아볼 필요도 없고 싸움도 나지 않았을 텐데 ."
    },
    {
        "question":"부모님과의 문제로 학업에 집중을 못 해 힘드시군요 .",
        "answer":"부모님과 자꾸 부딪치게 돼 . 그러니까 공부할 마음도 안나 ."
    },
    {
        "question":"딸이 못 쓰는 다리를 가지고 짜증을 내서 때려버린 자신이 증오스러우셨겠군요 .",
        "answer":"내 딸을 때리다니 내가 잠시 미쳤었나 봐 . 난 정말 바보야 ."
    },
    {
        "question":"가정불화로 성적이 떨어진 걱정만 하는 자신 때문에 괴로우시군요 .",
        "answer":"부모님께 싸우실 거면 이혼하라고까지 말했어 . 이런 이기적인 내가 너무 증오스러워 ."
    },
    {
        "question":"온 가족이 자신의 능력 부족으로 고생한다고 생각해 힘드시군요 .",
        "answer":"부모님 수술도 못 시켜 드리는 능력 없는 내가 증오스럽기까지 해 ."
    },
    {
        "question":"가정을 이끌어 나가야 하는데 힘이 생기지 않아서 자신이 밉게 느껴지시군요 .",
        "answer":"이제 일자리도 구해야 하는데 나를 고용해 줄 사람이 있을지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"자신이 역할을 제대로 하지 못하는 것 같아 아주 속상하시군요 .",
        "answer":"다른 집 가장들은 다 잘하던데 왜 나만 못하는지 잘 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"취업 때문에 힘드시군요 .",
        "answer":"취업 합격 통보를 기다리고 있는데 우울증까지 올 것 같아 . 난 또 탈락할 거야 ."
    },
    {
        "question":"아들에게 무관심했던 자신에게 화가 나셨군요 .",
        "answer":"아들이 나에게 대들고 나와 대화하려 하지 않아 . 일이 너무 바빠서 신경 써주지 못했어 ."
    },
    {
        "question":"일자리를 구하기 어려워 마음이 아프시겠어요 .",
        "answer":"일을 구하질 못해서 그런가 요즘 사람을 만나지 못해 . 너무 외로워 ."
    },
    {
        "question":"어디 다치신 곳은 없나요 ?",
        "answer":"응 . 다행히도 다친 곳은 없어 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 다투셔서 힘드시군요 .",
        "answer":"나는 학원에 가고 싶은데 돈 문제 때문에 부모님이 싸웠어 . 그런 말을 한 내가 증오스러워 ."
    },
    {
        "question":"사람들로부터 소외되어 외로우시군요 .",
        "answer":"지금까지 소통하려고 노력하지 않았으면서 외로워하는 나 자신이 한심해 ."
    },
    {
        "question":"가족들의 싸움을 말리지 못한 실망감 때문에 마음이 아주 아프셨겠어요 .",
        "answer":"난 내가 가족에 대해서 잘 안다고 생각했는데 이런 대처도 못 하다니 너무 무능력해 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 시험 성적을 보고 따돌려서 자신이 증오스러우셨군요 .",
        "answer":"친구들과 잘 지내고 싶었는데 친구들은 내 시험 성적이 한심했나 봐 ."
    },
    {
        "question":"새엄마에게 눈치 없다는 소리를 들어서 자신이 증오스러우셨군요 .",
        "answer":"새엄마하고 잘 지내고 싶었는데 내가 잘못했나 봐 ."
    },
    {
        "question":"아이들을 잘 가르치지 못하는 것 같으시군요 .",
        "answer":"아이들은 날 잘 따라와 주는데 난 아이들에게 많은 도움이 되지 못하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"여자친구를 화나게 한 일로 자책하고 계시는군요 .",
        "answer":"난 정말 한심해 . 어떻게 해야 여자친구 기분이 풀릴지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"동료가 없는 자신이 바보 같다고 느껴지셨군요 .",
        "answer":"이 회사에선 내 의견을 말하는 것도 누구에게 다가가는 것도 너무 힘들다 ."
    },
    {
        "question":"아이들을 챙겨주지 못해 더욱 속상하시겠어요 .",
        "answer":"나도 이런 내가 너무 답답한데 항상 우울한 마음에 가족들과 대화를 하지 않고 있어 ."
    },
    {
        "question":"자녀에게 신경을 써주지 못해서 많이 미안하시군요 .",
        "answer":"부모와의 시간이 중요할 텐데 엄마라는 작자가 자식 하나 챙기지도 못하다니 내가 너무 싫어 ."
    },
    {
        "question":"사용자님 때문에 여자친구와 싸우게 되어서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"내가 스트레스받는 일이 있는데 그걸 여자친구한테 풀어서 그래 . 난 정말 한심한 사람이야 ."
    },
    {
        "question":"왕따를 당하셔서 정말 힘드시겠어요 .",
        "answer":"내 성격이 이상한가 ? 친구들에게 따돌림만 당하는 내가 너무 싫어 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 비웃는데 아무 말도 하지 못해 증오스러우셨군요 .",
        "answer":"잘난 그사람들은 애초부터 공부도 못하는 나 같은 걸 친구라고 생각하지도 않았겠지 ."
    },
    {
        "question":"잘하는 것이 없는 스스로가 증오스러우시군요 .",
        "answer":"나는 무능력해서 앞으로도 아무것도 못 하고 취직도 못 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"온종일 페이스북만 보다가 공부를 못하셨군요 .",
        "answer":"진학을 고민해야 하는데 컴퓨터와 휴대전화에서 벗어날 수가 없어 . 나 자신이 미워 ."
    },
    {
        "question":"아내와 이혼하시게 된 게 자기 때문이라고 생각해 힘드시군요 .",
        "answer":"아내가 힘들어하는 걸 알면서도 고쳐보려고 더 노력하지 않은 게 후회스러워 ."
    },
    {
        "question":"사람이 많을 때 발작 증상을 일으키게 돼서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"이제 곧 취업도 해야 하는데 일상적인 사회생활이 가능할지 걱정이야 . 서러워 정말 ."
    },
    {
        "question":"남편의 죽음으로 힘들어하시는군요 .",
        "answer":"남편이 얼마나 아팠을까 생각만 해도 너무 괴롭다 . 다 나 때문이야 ."
    },
    {
        "question":"취업과 진로 고민으로 아주 힘드시군요 .",
        "answer":"사실 내가 정말로 뭘 하고 싶은지도 모르겠어 . 이 나이 먹도록 뭘 했는지도 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구와 싸워서 스스로 증오감이 드셨군요 .",
        "answer":"부모님께 죄송해서 몸 둘 바를 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"우울증 때문에 많이 힘드시군요 .",
        "answer":"가족들 생각하면 이겨내고 싶은데 매번 절망감에 빠져있는 나 자신을 보면 증오스러워 ."
    },
    {
        "question":"아이가 병에 걸렸다는 사실을 모른 자신이 원망스러우시군요 .",
        "answer":"아내가 아이 아픈 것 때문에 계속 전화했는데도 눈치채지 못했어 . 화를 내도 할 말이 없어 ."
    },
    {
        "question":"능력이 없다는 생각이 들어 마음이 매우 괴로우시군요 .",
        "answer":"어렸을 때부터 공부를 열심히 할 걸 너무 후회돼 . 앞으로의 미래가 암담한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구들에게 따돌림을 당하는 것 같다니 힘드시겠어요 .",
        "answer":"친구들도 미운데 나 자신이 더 미운 것 같아 . 나는 정말 왜 이렇게 사는 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"사용자님의 잘못으로 인해 이혼하게 되어서 후회되시는군요 .",
        "answer":"가정도 못 지키고 이혼하게 된 내가 너무 싫어 ."
    },
    {
        "question":"많이 슬프시군요 .",
        "answer":"남편 없이 내가 잘 살아갈 수 있을까 ? 그 날의 일이 다 내 탓인 것만 같아 ."
    },
    {
        "question":"부모님과 자녀를 모두 책임지는 것에 대한 걱정이 되는군요 .",
        "answer":"나 혼자 이런 걱정 하는 게 너무 싫어 . 능력이 없는 나 자신이 증오스러워 ."
    },
    {
        "question":"일본 유학을 준비하던 일에 어려움이 생겨 마음이 힘들어졌나 보아요 .",
        "answer":"남들 수능 준비할 때 난 일본어 공부했어 . 근데 코로나로 어영부영 시간만 보냈어 ."
    },
    {
        "question":"우울증 때문에 죽고 싶은데 가족들을 두고 그런 생각을 하는 자신이 증오스러우시군요 .",
        "answer":"항상 나를 걱정하는 가족들을 두고 이런 생각을 하다니 . 정말 증오스러워 ."
    },
    {
        "question":"폭행당한 것도 힘들 텐데 후유증이 남아서 더 힘드시겠네요 .",
        "answer":"왜 맞고만 있었는지 나 자신이 증오스럽기도 해 ."
    },
    {
        "question":"남편이 뺑소니를 당하셔서 정말 속상하시겠어요 .",
        "answer":"남편이 죽고 나서 아무것도 할 수가 없어 . 내가 죽었어야 해 ."
    },
    {
        "question":"어머니께 버릇없이 대해서 괴로우시군요 .",
        "answer":"여자친구랑 싸운 건데 엄마한테 화풀이하다니 내가 싫어 ."
    },
    {
        "question":"에스엔에스에 많은 시간을 사용해 그를 고치고 싶으시군요 .",
        "answer":"진짜 나의 인생을 찾고 살아가고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"몸이 아파서 이혼하게 된 것 같아 자신이 증오스럽다고 느끼시는군요 .",
        "answer":"아내가 힘들어하기 전에 내 몸 관리를 잘했어야 했는데 정말 한심해 ."
    },
    {
        "question":"분노조절장애로 딸에게 상처를 줄까 봐 아주 두려우시군요 .",
        "answer":"저번에도 분노를 못 참고 아이에게 폭언했어 . 난 내가 너무 증오스러워 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 왕따를 시키다니 마음이 아프실 것 같아요 .",
        "answer":"내가 못나 그런 거 같아서 나 자신이 너무 싫어져 ."
    },
    {
        "question":"제대로 교육을 받지 못해 미래에 대한 확신이 없으시군요 .",
        "answer":"교육을 받지 못하더라도 성공한 사람이 많은데 나는 정말 멍청하고 쓸모없는 인간인가 봐 ."
    },
    {
        "question":"스스로가 미운 감정이 들어서 괴로우셨겠어요 .",
        "answer":"나는 대학도 좋은 곳을 못 다녀서 분명 좋은 곳에 취업도 못 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"부모와 자녀를 모두 돌보기 위한 시간과 돈이 부족해서 어려움을 겪고 있군요 .",
        "answer":"어머니와 딸 사이에 갈등이 자주 일어나는 것 같아 . 다 내 탓 같아서 내가 싫어 ."
    },
    {
        "question":"취업 때문에 고민이 있으시군요 .",
        "answer":"고등학교만 졸업하고 사회에 나가려니 막막해 . 이렇게 무능한 내가 증오스러워 ."
    },
    {
        "question":"사회적 인정이 부족한 탓에 자신에 대한 의문이 드시는군요 .",
        "answer":"솔직히 맞아 . 나는 사회에 별 도움이 되지 않는 사람인걸 ."
    },
    {
        "question":"진로 고민이라는 상황 때문에 분노 조절에 어려움을 느끼셨군요 .",
        "answer":"스트레스랑 불안을 조절 못 하거든 . 나 같은 건 혼이 나 봐야 해 ."
    },
    {
        "question":"친구들에게 왕따를 당해서 괴로우시군요 .",
        "answer":"내가 공부를 못해서 왕따 당하는 건가 봐 . 내가 문제인가 봐 ."
    },
    {
        "question":"응원해주는 사람이 없어서 우울감을 느끼시는군요 . 힘들어하시는 것 같아요 .",
        "answer":"그냥 다 포기하고 싶어 . 내 모습이 싫어 ."
    },
    {
        "question":"꿈을 찾지 못하고 계시는군요 .",
        "answer":"아직도 내 꿈을 모르면 어떻게 찾아야 할지 걱정된다 ."
    },
    {
        "question":"학벌이 기대치만큼 도달하지 못해 스스로 증오감을 느끼고 괴로워하는군요 .",
        "answer":"정말 스트레스가 많아 . 미래가 불안정해서 괴로워 ."
    },
    {
        "question":"친구들의 행동 때문에 힘드시겠어요 .",
        "answer":"오늘은 친구들이 나한테 대놓고 욕을 했어 ."
    },
    {
        "question":"혼자 다 책임지기에 귀찮다는 생각이 드는 것 때문에 스스로 화가 나셨군요 .",
        "answer":"요즘 일도 바쁘다 보니 가족을 챙기는 데에 너무 소홀해졌어 . 무능력한 내가 싫어 ."
    },
    {
        "question":"진로 결정을 위해 준비된 것이 없어 힘드시겠어요 .",
        "answer":"스트레스를 너무 많이 받아 . 뭐부터 해야 할지 모르겠어서 더 불안해 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 교육 수준을 가지고 싸우셔서 아주 속상하시겠군요 .",
        "answer":"가끔은 내가 너무 짜증 나고 증오스러워 ."
    },
    {
        "question":"다리를 다쳐 취업이 취소되어 아주 속상하시겠어요 .",
        "answer":"열심히 준비한 건데 스스로 그걸 다 망쳐버렸어 . 난 정말 멍청해 ."
    },
    {
        "question":"아빠의 폭력적인 모습을 배운 것 같아 자신이 끔찍하게 느껴지시는군요 .",
        "answer":"여자 친구와 싸울 때 너무 흥분하고 욱하게 돼 . 그럴 때마다 나 자신이 너무 미워져 ."
    },
    {
        "question":"부모님의 반대로 마음과 다르게 여자 친구에게 헤어지자고 말을 해서 마음이 속상하겠어요 .",
        "answer":"여자 친구를 만나느라 학원을 빠지고 성적이 떨어져서 부모님이 화가 나셨어 . 나는 한심해 ."
    },
    {
        "question":"남편과 이혼한 일을 자책하고 계시군요 .",
        "answer":"내가 남편을 의심하고 믿어주지 않았어 . 나 자신이 싫다 ."
    },
    {
        "question":"가족에 대한 책임으로 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"책임져야 하는데 힘들어하는 내가 짜증 나고 한심해 ."
    },
    {
        "question":"가족으로 인한 따돌림으로 인해 힘드시군요 .",
        "answer":"내 우울증 때문이야 . 내가 정신병자라서 가족들이 날 멀리하는 거야 !"
    },
    {
        "question":"퇴직 통보를 받으셔서 막막하시군요 .",
        "answer":"열심히 일하다 얻은 병인데 이런 나 자신이 증오스러워 ."
    },
    {
        "question":"가족 문제와 교육 때문에 많이 힘드시군요 .",
        "answer":"공부 못해서 의붓아버지에게 이런 소리 듣는 내가 증오스러워 ."
    },
    {
        "question":"남편과의 사별 때문에 괴로우시군요 .",
        "answer":"남편과 함께 여행 한 번 못 간 나 자신이 증오스러워 ."
    },
    {
        "question":"부모님과 자녀분들을 모두 보살피는 게 부담스러우시군요 .",
        "answer":"근데 부담스럽다고 생각하는 나 자신은 한심해 보여서 더 싫어 . 이겨낼 방법이 필요해 ."
    },
    {
        "question":"여자 친구와의 다툼으로 부모님과의 갈등이 생겨 실망하셨군요 .",
        "answer":"성적도 떨어져서 부모님이 걱정하셨을 텐데 자괴감이 들어 ."
    },
    {
        "question":"자기 자신을 보고 증오스럽다고 느껴 힘드시군요 . 왜 그렇게 생각하시는지 여쭤봐도 될까요 ?",
        "answer":"일을 너무 못하는 것 같아 . 내가 잘하고 있는지 확인해 주는 사람이 없어서 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"미래가 없는 자신이 괴로우시군요 .",
        "answer":"미래가 없는 것 같아 . 정말 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"돈을 잘 벌지 못해 슬프시겠어요 .",
        "answer":"다들 날 의지하고 믿고 있을 텐데 실망하게 한 것 같아서 내가 싫어져 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 사용자님의 성적 문제로 다투셔서 마음이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"진작 공부를 열심히 했더라면 이런 일이 없었을 텐데 . 이제 와 후회하는 내가 싫어 ."
    },
    {
        "question":"컴퓨터 학원에 다니고 싶다는 부탁을 거절당해 슬프시겠어요 .",
        "answer":"자식들한테 얼마나 무식하게 보였으면 이러는지 나 자신이 참 한심하고 미워 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"새아빠 아들과 너무 비교돼 ."
    },
    {
        "question":"사람이 그리워서 많이 괴로우시군요 .",
        "answer":"항상 앞만 보고 달려왔는데 지금 주위를 보니 친한 친구 한 명 없는 내가 정말 한심스럽네 ."
    },
    {
        "question":"성적이 떨어짐으로 인해 자신이 증오스럽다고 느끼셨군요 .",
        "answer":"그만해야 하는 걸 아는데도 멈추기 힘들어 . 난 바보인가 봐 ."
    },
    {
        "question":"직업이 사회적 인식이 좋지 않아 너무 슬프실 것 같아요 .",
        "answer":"다른 것도 많은데 난 왜 이 직업을 택했을까 . 쓰레기 줍는 나 자신이 싫다 ."
    },
    {
        "question":"몸도 아프신데 그로 인해 취직이 어려워서 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"취업난이 점점 심해지는데 몸도 이러니까 앞으로가 암울해 ."
    },
    {
        "question":"가족과의 갈등 때문에 어려움을 겪고 계시는군요 .",
        "answer":"갈등이 발생하면 생각과는 다르게 부정적으로 대처를 하게 돼 . 내가 너무 한심해 ."
    },
    {
        "question":"남편과의 이혼으로 자신을 미워하고 계시는군요 .",
        "answer":"최대한 잘 이겨내 보려고 하는데 나 스스로에 대한 자책이 멈추질 않아 ."
    },
    {
        "question":"사람들에게 무시당하는 느낌이 드신다니 힘드시겠어요 .",
        "answer":"예전에는 잘 나가는 사람이었는데 이렇게 초라해지다니 . 내가 너무 싫어져 ."
    },
    {
        "question":"가족을 책임지는 것이 아주 힘드시군요 .",
        "answer":"내가 조현병이 있어서 치료를 받고 있는데 가족들마저 나를 싫어하고 괴롭히는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"자식들한테 대우받지 못하고 계시는군요 .",
        "answer":"이렇게 제정신이 아닌 상태로 살아서 뭐 하나 싶으면서도 멀쩡하지 못한 나한테 화가 나 !"
    },
    {
        "question":"왕따 문제로 인해 마음이 아주 힘드시군요 .",
        "answer":"친구들과 사이좋게 지내고 싶은데 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"사용자님의 현재 모습이 증오스러우시군요 .",
        "answer":"우울증으로 일도 못 하겠고 그동안 돈도 모아두지 않은 나 자신이 한심해 ."
    },
    {
        "question":"가족을 챙기지 못해서 속상하시군요 .",
        "answer":"아이들은 며칠째 저녁에 편의점 삼각김밥만 먹었다고 해서 더 미안했어 ."
    },
    {
        "question":"치매로 일을 관두게 되어 비관적으로 되셨군요 .",
        "answer":"이상한 말을 할까 봐 두려워서 사람들도 못 만나겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구들로부터 따돌림을 당하고 있어서 속상하시군요 .",
        "answer":"정서적으로 불안하고 의기소침해 남과 못 어울리는 내 탓이야 ."
    },
    {
        "question":"이혼한 것도 힘든데 그 원인이 본인에게 있다고 생각하니 더욱더 힘드신가 보군요 .",
        "answer":"도움 없이는 아무것도 못하니 남편이 아주 힘들어 했어 . 게다가 나는 짜증만 냈지 뭐야 ."
    },
    {
        "question":"정신적으로 문제가 있는 자신에 대해 속상하시는군요 .",
        "answer":"다른 사람들이 나를 무시해서 학대받는 느낌이 들어 . 어떻게 행동해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"가족들과의 갈등에 고민이 있으시군요 .",
        "answer":"가족들에게 항상 미안하고 내가 너무 싫고 증오스러워 ."
    },
    {
        "question":"다 떠나고 혼자 남게 되어 많이 우울하고 힘드시겠어요 .",
        "answer":"왜 항상 모든 일에 예민하게 굴고 화는 그렇게 자주 나는지 모르겠어 . 나도 이런 내가 싫어 ."
    },
    {
        "question":"공부는 안 하고 하루 종일 핸드폰만 하는 자신이 싫으시군요 .",
        "answer":"조금만 더 조금만 더 하다가 결국 핸드폰을 못 놓는 내가 너무 한심해 ."
    },
    {
        "question":"성적이 잘 안 나와서 부모님 걱정에 고민이 많으시군요 .",
        "answer":"부모님을 기쁘게 해 드리기 위해 공부를 잘하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들 공부도 마음껏 못 시켜줘서 마음이 아프시군요 . 자세한 상황을 알 수 있을까요 ?",
        "answer":"공부를 열심히 한다고 학원에 보내 달라고 했는데 돈 없으니 공부 말고 취업을 하라고 했어 ."
    },
    {
        "question":"부모님과 아이들을 동시에 돌보느라 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"나름대로 최선을 다하고 있다고 생각했는데 아닌 걸까 ? 난 왜 이것밖에 안 되지 ?"
    },
    {
        "question":"아내와의 말다툼에 폭력으로 대처한 자신에게 증오를 하고 계시는군요 .",
        "answer":"아내에게 큰 상처를 안긴 것 같아서 이제 와서 많이 후회돼 . 남자로서 못난 짓을 했어 ."
    },
    {
        "question":"정신적인 문제 때문에 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"회사에서 동료에게 심하게 화를 내서 동료를 해칠 뻔했어 ."
    },
    {
        "question":"치매로 인해 자녀들이 대기하는 모습을 보니 자신이 증오스러우시군요 .",
        "answer":"자녀들에게 도움이 되지도 못하고 짐만 되는 것 같아서 스스로 너무 한심하고 미안해 ."
    },
    {
        "question":"질병으로 인해 자녀들에게 짐이 된다고 느끼셔서 자신에게 좋지 않은 감정이 드시는군요 .",
        "answer":"앞으로 돈 들어갈 거 생각하면 자녀들에게 부담만 주고 내가 살아 뭐하나 싶어 ."
    },
    {
        "question":"가족 갈등에서 말을 심하게 하여 자신이 싫게 느껴지시는군요 .",
        "answer":"시간 조율로 갈등이 있었을 뿐인데 가족이 내 장애에 불편해하나 망상하고 막말한 내가 미워 ."
    },
    {
        "question":"학원문제로 인해서 부모님께서 다투셨군요 . 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"엄마는 더 비싼 학원에 넣으려 하시고 아빠는 반대하셔 . 공부 못하는 내가 너무 싫다 ."
    },
    {
        "question":"시험이 다가오는데도 불구하고 게임을 하는 사용자님이 밉군요 .",
        "answer":"내가 게임중독이 될 줄이야 꿈에도 상상 못 한 일이야 ."
    },
    {
        "question":"마음이 괴로우시군요 . 문제를 자세히 말씀해주실 수 있으실까요 ?",
        "answer":"부모님이 재혼을 했는데 친구들이 알게 될까 봐 창피해 ."
    },
    {
        "question":"평생 알바만 할 수 없다는 생각이 드셔서 많이 우울하셨겠어요 .",
        "answer":"왜 이렇게 살아왔던 걸까 . 아무것도 한 게 없는 것처럼 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"좀 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"자식들한테 무시당하고 부모 대접도 못 받는 건 내가 망나니 같이 살아서 그래 . 내가 싫다 ."
    },
    {
        "question":"세대 차이가 난다고 느껴지셔서 소통이 안 되어 속상하시겠군요 .",
        "answer":"어릴 땐 사람들과 잘 어울리고 말도 잘하고 그랬는데 난 왜 이런 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"공부에 흥미가 없는 자신이 싫고 증오스럽군요 .",
        "answer":"새아빠에게 나는 너무나도 부족한 자식으로 느껴질까 봐 스스로 너무 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"취업하는데 스트레스받으시는군요 .",
        "answer":"난 왜 이런 저주받은 몸으로 태어났을까 ? 차라리 안 태어났으면 좋았을 텐데 ."
    },
    {
        "question":"예쁘지 않아서 면접에서 탈락한 거로 생각하시는군요 .",
        "answer":"취업은 힘든데 얼굴도 예쁘지 않은 내가 싫어 ."
    },
    {
        "question":"직장에서 소외감을 느끼고 계시는군요 .",
        "answer":"내가 나이가 많아서 일을 제대로 못 해서 그런 걸까 ? 다들 나를 꺼리는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"자식이랑 부모님을 동시에 돌보고 있어서 힘드시군요 .",
        "answer":"그냥 내가 너무 가장 역할을 못 하는 거 같아 . 그래서 내가 너무 한심스러워 ."
    },
    {
        "question":"면접에서 떨어져 많이 속상하시군요 .",
        "answer":"나 참 쓸모없는 인간인가 봐 . 사회는 날 원치 않고 이젠 부모님 뵐 면목도 없다 ."
    },
    {
        "question":"힘든 시간을 보내고 계시는군요 . 무슨 일인지 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"아파서 살겠다고 밥을 밀어 넣는 내가 어찌나 역겨운지 . 사는 게 사는 게 아니야 ."
    },
    {
        "question":"조금 더 자세히 말씀해 주세요 .",
        "answer":"연예인이나 유튜버들은 돈도 많이 벌고 화려하게 잘 나가는데 내 인생은 왜 이러냐고 ."
    },
    {
        "question":"무엇이 고통을 느끼도록 만들었나요 ?",
        "answer":"우리 집안에 유전적인 눈 질환이 있는데 나 때문에 아들이 아픈 것 같아서 속상해 ."
    },
    {
        "question":"반 친구들에게 따돌림받는 것 같아서 힘드시군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"내가 다른 친구들보다 느린 학습장애가 있어서 무시하는 것 같아 . 난 이런 내가 증오스러워 ."
    },
    {
        "question":"갑자기 회사를 그만둬서 막막하시겠어요 .",
        "answer":"돈도 없고 이제 어떻게 살아야 할지 모르겠어 . 내가 너무 한심해 ."
    },
    {
        "question":"건강으로 인한 가족과의 갈등을 겪고 계시는 상황이군요 .",
        "answer":"아내가 그렇게 담배를 피우지 말랬는데 약속을 어긴 나 자신이 밉고 싫어 ."
    },
    {
        "question":"남편에게 더 잘해주지 못해서 스스로가 원망스러우시군요 .",
        "answer":"남편이 그렇게 된 게 다 내 잘못인 것만 같아 내가 증오스럽기도 해 ."
    },
    {
        "question":"상황에 대해 더 자세히 알려주시겠어요 ?",
        "answer":"다 내가 아픈 탓이야 . 괜히 딸들에게 피해만 끼치고 스스로 증오스러워 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 싸우신 일로 여자친구에게 화풀이를 하셨군요 .",
        "answer":"화풀이한 내가 너무 증오스럽다 . 여자친구랑 어떻게 화해하지 ?"
    },
    {
        "question":"사별한 남편에게 잘해주지 못한 일만 생각나서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"모든 게 다 내 잘못 같아서 너무 힘들고 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"미디어에 중독이 되어서 공부를 못 하는 것 때문에 괴로우시군요 .",
        "answer":"내년이면 수능을 봐야 하는데 아직도 미디어에 빠져 있으니 미래가 막막해 ."
    },
    {
        "question":"그런 사연이 있으시군요 . 상황이 매우 어려우시군요 .",
        "answer":"그동안 아무것도 대비를 못한 내 자신이 너무 증오스러워 . 난 무능력한 가장이야 ."
    },
    {
        "question":"가정도 있으신데 부모님이 같이 살기 원하셔서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"아버지가 돌아가신 후 어머니가 힘들어하는 걸 알면서 결정 못 내리는 내가 싫다 ."
    },
    {
        "question":"사람들이 무시해서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"다 공부를 못한 내 탓이야 . 집에서 보내줄 때 열심히 할 걸 그러지 못한 내가 밉다 ."
    },
    {
        "question":"가족갈등에서 힘듦을 겪고 계시는군요 .",
        "answer":"아내랑 싸우는 것은 다 내 탓이야 ."
    },
    {
        "question":"퇴직을 앞두고 마음이 괴로우시군요 . 조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"응 . 요즘 불안장애가 생겨서 잠을 못자니까 더 고민되고 힘든 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들과 소통이 잘 되지 않는 것 같아 마음이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"내가 인생을 잘못 살았나 싶고 허무한 마음이 들어 . 내 자신이 너무 미워 ."
    },
    {
        "question":"남편이 돌아가신 게 사용자님의 잘못 같아서 힘드시군요 .",
        "answer":"남편 건강에 더 신경 쓰지 못한 내가 증오스러워서 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"자식들과 멀어지는 느낌에 자신이 부족하다고 느끼시는군요 .",
        "answer":"젊을 때 자식한테 못 한  나 자신이 증오스럽고 여태까지의 삶이 허탈하게 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"왕따를 당해서 마음이 많이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"내가 멍청해서 괴롭히는 거라고 하는데 자꾸 들으니까 정말 맞는 말 같아 ."
    },
    {
        "question":"새아버지에게 아버지라고 부르지 못하는 자신이 밉고 싫으시군요 .",
        "answer":"새아빠는 나를 위해 뭐든 다 하시는데 나는 아직 마음의 준비가 안 되어있나 봐 ."
    },
    {
        "question":"선택한 직업이 다른 사람들에게는 무시를 당해 마음이 아프시군요 .",
        "answer":"매번 나를 곁눈질하며 지나가는 사람들을 보면 너무 수치스러워 ."
    },
    {
        "question":"그런 상황이 생겨 많이 낙담하시겠어요 .",
        "answer":"나 자신만 비난하고 자꾸 나 자신이 증오스럽기만 해 ."
    },
    {
        "question":"퇴직문제로 인해 많이 속상하셨군요 .",
        "answer":"내가 정신적인 문제가 있어서 그런지 생각보다 더 빨리 퇴직하게 되었어 . 난 왜 이럴까 ?"
    },
    {
        "question":"본인을 지지하던 사람들에 대한 문제로 많이 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"내 아들의 태도도 변했어 . 이렇게 된 내가 비참하고 허탈하면서도 증오스럽네 ."
    },
    {
        "question":"사기 피해를 당한 자신이 한심하고 증오스럽군요 .",
        "answer":"자식들 볼 면목도 없고 외롭고 허탈한 마음이야 ."
    },
    {
        "question":"폐암 진단을 받고 건강 관리를 안 했다고 자신을 탓하고 계시는군요 .",
        "answer":"건강하다는 자신감으로 폭음과 담배를 끊지 않은 나 자신이 증오스러워 ."
    },
    {
        "question":"노년에 자녀분들과 친구분들이랑 멀어져서 외로우시군요 .",
        "answer":"자식들한테 잘해준 것도 없고 돈으로 사고만 친 나 자신이 한심하고 증오스러워 ."
    },
    {
        "question":"따님에게 골수이식을 받게되어 미안한 감정이시군요 .",
        "answer":"골수이식 받는다고 완치되는 것도 아닌데 아직 고등학생인 딸을 고생시키는 내가 죽일 녀석이야 ."
    },
    {
        "question":"딸이 태어나자마자 수술을 받아야 한다니 힘드시겠어요 .",
        "answer":"내가 아무것도 해주지 못한다는 게 정말 한심하고 증오스럽다 정말 ."
    },
    {
        "question":"지인에게 금전적 손해를 입어 가족들 볼 면목이 없고 자신이 싫으시군요 .",
        "answer":"믿었던 지인에게 사기를 당하니 가족들도 나를 비난하고 지지해주지 않아 ."
    },
    {
        "question":"암 질환 발병을 늦게 알게 돼 자식들이 슬퍼하시군요 .",
        "answer":"조금만 더 일찍 알았다면 간단한 수술로 끝났을 텐데 . 여기까지 참고 끌고 온 내가 증오스러워 ."
    },
    {
        "question":"자식들이 힘없고 돈 없는 늙은이라며 찾아오질 않는군요 .",
        "answer":"아무것도 해주지 못하고 아무런 행사를 하지 못하는 내가 증오스러워 ."
    },
    {
        "question":"검진 결과가 좋지 않아 자녀에게 짐이 될까 걱정되고 본인이 증오스러우신가 봐요 .",
        "answer":"자식들에게 힘이 되지는 못할망정 짐이 될까봐 내가 너무 한심하고 무능력하게 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"친구랑 사이좋게 지내라는 말에 왜 화가 났는지 조금 더 자세하게 이야기해 주세요 .",
        "answer":"이미 따돌림받고 있는 애한테 그런 얘기하는 게 무슨 소용이람 ."
    },
    {
        "question":"엄마한테 화를 내서 기분이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"학교에서 따돌림당하고 있다고 얘기하면 엄마가 더 마음 아파할 테니까 ."
    },
    {
        "question":"이제 와서 관심을 갖는 친구들의 태도 변화에 화가 나셨군요 .",
        "answer":"괴롭히는 애 앞에서는 아무 말도 못 하면서 걔한테는 괜찮냐고 묻는 게 위선을 떠는 것 같아서 싫어 ."
    },
    {
        "question":"형한테 화낸 게 마음에 걸리시는군요 .",
        "answer":"따돌림당하고 화를 풀 곳이 없어서 엉뚱한 데다 화를 낸 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"같이 놀 친구가 없어서 어머니께 투정을 부리셨군요 .",
        "answer":"학교에 가도 짜증만 나니까 괜히 엄마한테 그걸 풀게 되나 봐 . 이런 나한테 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 따돌림을 모른 척해서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"남의 고통을 보고도 가만히 있는 게 너무 화가 나 . 자기 일이 아니라는 거지 ."
    },
    {
        "question":"도움을 주려는 친구들에게 화를 냈군요 . 조금 더 이야기해 주세요 .",
        "answer":"학교 폭력을 고작 선생님께 말하자는 게 다인데 그걸 누가 몰라서 안 하고 있었겠어 ?"
    },
    {
        "question":"친구들이 놀아 주지 않아 마음이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"내가 무슨 피해를 주는 것도 아닌데 자꾸만 피하고 말도 안 섞으려고 하니까 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"아빠의 도움에도 필요 없다고 이야기했군요 . 자세히 이야기해 주세요 .",
        "answer":"아빠는 선생님이 개입하면 아이들끼리 잘 지낼 수 있다고 생각하니까 너무 어이없어서 짜증 나더라 ."
    },
    {
        "question":"괴롭히는 아이들 앞에서만 조용해지는 친구에게 화를 내셨군요 .",
        "answer":"힘센 애 앞에서만 입을 다물고 평소에는 반 애들 뒷말을 서슴없이 하잖아 . 비겁해서 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"친구들의 뒤늦은 사과에 화가 나셨군요 .",
        "answer":"선생님이 수행평가에 안 좋은 영향이 있다고 하니까 이제 와서 사과하는 모양새가 너무 꼴 보기 싫어 ."
    },
    {
        "question":"아내분과의 갈등으로 괴로워하시는군요 .",
        "answer":"대화를 나눠도 더 화만 나고 미운 생각만 들어 ."
    },
    {
        "question":"일을 잘 못 하는 아르바이트 때문에 화가 나셨군요 . 좀 더 자세히 얘기해 주시겠어요 ?",
        "answer":"일이 너무 힘들어서 인건비를 감수하면서도 아르바이트를 고용했는데 도움이 안 돼 ."
    },
    {
        "question":"좀 더 자세히 설명해 주시겠어요 ?",
        "answer":"상장한 주식의 주가가 많이 올라  회사 동료들은 대박이 터졌다고 난리인데 나는 실업자로 전락한 거잖아 ."
    },
    {
        "question":"성적에 욕심이 없으시군요 .",
        "answer":"근데 사람들이 다 공부를 하라고 해서 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"꿈이 연예인인데 외모 때문에 걱정하시는군요 .",
        "answer":"연예인이 되려면 얼굴이 예뻐야 하잖아 ."
    },
    {
        "question":"과외를 받아 성적을 올리고 싶은데 그러질 못해 속상하시겠어요 .",
        "answer":"돈을 어떻게든 구해서 과외를 받아볼까 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"수학 점수를 높게 받고 싶었군요 . 아쉽고 속상했겠어요 .",
        "answer":"친구한테 툴툴거린 게 마음에 걸리네 . 사과를 해야 되는데 어떻게 할지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"운동을 잘하는 친구에게 질투가 나셨군요 .",
        "answer":"안 그러고 싶은데 자꾸 짜증을 내서 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"잔소리를 들어서 기분이 상했겠어요 .",
        "answer":"나는 늦게 해도 머리가 좋아서 친구들보다 더 잘할 텐데 스트레스를 주니 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"엄마보다 자기 남자 친구 건강을 더 챙기니 몹시 서운하시겠어요 .",
        "answer":"서운함도 들고 배신감도 들어 . 고작 감기 걸렸다고 남자 친구 걱정은 그리하면서 ."
    },
    {
        "question":"따로 살고 있는 아들이 연락을 자주 안 하니까 무척 서운하시겠어요 .",
        "answer":"일이 바쁠 수도 있지만 엄마한테 수시로 연락을 해 줘야지 ."
    },
    {
        "question":"아픈 몸으로도 아침을 차려줬는데 남편분이 반찬 투정을 하니까 화가 나셨군요 .",
        "answer":"왜 어린아이처럼 반찬 투정을 할까 . 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"건강이 안 좋은 남편분이 과음하시니 걱정되시겠어요 .",
        "answer":"몸이 예전 같지 않다고 스스로 걱정하면서도 늘 술만 마시고 다니잖아 ."
    },
    {
        "question":"남편분이 담배를 못 끊어서 많이 화가 나고 짜증도 나시는군요 .",
        "answer":"걱정이 태산 같아 . 말로는 담배를 끊겠다고 하면서 정작 끊지를 못하고 있단 말이야 . 정말 스트레스 받아 ."
    },
    {
        "question":"남편 혼자서만 영양제를 챙겨 먹는다고 하니 상당히 섭섭하시겠네요 .",
        "answer":"원래 몸에 좋은 것은 자기 혼자만 챙기는 스타일이지만 나도 좀 챙기지 서운해 ."
    },
    {
        "question":"남편분이 집안일을 잘한다고 주장해서 황당하시군요 .",
        "answer":"남편이 일도 서툴게 하면서 생색은 정말 잘 내 . 짜증이 날 정도야 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점에서 나와 아내를 대하는 태도가 다른지 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"저녁 메뉴 고를 때 내 의견만 안 물어봐 . 이런 취급을 받아서 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"딸에게 생일밥을 사주려고 했는데 딸이 화를 내서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"아무리 바빠도 그렇지 오랜만에 얼굴을 보려는데 너무 서운하네 . 바쁘면 오지를 말지 ."
    },
    {
        "question":"자식들이 필요할 때만 연락해서 많이 속상하셨을 것 같아요 .",
        "answer":"그렇다고 거절할 수도 없고 해주긴 싫은데 어떻게 해야 할지 모르겠어 . 어떻게 해야할지 몰라서 답답하네 ."
    },
    {
        "question":"주민센터 직원들이 불친절해서 화가 많이 나셨군요 .",
        "answer":"아무리 바빠도 그렇지 . 제대로 응대해야 할 것 아니야 ."
    },
    {
        "question":"조금 더 구체적으로 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"아내와 일찍 사별하고 정성껏 키웠건만 자식들이 내 말을 들은 체도 안 해서 화나 ."
    },
    {
        "question":"여행 가자고 제안했는데 거절당해서 많이 서운하셨을 것 같아요 .",
        "answer":"지금 너무 분노가 치밀어 오르고 아내만 보면 화가 나네 ."
    },
    {
        "question":"칠순을 해주지 않아 속상하고 화가 나시는군요 . 특히 어떤 점에서 속상하고 화가 나는지 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"환갑도 안 했으니까 칠순은 꼭 하고 싶은데 아무도 신경을 안 써줘서 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"어떤 것이 가장 속상하고 화가 나시나요 ?",
        "answer":"그렇게 이사 가지 말라고 했는데도 이사를 간다고 하는 게 화가 나지 . 내 말을 무시하잖아 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점에서 자식들이 나한테만 관심이 없다는 생각이 드셨나요 ?",
        "answer":"아내한테는 이것저것 갖고 싶은 것 없냐고 물어보는데 나한테는 일체 그런 게 없어 ."
    },
    {
        "question":"선생님께서 다른 애들만 챙기더니 뒤늦게야 나를 챙겨 주셨군요 .",
        "answer":"미리 좀 도와주시지 이제 와서 챙겨 주니까 괜히 원망스러운 거 있지 ? "
    },
    {
        "question":"같이 징계를 받았을 때 어떤 기분이 드셨나요 ?",
        "answer":"나하고 친구는 당한 입장인데 왜 징계가 오는지 정말 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"친구들의 모습에 크게 실망하셨군요 . 어떤 점이 서로에게 불만인가요 ?",
        "answer":"나는 관광지를 아주 세세하게 시간을 나누어가며 계획을 세웠는데 애들은 따라주기 힘들대 ."
    },
    {
        "question":"맞지 않는 옷을 입은 것처럼 불편하셨겠어요 . 어떤 업무를 하고 싶으신가요 ?",
        "answer":"나는 물류 관련 업무를 하고 싶은데 마케팅 관련 일을 하니 업무 효율이 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"매니저가 보낸 업무 톡에 어이가 업으셨군요 . 더 자세히 설명해줄 수 있으신가요 ?",
        "answer":"말도 안 되는 요구만 잔뜩 늘어놓고 있어 ."
    },
    {
        "question":"상사 때문에 짜증이 나시나 봐요 .",
        "answer":"무능한 상사 말고 실력 있는 사람에게 배우고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"소개팅을 하지 못해서 아쉬우시군요 .",
        "answer":"응 . 연애도 하고 결혼도 해야 하는데 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점에서 친목회에 나가는 것이 꺼려지셨는지 더 자세히 말씀해 주실 수 있나요 ?",
        "answer":"응 . 다들 남편 자랑 자식 자랑하는 게 무척 거슬려 ."
    },
    {
        "question":"코로나 때문에 운동을 못 하셨군요 . ",
        "answer":"응 . 먹고 움직이지 않으니 살이 엄청나게 쪘어 ."
    },
    {
        "question":"회사 일이 너무 많아서 힘드시겠어요 . 스트레스를 푸는 방법이 따로 있으신가요 ?",
        "answer":"나는 스트레스 받을 때 춤추고 마음이 맞는 사람들과 시간을 보내는 것을 좋아해 . "
    },
    {
        "question":"충격이 매우 크시겠어요 . ",
        "answer":"인사담당자에게 왜 떨어졌는지 물어봤는데 알려줄 수가 없대 . 괜히 분하네 ."
    },
    {
        "question":"왜 시선을 의식하는 듯한 친구가 마음에 들지 않나요 ?",
        "answer":"나도 타인을 의식하는 부분이 있는데 그 부분이 친구를 통해 보이니 내가 괜히 속상한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"가족분들이 이해를 못해 줘서 많이 서운하시겠어요 .",
        "answer":"아직도 내가 젊을 때 했던 것처럼 자기들 뒷바라지만 하기를 바라네 ."
    },
    {
        "question":"남편분이 아직 집 장만을 하지 못하셔서 속상하고 조바심도 나시는가 봐요 . 사용자님은 어떤 생각이세요 ?",
        "answer":"그럴수록 건강만 나빠지고 머리만 빠지니 좀 느긋하게 마음먹고 최선을 다해 살면 언젠가는 우리에게도 기회가 오지 않을까 그렇게 생각하지 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 부담스러워할 만한 행동을 하신 게 있으신가요 ?",
        "answer":"아무래도 저번 모임에서 내가 툴툴대서 그런 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"남편의 건강 문제로 속상하셨겠어요 . 어떻게 된 일인지 자세하게 이야기해 주실 수 있을까요 ?",
        "answer":"작년에는 고지혈증으로 고생하더니 이번에는 당뇨약 처방을 받고 왔어 . 내가 평생 병시중하는 사람 같아 ."
    },
    {
        "question":"누가 노후준비하라고 말을 많이 하시나요 ?",
        "answer":"난 그렇게 피곤하게 살고 싶지 않아 ."
    },
    {
        "question":"어떤 부분 때문에 그렇게 느끼시나요 ?",
        "answer":"내가 하는 걸 다 따라 하네 . 옷도 비슷하게 입고 ."
    },
    {
        "question":"아기 돌보는 게 어떨 때 가장 힘이 드시나요 ?",
        "answer":"잠도 제대로 못 자고 화장실도 못가니까 내가 늙는 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"무릎 통증이 생기셨군요 . 원인을 어떻게 생각하세요 ?",
        "answer":"특별히 무리하게 움직인 것은 없는데 체중이 늘어서 그런 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"기분이 좋지 않아 보이시네요 .",
        "answer":"내가 커피 타러 직장 다니는 건 아닌데 담당 업무도 있고 ."
    },
    {
        "question":"영화 볼 계획이 틀어져서 기분이 좋지 않은 것 같네요 .",
        "answer":"다른 직원도 많은데 왜 하필 나인지 . 모처럼 마음먹은 일인데 김새지 뭐야 ."
    },
    {
        "question":"조별 과제인데 다른 팀원들이 참석하지 않아서 속상하셨겠네요 .",
        "answer":"아니 누구는 할 일이 없어서 조별 과제 하고 있냐고 . 나도 아르바이트 가야 한단 말이야 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 상사 때문에 속상한 일이 있으셨나 보군요 .",
        "answer":"나이 많다고 일을 많이 안 하고 다 시켜도 된다고 왜 그렇게 생각하는지 모르겠어 . 정말 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"아내분께서 자주 툴툴대서 기분이 좋지 않으시겠어요 .",
        "answer":"앞으로 장거리 연애를 할 생각을 하면 눈물이 나고 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점 때문에 기분이 상하신 건가요 ? 구체적으로 말씀해 주실 수 있나요 ?",
        "answer":"다들 은혜를 갚을 줄 모르고 바라기만 해 . 나는 좋은 마음에 대가 없이 도움을 줬는데 고마운 걸 몰라주니 좀 서운해 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 느끼고 계신가요 ?",
        "answer":"곧 결혼할 건데 시부모님이 강남에 아파트 해준다고 부담스럽다면서 말하는데 자랑하려고 하는 거지 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점이 짜증이 나는지 여쭤봐도 될까요 ?",
        "answer":"그냥 다 그래 . 상사도 정말 예민하고 고객도 이상한 사람 많고 그렇네 ."
    },
    {
        "question":"몸무게가 느셨군요 . 어떻게 느끼고 계신가요 ?",
        "answer":"그래서 이주 전부터 운동을 본격적으로 시작했어 . 그런데도 몸무게가 쉽게 줄어들지 않더군 ."
    },
    {
        "question":"꾸준히 모으셨는데 이자가 적어서 아주 속상하시겠어요 .",
        "answer":"그나마 잃지 않고 모은 것만으로도 다행인가 ?"
    },
    {
        "question":"조별 과제 때문에 짜증이 나셨군요 . 혹시 어떤 이유 때문인가요 ?",
        "answer":"나에게만 어려운 걸 시켜 . 나는 할 줄 아는 것도 없는데 자꾸 나에게 자료 정리를 시키잖아 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 모두 서로 자랑하는 분위기였군요 .",
        "answer":"아무리 할 이야기가 없어도 그렇지 . 누가 누가 잘 나가나 경기하는 것 같더라고 ."
    },
    {
        "question":"여기저기 지출해야 할 곳이 많아서 고민이 많으시겠어요 .",
        "answer":"대출 잔액도 아직 많이 남았고 . 그 생각만 하면 머리가 아프다니까 ."
    },
    {
        "question":"만나기가 꺼려지는 이유가 있으실까요 ?",
        "answer":"만날 때마다 어찌나 불만이 많은지 이건 이래서 별로 저건 저래서 안 좋다 매번 이런 식이야 ."
    },
    {
        "question":"결혼 생각이 아직 없는데 자꾸 재촉하시면 아주 곤란하시겠어요 . ",
        "answer":"나는 연애만 하고 싶은 것 같아 . "
    },
    {
        "question":"어떤 주제를 가지고 이야기를 하셨는데요 ?",
        "answer":"여행을 가기로 했는데 가려고 하는 장소가 서로가 달라 ."
    },
    {
        "question":"남편분이 상의 없이 큰돈을 시댁에 보내서 서운하신 건가요 ?",
        "answer":"내가 상의했으면 싫다고 했을 사람도 아니고 존중하는 마음이 있었으면 당연히 먼저 얘기해야지 ."
    },
    {
        "question":"학원에 다녀도 성적이 안 올라 걱정이신가 봐요 .",
        "answer":"응 . 학원에 다녀도 소용이 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"학교 일 때문에 많이 힘드셨군요 . 나중에 무엇이 되고 싶으세요 ?",
        "answer":"나는 요리사가 되고 싶어 . 평소에 집에서 요리하는 걸 좋아하거든 ."
    },
    {
        "question":"자세히 이야기해 주실 수 있을까요 ?",
        "answer":"자주 먹을 걸 나눠준다고 그러는데 한밤중에도 그러는 게 문제이지 . 가족 간의 시간을 즐기고 싶은데 자꾸 저러니까 ."
    },
    {
        "question":"그러시군요 . 외로운 감정이 드시겠어요 .",
        "answer":"응 그래서 요즘 심심해 ."
    },
    {
        "question":"오늘도 너무 힘든 무슨 일 있으셨나요 ?",
        "answer":"친구들 때문에 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"노트북이 필요하신데 사주지 않아 서운하셨겠어요 .",
        "answer":"나 빼고 다른 애들은 다 갖고 있어 ."
    },
    {
        "question":"왜 그런 생각을 하셨나요 ? 좋지 않은 일을 겪으셨나 봐요 .",
        "answer":"요즘은 취업도 안 되고 올바른 직장도 없어 . 노력해도 되지 않아 ."
    },
    {
        "question":"남자친구와 화나는 일이 있으셨군요 . 무슨 일이신가요 ?",
        "answer":"남자친구가 바보처럼 남들이 몸을 만지고 괴롭혀도 별 반응을 안 하는 거야 . 가만히 당하기만 하니까 화나 ."
    },
    {
        "question":"어린애들이 예의 없는 행동을 해서 기분이 좋지 않으신 거군요 .",
        "answer":"이 회사에서 일해온 지가 얼마인데 업무적으로 대우는커녕 신입 애들이 하는 일을 시키네 ."
    },
    {
        "question":"친한 분이 모바일 청첩장만 보낸 게 마음이 안 드셨군요 .",
        "answer":"완전 별로야 . 그런 취급 받으니 결혼식도 안 가고 싶어 . "
    },
    {
        "question":"아내분 때문에 지치신 것 같아요 . 무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"갱년기인지 너무 짜증을 많이 내 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들과 마찰을 빚게 되어 속상하신 것 같아요 . 앞으로 어떻게 하실 생각이신가요 ?",
        "answer":"마음을 다시 긍정적으로 표현해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"요즘 부모님 때문에 짜증이 나시는군요 . 무슨 일인지 여쭤봐도 될까요 ?",
        "answer":"요즘 집에만 가면 부모님께서 결혼하라는 말씀을 하셔 ."
    },
    {
        "question":"남자친구분이 원하는 것을 딱 맞춰서 못 해주는군요 .",
        "answer":"내가 초밥을 좋아하는 것을 알면서 왜 본인이 원하는 곳으로 데이트 장소를 예약할까 ?"
    },
    {
        "question":"나이를 먹는 게 서러우시군요 .",
        "answer":"예전과 달리 피로 해소도 늦고 잠을 자도 피곤하고 몸이 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"어디가 많이 아프신 거예요 ? 걱정이 많으시군요 .",
        "answer":"허리도 아프고 어깨도 아프고 무릎도 아프고 종합 병원이야 ."
    },
    {
        "question":"취업의 어려움으로 걱정이 많으시군요 .",
        "answer":"더군다나 여자라서 더 취업하기 어려워 . 여자들은 유리 천장이란 말 실감할 거야 ."
    },
    {
        "question":"취업이 어려워서 걱정이군요 . 취업이 안 돼서 어떤 것이 가장 힘든가요 ?",
        "answer":"집에서는 눈치 보이고 나이는 들고 결혼도 해야 하고 경제적인 어려움도 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"지나친 업무량으로 혼란스러우시군요 .",
        "answer":"코로나 때문에 일하는 사람들이 많이 줄었어 ."
    },
    {
        "question":"상사 때문에 힘든 일이 있으신가 봐요 . 자세히 얘기해 주세요 .",
        "answer":"별거 아닌 일로 자꾸 트집을 잡아 ."
    },
    {
        "question":"지나친 업무량으로 힘이 드시는군요 .",
        "answer":"연말이 다가오니 일이 한 번에 몰려 정신이 없어 ."
    },
    {
        "question":"직장에서 여자라고 무시하는 거 같으시군요 .",
        "answer":"같이 입사한 남자 동료보다 월급이 작아서 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"직장 스트레스 때문에 이직을 하려고 하시는군요 .",
        "answer":"내가 작성한 보고서를 상사 이름으로 올렸어 . 잘한 것은 다 자기가 가로챈다니까"
    },
    {
        "question":"열심히 운동했는데 몸무게가 똑같으시군요 .",
        "answer":"젊을 때는 자기 전에 먹어도 살이 안 쪘는데 지금은 조금만 먹어도 배가 나와서 걱정이네 ."
    },
    {
        "question":"어머니가 가정에 있어서 무책임한 모습을 보여 속상하신가 봐요 . 어떤 모습이 그런 생각을 들게 했을까요 ?",
        "answer":"우리 엄마는 돈도 안 벌어오고 집안일도 안 하시거든 . 정말 가족 일은 나 몰라라 하시는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"강의를 듣고 보니 나의 노후 준비가 덜 된 것 같다고 생각하시는군요 . 어떤 점이 그런 생각을 들게 했을까요 ?",
        "answer":"부동산 투자가 가장 돈을 불릴 방법이라고 하시는데 난 부동산 투자를 안 했거든 ."
    },
    {
        "question":"사장님이 내가 해야 할 일 말고도 다른 일을 시켜서 기분이 안 좋으시군요 . ",
        "answer":"한 두 번이면 모르겠는데 반복되다 보니 매번 퇴근 시간도 늦어져서 문제네 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일 있으셨어요 ? 어떤 일인지 말씀해 주실 수 있으실까요 ?",
        "answer":"남편이 집에서 자기 일도 안 하고 먹고 남은 쓰레기까지 안 버려서 치울 때마다 속 터져 ."
    },
    {
        "question":"남편분이 얄미우시군요 . 어떤 특별한 이유가 있는지 얘기해 주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"집 정리는 하지도 않고 오히려 더 어지럽히고 다녀 ."
    },
    {
        "question":"요즘 짜증이 많이 나시는군요 . 무엇 때문인지 얘기해 주실 수 있으세요 ?",
        "answer":"그냥 남편이 하는 일이 별거 아닌데 괜히 짜증 부리게 돼 ."
    },
    {
        "question":"남편분의 흡연 때문에 기분이 많이 상하셨나 봐요 .",
        "answer":"내가 요새 기관지가 약하니 간접 흡연하기 싫다고 얘기해도 자꾸 피워대잖아 ."
    },
    {
        "question":"따님이 툴툴거리시는 게 기분이 나쁘신 것 같아요 . 언제 따님이 그러시나요 ?",
        "answer":"이제 다 컸다고 말만 하면 듣기 싫어하고 자기주장만 내세워 ."
    },
    {
        "question":"일하는데 몸도 아프셔서 속상하시겠어요 . 건강은 챙기고 계시나요 ?",
        "answer":"일하느라 챙길 시간도 없어 . 약 챙겨 먹는 날짜만 달력에 표시해두고 살아 ."
    },
    {
        "question":"남편분이 잡곡밥을 안 드셔서 불편하시겠어요 .",
        "answer":"응 쌀밥만 먹으려 해 ."
    },
    {
        "question":"왜 장사가 안될까요 ? 여쭤봐도 될까요 ?",
        "answer":"코로나 전염병 때문에 타격이 크지 ."
    },
    {
        "question":"힘드시겠네요 . 회사가 요새 많이 바쁘신가 봐요 ?",
        "answer":"머리가 터지기 직전이야 밥도 못 먹어 ."
    },
    {
        "question":"김 과장이 일을 매번 미뤄서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"내가 공들인 시간을 생각하면 너무 화가 나 . 나만 생고생 했어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 게 불공평하다고 느끼신 건가요 ?",
        "answer":"내가 매력적이지 않아 남자친구가 안 생긴다는 생각이 들어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 기분 나쁜 일이 있으셨나요 ? 화가 좀 나 보이세요 .",
        "answer":"그 인턴이 일 처리를 잘 못 해서 내가 수습하느라 어제 시간이 두 배로 들었다니까 ."
    },
    {
        "question":"친구가 살쪘다고 놀려서 짜증 나셨군요 .",
        "answer":"그래 . 자기도 나랑 비슷하면서 맨날 놀려댄단 말이야 ."
    },
    {
        "question":"남편 분과 결혼한 것에 대해 후회하시나요 ? 무슨 일 있으세요 ?",
        "answer":"남편은 집안일에 손 하나 까닥 안 하고 나만 하잖아 ."
    },
    {
        "question":"자세한 상황을 부탁드려도 될까요 ?",
        "answer":"잦은 야근에 지쳤어 . 신입이라고 무시하는 거야 뭐야 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 의견이 맞지 않아 기분이 언짢으시군요 .",
        "answer":"내 생각이랑 친구들 생각이 맞지 않아 불만이야 ."
    },
    {
        "question":"남자친구의 답장이 늦어서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"아무리 바빠도 답장을 꼬박꼬박 해줬는데 이해가 잘 되지 않아 ."
    },
    {
        "question":"직장에서 힘드신 일이 있으시군요 . 왜 그러신가요 ?",
        "answer":"직장에서 하는 일이 너무 바빠 . 들어간 지 한 달밖에 안 됐어 ."
    },
    {
        "question":"친구에게 치사함을 느끼셨군요 . ",
        "answer":"친구가 밥을 먹으면 십 원 단위까지 반으로 나눠서 계산하려고 하는데 그게 별로였어 ."
    },
    {
        "question":"동료분이랑 무슨 일 있으셨어요 ?",
        "answer":"내가 믿고 업무를 맡겼는데 오늘까지 해결해야 할 일을 안 했다고 그러더라고 ."
    },
    {
        "question":"남자친구분이랑 무슨 일 있으셨어요 ?",
        "answer":"내가 감기에 걸렸는데도 자기가 냉면이 먹고 싶어서 차가운 냉면을 먹었어 ."
    },
    {
        "question":"친구가 이상하다고 생각이 드시는군요 . 왜 그러시죠 ?",
        "answer":"맨날 나랑 같이 노는데 그 친구만 성적이 좋아 ."
    },
    {
        "question":"무슨 상황인가요 ?",
        "answer":"내가 친구네 집에서 과자를 좀 먹었는데 그걸 먹었다고 엄청나게 화내더라 . "
    },
    {
        "question":"차장님이 귀찮은 잔심부름을 시키셔서 화가 나셨군요 . 어떤 잔심부름을 시키셨는지 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"나보고 자기 집 김장 담글 때 와서 도우라고 한 적 있는데 화가 나 . 내가 자기들 머슴인가 ?"
    },
    {
        "question":"주로 어떤 일로 부딪히시나요 ?",
        "answer":"나 혼자만 집안일하고 나 혼자만 아기 보고 난 내 시간도 없어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일로 부딪히시나요 ?",
        "answer":"난 하고 싶은 일이 있는데 부모님은 안정적인 일만 하라고 하셔 . 내 마음대로 하지도 못해 ."
    },
    {
        "question":"집안일과 육아를 나만 도맡아 하고 있을 때 어떤 기분이 드시나요 ?",
        "answer":"정말 짜증 나지 . 내가 일 안 하는 것도 아닌데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점에서 짜증 난다는 생각이 드셨나요 ?",
        "answer":"자기가 데려온 반려견이면서 똥오줌도 제대로 안 치우잖아 . 어휴 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"인턴들을 관리할 때 가장 신경 쓰이는 부분이 무엇인가요 ?",
        "answer":"근태 관리가 너무 어려워 . 사람이 많아서 ."
    },
    {
        "question":"지난주에도 하셨는데 짜증 나시겠어요 .",
        "answer":"응 계속 왜 나만 시켜 짜증 나게 ."
    },
    {
        "question":"그것참 난감한 친구분이시네요 .",
        "answer":"자기 말만 하려 하고 내 말은 아예 안 들으려 하네 ."
    },
    {
        "question":"언니가 뭐라고 해서 기분이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"자기 친구들한텐 엄청 잘해주면서 나한텐 왜 그래 ?"
    },
    {
        "question":"다른 나라로 가서 취업해야 하나 생각 중이시군요 . 어떤 일 때문에 그러시나요 ?",
        "answer":"한국 사회생활이 나랑 너무 안 맞는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"툴툴대는 모습이 싫으신 거네요 .",
        "answer":"그런 툴툴거리는 모습 좋아할 사람이 어딨나 ."
    },
    {
        "question":"재정 때문에 툴툴거리시나 보네요 .",
        "answer":"그렇지 . 아니 그동안 번 돈은 생활비로 교육비로는 안 쓰나 ."
    },
    {
        "question":"회사가 짜증 나게 하나요 ?",
        "answer":"출장을 가는데 교통도 불편한 곳을 . 짐도 많은데 대중교통 이용해서 가래 ."
    },
    {
        "question":"얼마나 힘드시길래요 ?",
        "answer":"마치 넘어진 사람 다시 때리는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"최근에 무슨 일 있으셨나요 ?",
        "answer":"최근에 아버지가 돌아가셨는데 돌아가신 아버님께서 어머님이 아프실 때마다 과하다 싶으실 정도로 화를 내셨어 ."
    },
    {
        "question":"갑자기요 ? 어떤 상황이었나요 ?",
        "answer":"좁은 길을 걸어가고 있었는데 당연히 부딪힐 만한 거리였거든 . "
    },
    {
        "question":"남자 친구가 데이트 중에 게임만 하시는군요 . 이 문제에 대해 남자 친구와 대화해 보셨나요 ?",
        "answer":"응 . 얘기했는데도 같이 한 공간에 있는 거면 충분한 거라고 오히려 나를 이해 못 해 ."
    },
    {
        "question":"그러시군요 . 어떻게 하면 관계가 좋아질까요 ?",
        "answer":"별거 아닌 일로 시비가 생긴 거 같아서 오해를 풀고 친근하게 대해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"남자 친구가 어떤 말을 잘 들어주지 않았나요 ?",
        "answer":"날씨가 추우니 옷을 따뜻이 입으라고 해도 기어이 얇은 옷을 입고 나왔지 뭐야 ."
    },
    {
        "question":"혹시 어떤 문제로 마음이 상하셨나요 ?",
        "answer":"남편은 돈 문제나 일으키지 않으면 좋겠고 딸은 말썽이나 안 부리면 좋겠고 ."
    },
    {
        "question":"그러게요 . 언제 종식될까요 ?",
        "answer":"안 그래도 호흡기가 약해서 나 같은 사람은 코로나에 감염될 위험이 더 커서 남들보다 더 조심하는데 그것도 스트레스네 ."
    },
    {
        "question":"매일 고민 들어줘야 해서 마음이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 벌써 이 년째 듣고 있어 . 나도 고민이 산더미인데 걔한테는 얘기도 못 해 . "
    },
    {
        "question":"관계에 많이 지치신 것 같아요 . 그럴 때는 극복하기 위해 어떻게 하세요 ?",
        "answer":"다른 생각을 하려고 노력하는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"많이 싸우셨나 봐요 .",
        "answer":"지금까지 툴툴대는 것을 보면 화가 단단히 난 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"남자친구 때문에 속상하셨군요 . 어떤 일 때문에 화가 나셨나요 ?",
        "answer":"결혼 날짜와 장소를 정해야 하는데 의견이 달라 . 누군가는 양보해야 하는데 남자친구는 자기만 생각해 ."
    },
    {
        "question":"취업 시장에서 불이익이 있는 것 같아 화가 나시는군요 .",
        "answer":"남자 지원자한테 가점을 너무 많이 주는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"남자친구가 돈이 없는 게 마음에 들지 않으시군요 .",
        "answer":"좋은 사람이면 뭐해 . 돈은 없으면서 매일 남들에게 사주고 다녀 ."
    },
    {
        "question":"엄마와 트러블이 있었군요 . 어떤 일 때문에 그러나요 ?",
        "answer":"엄마는 내가 시험 점수를 더 잘 받아 오기를 바라 ."
    },
    {
        "question":"취업이 힘들어 화가 나시는군요 .",
        "answer":"요즘 자리도 없고 내 마음에 드는 곳도 없어 . 취업하라는데 억지로 하기 싫어 ."
    },
    {
        "question":"로또가 매번 안 되어서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"매번 로또를 사고 있는데 오 등도 당첨이 안 돼서 좀 그러네 ."
    },
    {
        "question":"남편 때문에 짜증나는 일이 있었군요 . 무슨 일이 있었던 건가요 ?",
        "answer":"밥을 해주는 데 자꾸 지적하잖아 ."
    },
    {
        "question":"누군가 말을 기분 나쁘게 했나 보군요 .",
        "answer":"같이 사는 룸메이트인데 매번 그래 . 어제도 나한테 화를 내는 거 있지 ."
    },
    {
        "question":"직속 선배님 때문에 고민이 많으시군요 .",
        "answer":"그래 진짜 짜증 나서 회사도 그만두고 싶다니까 ."
    },
    {
        "question":"자꾸 잔소리하시니 싫으시겠어요 .",
        "answer":"그런 잔소리 그만 듣고 싶어 정말 . 알지도 못하면서 ."
    },
    {
        "question":"결혼 얘기가 계속 나와서 곤란하신가 봐요 .",
        "answer":"또 물어보면 확실하게 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 나를 놀려서 기분이 나쁘시군요 .",
        "answer":"친구들이 나만 계속 가지고 놀아서 속상하고 화 나 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 자꾸 나를 괴롭혀서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"일부러 밀치고 가기도 하고 막 괴롭혀 . 너무 화나 ."
    },
    {
        "question":"학교에 가기 싫게 만든 일이 있었나요 ?",
        "answer":"애들이 나를 무시하는 행동을 너무 많이 해 ."
    },
    {
        "question":"학교에 남아 공부를 하는 게 불편하시군요 .",
        "answer":"공부가 잘되는 것 같지도 않고 자유롭게 돌아다니지도 못하고 불편하지 ."
    },
    {
        "question":"밤 새서 만든 서류인데 정말 화나시겠어요 .",
        "answer":"졸려도 참아가면서 밤 새고 만든 건데 정말 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"과장님의 행동 때문에 짜증이 나시겠어요 .",
        "answer":"응 평소에 다른 업무를 할 때도 마찬가지야 . 꼬투리만 잡으려고 해 !"
    },
    {
        "question":"조금만 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"직원들을 위한 복지는 없으면서 업무만 과도하게 시키니까 조금 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 그럴 때마다 어떤 기분이 드세요 ?",
        "answer":"힘들다보니 가끔 지칠 때도 있어 ."
    },
    {
        "question":"애인이 데이트 비용을 잘 안내시군요 . 그럴 땐 어떻게 하시나요 ?",
        "answer":"내가 주로 내지 . 근데 나만 계속 내니까 감당이 안 되고 힘들기도 해 ."
    },
    {
        "question":"애인이 귀찮아해서 많이 속상했겠어요 .",
        "answer":"속상하고 마음이 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"걱정되시는 마음 이해가 가요 .",
        "answer":"미래를 위해 준비를 해야 하는데 남편은 경각심이 없어 ."
    },
    {
        "question":"금융상품이 마음에 들지 않으셨군요 .",
        "answer":"얼른 노후준비를 시작해야 하는데 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"남편이 핀잔을 줘서 기분이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"평생을 일해 왔는데 잠깐 쉬는 걸로 뭐라 하니 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"남편이 삐치셨군요 . 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"하루 종일 입이 댓 발 나와서 구시렁거리는 게 꼴 보기 싫어 ."
    },
    {
        "question":"남편이 신경을 쓰지 않아 화나시는군요 .",
        "answer":"스트레스 받아서 남편에게 화를 냈다가 싸웠어 ."
    },
    {
        "question":"자식들이 부양을 해주지 않으려 해 몹시 서운하시군요 .",
        "answer":"인생은 역시 혼자라는 것을 느껴 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 곧 잘릴 위기라 걱정이 많으시겠군요 .",
        "answer":"나같이 나이 든 사람은 다른 일자리 구하기 쉽지 않아 ."
    },
    {
        "question":"노후준비가 덜 되어 불안한 마음을 갖고 계시는군요 .",
        "answer":"남편은 은퇴하기로 마음을 먹은 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"시골로 내려가서 살자 해서 기분이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"난 시골이 적성에 안 맞아 . 가면 적응 못 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"자식들이 자꾸 돈을 달라고 해 화가 나시는군요 .",
        "answer":"내 노후준비도 벅찬데 자식들까지 감당이 안 돼 ."
    },
    {
        "question":"노후대비로 모아둔 돈이 적어 심란하시군요 .",
        "answer":"자식들 결혼 비용도 보태줘야 하는데 너무 부담이야 ."
    },
    {
        "question":"한숨이 나올 만큼 힘드신 상황이군요 .",
        "answer":"끝이 안보여서 너무 막막해 ."
    },
    {
        "question":"건강을 유지하기 위해 관리하는 사용자님에게 남편이 불평이 많아서 서운하시겠어요 .",
        "answer":"나는 남편과 오래 같이 살고 싶어서 건강관리를 하는 건데 남편을 그걸 몰라주니 속상해 ."
    },
    {
        "question":"늙어서도 할 수 있는 일이 있는데 사람들은 늙으면 아무 것도 못 한다고 말해서 화나시겠어요 .",
        "answer":"날 약자 취급하는 세상이 너무 싫어 . 난 아직도 팔팔해 ."
    },
    {
        "question":"가족들에게 쓸데없는 걸 사왔다는 소리를 들어서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"그 말을 듣고 무작정 화를 내고 나왔는데 조금 후회하는 중이야 ."
    },
    {
        "question":"남편 분에게 영양제를 챙겨줘도 남편 분은 귀찮아하셔서 서운하시겠어요 .",
        "answer":"내가 남편 건강을 위해 나도 귀찮은데 매일 챙겨주는 건데 . 괘씸해져 ."
    },
    {
        "question":"남편이 매일 등산을 하는 사용자님을 보고 비아냥거려서 화나시겠어요 .",
        "answer":"너무 얄미워 . 내 건강을 위해 등산하는 건데 왜 비아냥거리는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"시댁 가는 걸로 문제가 있으셨군요 . 힘드시겠어요 .",
        "answer":"위로 한마디면 힘든 게 풀렸을 텐데 그게 어려운가 봐 . 다음번에는 위로를 해달라고 말할지 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"성격으로 인하여 고민이 있으시군요 . 힘드시겠어요 .",
        "answer":"한두 번이 아니라서 큰 문제야 . 남편에게 직접 방법을 물을까 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"과장님이 계속 구박을 하는 것 같아서 기분이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"왜 나한테만 자꾸 구박을 하는 걸까 ? 고민이네 ."
    },
    {
        "question":"일을 계속해도 안 줄어서 기분이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"왜 일은 해도 해도 줄지를 않을까 ? 고민이네 ."
    },
    {
        "question":"직장에서 일을 많이 요구를 해서 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"왜 나한테 일을 더하기를 바라는 걸까 ? 의문스럽네 ."
    },
    {
        "question":"상사가 예고 없이 매번 야근을 시켜서 싫으셨군요 .",
        "answer":"왜 나한테 예고 없이 일을 시킬까 ? 의문스럽네 ."
    },
    {
        "question":"주말에 일을 하느라 친구들을 못 만나서 기분이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"왜 주말에도 일을 해야 하는 걸까 ? 의문스럽네 ."
    },
    {
        "question":"기업이 요구하는 서류가 많으셔서 기분이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"왜 기업들은 면접을 볼 때 요구하는 서류가 많은 걸까 ? 의문스럽네 ."
    },
    {
        "question":"중소기업의 환경이 좋지 못하여서 별로이시군요 .",
        "answer":"왜 중소기업의 환경이 열악할까 ? 의문스럽네 ."
    },
    {
        "question":"상사가 밖에서 쌓인 스트레스를 직장에서 풀어서 화가 나시군요 .",
        "answer":"왜 밖에서 받은 스트레스를 직장에서 푸는 걸까 ? 의문스럽네 ."
    },
    {
        "question":"시키는 일이 많은데 월급을 적게 주어서 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"왜 주는 월급보다 많은 양의 일을 시킬까 ? 의문스럽네 ."
    },
    {
        "question":"몸이 불편해서 뭘 할 수가 없으니 화가 나시는군요 .",
        "answer":"건강을 회복하기 위해서 운동을 할까 하는 데 수영이 좋을지 등산이 좋을지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"아내가 매일 효과 없는 영양제를 챙겨 주어서 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"영양제보다 음식이나 운동이 나을 거 같은데 아내한테 어떻게 말해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"매일 약을 챙겨 먹어야 해서 귀찮으시군요 .",
        "answer":"어차피 먹어야 하는 데 매번 챙겨야 하다 보니까 스트레스를 받는 것 같아서 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"의사가 매번 술과 담배를 끊으라고 말만 해서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"나도 술과 담배를 끊어야 한다는 거는 알지만 매번 실패해서 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"몸이 전과 같지 않아서 답답하고 힘드시군요 .",
        "answer":"이런 힘든 마음을 아무도 몰라줘서 더 답답한 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"자식들이 잔소리를 해서 머리가 아프시군요 .",
        "answer":"걱정은 고맙지만 잔소리가 심해지는 것 같아서 화가 나려고 해 ."
    },
    {
        "question":"아픈데도 회사에서 억지로 회식에 데려가 술을 마셔서 더 아파져 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"매번 회식을 강요하는데 이대로는 무리야 ."
    },
    {
        "question":"사기를 당하여 사업을 정리하고 시골로 내려오게 되셨군요 .",
        "answer":"믿을 수 있는 사람이라 생각했는데 사기를 치고 도망갔더라고 ! 그때만 생각하면 화가나 ."
    },
    {
        "question":"아내가 시장에서 나물을 파는 게 싫으시군요 .",
        "answer":"왜 사서 고생을 하는지 모르겠어 . 나는 아내가 지금 하는 일이 마음에 안 들어 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들이 구해준 집으로 고민이 많으셨겠어요 .",
        "answer":"아니 난방도 안 되는데 월세는 너무 터무니없이 비싸 ."
    },
    {
        "question":"어머니가 본인에게만 잔소리를 하는 것 같다고 느끼시군요 . 너무 화나시겠어요 .",
        "answer":"너무 스트레스 받아서 엄마에게 한번 솔직히 말해볼까 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"가족 여행을 가고 싶으신가요 ?",
        "answer":"나도 다른 가족들처럼 여행가고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"아버지가 또 약속을 안 지키셨군요 . 너무 화가 나겠어요 .",
        "answer":"이렇게 계속 약속을 안 지켜서 너무 속상해 ."
    },
    {
        "question":"형이 계속 본인만 괴롭혀서 화가 나시는군요 . 형이 괴롭히는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"아니 . 형은 계속 이유 없이 나를 괴롭혀 ."
    },
    {
        "question":"아버지가 누나만 계속 챙겨줘서 서운하시군요 . 어떠한 점에서 그렇게 느끼셨나요 ?",
        "answer":"아버지가 누나만 예뻐하는 느낌이 들어 ."
    },
    {
        "question":"누나가 계속 심부름 시켜서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"그렇다고 심부름 안하면 누나가 계속 화내 ."
    },
    {
        "question":"누나만 좋은 선물을 받아서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"누나만 나보다 좋은 것 사주고 너무 속상해 ."
    },
    {
        "question":"어머니께서 어떤 상황을 오해하셨나요 ?",
        "answer":"형은 지금까지 놀다가 공부하고 나는 여태까지 공부하다 쉬는 건데 뭐라고 하셔 !"
    },
    {
        "question":"아버지께서 본인한테만 쓰레기를 버리라고 해서 짜증 나셨군요 . 아버지께서 본인한테만 시키는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"아니 모르겠어 . 왜 나한테만 시키실까 ."
    },
    {
        "question":"아내 때문에 마음이 좋지 않으시군요 . 좀 더 자세히 설명해주시겠어요 ?",
        "answer":"전에는 요리도 곧잘 하던 아내가 이제는 배달음식을 시켜 먹는 걸 보면 아내에게 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"남편이 술을 마시고 밤늦게 들어오셔서 많이 화가 나셨군요 .",
        "answer":"계속 그러니까 화만 내고 소리만 치게 돼 . 점점 지쳐가 ."
    },
    {
        "question":"어려운 일을 맡으셨군요 .",
        "answer":"무슨 의도로 내게 그렇게 하신 건지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"연봉을 또 동결하다니 배신당한 기분이시겠군요 .",
        "answer":"이게 벌써 몇 년째인지 몰라 . 언제까지 참아야 하는 거야 대체 ."
    },
    {
        "question":"선생님이 그런 말을 하셨다니 기분이 좋지 않으시겠어요 .",
        "answer":"내 얼굴이 못생겨서 선생님께서는 그렇게 말씀하셨을까 ? 그런 말씀을 왜 하시는지 궁금해 ."
    },
    {
        "question":"가족들이 걱정할까봐 스스로 해결하시려고 노력하시는군요 . 힘드시겠어요 .",
        "answer":"당뇨 진단을 받고 나니 돈도 많이 들어서 돈이 들지 않는 운동을 하면서 치료해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"노후 생활비를 마련하는 게 힘드시군요 .",
        "answer":"언제까지 노후 생활비를 마련해야 할지 모르겠고 그만 일하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"가장으로서 경제적인 책임에 지치셨군요 .",
        "answer":"회사 다니는 것도 몹시 힘든데 경제적인 것까지 신경 쓰려니 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"노후준비를 위해 일하는 게 힘들다고 느끼셨군요 .",
        "answer":"힘들고 화가 나는데 다들 이렇게 일만 하면서 사는 걸까 ? "
    },
    {
        "question":"아내 분과 다툼이 있으셨군요 .",
        "answer":"나도 등산을 하고 싶은데 내 건강은 신경도 안 쓰더니 자기 건강은 귀중한가 봐 ."
    },
    {
        "question":"귀가 안 들리는 것에 큰 불편을 느끼고 계시는 것 같아요 .",
        "answer":"누워 있어도 대화라도 나누면 덜 할 텐데 귀까지 안 들리니 성가시기 그지없어 ."
    },
    {
        "question":"일등을 하지 못해서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"연습을 좀 더 했더라면 일등을 했을 거야 . 연습을 방해한 옆집 영감이 미워 ."
    },
    {
        "question":"싫어하는 음식을 드셔야 해서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"하지만 다이어트를 하기 위해서는 싫어하는 음식도 먹어야해 ."
    },
    {
        "question":"아내와 함께 시간을 보내지 못해 아쉬우시겠어요 .",
        "answer":"아내는 주말에 자느라 바빠 . 그래서 나와 함께 등산에 가지 못해 ."
    },
    {
        "question":"위층 소음으로 인해 많이 피곤하시겠어요 .",
        "answer":"층간소음 때문에 잠을 못자겠어 ."
    },
    {
        "question":"언니가 귀찮아해서 서운하셨겠네요 .",
        "answer":"맨날 내가 말만 걸어도 귀찮아 해 . 그냥 내가 다 귀찮은가 봐 ."
    },
    {
        "question":"막무가내로 욕만 하는 친구가 이해가 안 되시는군요 .",
        "answer":"각자 가치관과 생각이 다른 걸 존중해야 하지만 저 친구는 너무 꽉 막혀 있어 ."
    },
    {
        "question":"빚이 있으면서 명품만 고집하는 친구가 한심하게 느껴지시는 군요 .",
        "answer":"나이가 몇인데 아직도 정신을 못 차리는 모습이 친구로서 안타까워 ."
    },
    {
        "question":"흡연 시 자기 담배를 들고 나오지 않는 후배에게 화가 났나 봐요 .",
        "answer":"처음도 아니고 자꾸 그러니까 좀 신경이 쓰이네 ."
    },
    {
        "question":"군대 후임이 자기 일만 끝내고 쉬어서 거슬리는군요 .",
        "answer":"자기 일이 끝났으면 남의 일을 돕고 다같이 쉬어야 하는 건데 ."
    },
    {
        "question":"야간 자율학습을 해야 하는데 하기 싫으시군요 .",
        "answer":"어쩔 수 없는 건 아는데 너무 피곤해 죽겠어 ."
    },
    {
        "question":"성적도 좋으면서 툴툴대는 친구 때문에 짜증이 나셨군요 .",
        "answer":"내가 보기엔 괜찮은데 왜 불평만 하는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"선생님이 자격증 따라고 해서 많이 귀찮으셨군요 .",
        "answer":"나중에 해도 될 텐데 선생님은 지금 따 두라고 하셔 ."
    },
    {
        "question":"토요일에도 학교에 공부하러 가야 돼서 너무 지루하시군요 .",
        "answer":"수능이 얼마 남지 않아서 토요일에도 자율학습이 있거든 ."
    },
    {
        "question":"하고 싶은 동아리 활동이 없는데 선생님이 무조건 해야 된다고 하셔서 짜증이 나셨군요 .",
        "answer":"나는 댄스를 배우고 싶은데 우리 학교에는 없거든 ."
    },
    {
        "question":"운동 신경이 없어서 체육시간이 재미없으시군요 .",
        "answer":"나는 몸을 움직이는 것에 흥미가 없거든 ."
    },
    {
        "question":"점심시간 급식에 맛있는 게 나오지 않아서 기분이 안 좋으셨군요 .",
        "answer":"요즘 계속 건강식 위주로 나오는 거 같아서 입맛에 안 맞아 ."
    },
    {
        "question":"선생님이 추천해준 고등학교가 마음에 들지 않으시군요 .",
        "answer":"나는 좀 더 커트라인이 높은 학교를 원하는데 선생님은 내 성적으론 힘들대 ."
    },
    {
        "question":"하교 후에 친구들이랑 놀러 가고 싶었는데 교내 봉사활동이 잡혀버려서 기분이 안 좋으셨군요 .",
        "answer":"미리 알았으면 좋았을 텐데 갑자기 봉사활동 이라니 . 짜증나 죽겠어 ."
    },
    {
        "question":"교장 선생님 이야기가 재미없고 지루해서 시간이 아까우시군요 .",
        "answer":"교장 선생님은 왜 이렇게 길게 얘기하시는 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"공부에 흥미가 없어서 학교를 다닐지 고민하고 있으시군요 .",
        "answer":"나는 공부보다 음악을 하고 싶어 . 그런데 하루 종일 학교에 있으니까 음악공부 할 시간이 부족해 ."
    },
    {
        "question":"아내분이 잔소리가 심해지셨나 봐요 . 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"앞으로 어떻게 해야 할지 모르겠어 . 이대로는 이 사람이랑 못 살 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"혼자만 가정을 위해 노력하는 거 같아 마음이 불편하시겠어요 .",
        "answer":"말하자니 또 싸울 거 같아 . 너무 짜증이 나 ."
    },
    {
        "question":"아내분이 자꾸 집안일을 시키는군요 . 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"나도 일을 많이 하고 와서 힘든데 . 아내는 그것을 잘 몰라주는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"연차 결재가 안 나는군요 . 아주 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"내가 이런 대접 받으려고 열심히 일했나 자괴감이 들어 ."
    },
    {
        "question":"안 좋은 가정형편에 아이까지 갖자고 하니 마음이 불편하시겠어요 .",
        "answer":"아무리 생각해도 아이를 갖는 건 아닌 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"같이 걷고 싶을 수 있는데 이해를 못 해줘서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"걸으면 교통비도 아낄 수 있고 얼마나 좋아 ."
    },
    {
        "question":"뒤늦게 아내가 이를 간다는 사실을 알게 되었군요 .",
        "answer":"한숨도 못 자고 있어 . 어떻게 해야 할까 ."
    },
    {
        "question":"힘들게 일하고 왔는데 피곤하시겠어요 .",
        "answer":"날 왜 이렇게 배려 못 해줄까 ."
    },
    {
        "question":"아내의 전화가 못마땅하시군요 .",
        "answer":"괜히 나를 의심하는 거 같아서 기분이 나빠 ."
    },
    {
        "question":"경제적인 문제로 문제가 생기셨군요 .",
        "answer":"내가 벌어온 돈은 내가 쓰고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"아이 용품을 사는데 많은 지출이 있었나 봐요 .",
        "answer":"소비가 지나치게 많다고 생각해 ."
    },
    {
        "question":"항상 같은 메뉴에 불만이 있으시군요 .",
        "answer":"같은 식단을 먹는 것이 이젠 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"형의 태도로 인해 불쾌함을 느끼셨군요 . 조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"난 미필이고 본인은 군필이라는 이유로 자꾸 날 애 취급하고 내가 하는 일에 다 간섭을 해 ."
    },
    {
        "question":"팀장님의 비교로 인해 화가 나셨군요 .",
        "answer":"신입사원이 확실히 일을 잘하지만 대놓고 비교를 하시니깐 너무 부끄럽고 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"주말에 회사 사람들 때문에 쉬질 못하여서 화가 나셨군요 . 조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"난 평일에 내 할 일을 다 끝내놓는데 자꾸 주말에도 일을 시키려고 해 ."
    },
    {
        "question":"삶이 불공평하게 느껴져서 슬프셨군요 .",
        "answer":"나는 악착같이 일해도 전혀 형편이 나아지질 않아 . 내 미래는 언제 밝아질지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"회사에서는 작아지는 모습에 마음이 안 좋으셨군요 .",
        "answer":"평소처럼 활발한 모습을 회사에서도 유지하고 싶은데 자꾸 나도 모르게 어두워져서 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"아무도 재능을 알아주지 못해 슬프셨군요 . 조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"인스타그램에 내 그림을 올려도 아무도 좋아요를 눌러주지 않아 ."
    },
    {
        "question":"큰맘 먹고 준비한 선물인데 친구가 실망을 해서 속상하셨군요 .",
        "answer":"내가 준비한 정성은 무시하고 투덜거리니깐 진짜 짜증나더라 ."
    },
    {
        "question":"주변에 도움을 주는 사람이 없어서 기분이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"도움 없이 나 혼자 이 세상을 헤쳐 나가야 한다는 생각에 막막해 ."
    },
    {
        "question":"팀장님의 부족한 실력으로 인해 불쾌하셨군요 .",
        "answer":"팀장님이 팀을 제대로 이끌지 못하니깐 팀원들이 모두 힘들어해 ."
    },
    {
        "question":"사수의 잔소리 때문에 불쾌하셨군요 .",
        "answer":"믿어주면 좋겠는데 자꾸 잔소리하니깐 내 스스로가 작아지게 돼 ."
    },
    {
        "question":"불공평한 출발점으로 인해 불쾌하셨군요 .",
        "answer":"나처럼 가진 것 없는 사람들은 대체 어떡하라고 이렇게 살기가 어려운 걸까 ."
    },
    {
        "question":"직장에서 많은 일을 떠맡겨서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"내가 무슨 일하는 기계도 아니고 자꾸 나한테만 일을 맡기는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"김 부장이 매일 밥을 사달라고 졸라서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"자기 밥을 자기 돈으로 사 먹어야지 . 왜 남을 돈을 뺏어 먹을 생각만 하는 거야 ?"
    },
    {
        "question":"이 팀장이 항상 말을 듣지 않아서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"상사가 말을 하면 잘 듣고 실천해야 할 거 아니야 ! 내가 그렇게 만만한가 ? !"
    },
    {
        "question":"부서 사람들이 인턴이라고 없는 취급해서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"사람을 직급으로만 판단하고 취급하는 게 너무 열 받아 . 내가 잘못한 것도 없는데 !"
    },
    {
        "question":"직원들에게 진심 어린 조언을 하는데 듣기 싫어해서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"내 마음을 알아주지 않아서 속상하고 답답해 ! 내가 다 겪고 지나왔기 때문에 알려주는 건데 ."
    },
    {
        "question":"박 과장이 매일 자신의 업무를 떠넘겨서 열 받으시겠어요 .",
        "answer":"나는 뭐 시간이 많은 줄 아나 ? 자기 할 일은 자기가 알아서 해야지 !"
    },
    {
        "question":"부서 사람들이 일을 게으르게 해서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"시간만 때우고 돈 받아먹으려는 게 눈에 딱 보여 . 그렇게 해서 문제 생기면 누가 다 처리하는데 !"
    },
    {
        "question":"김 대리가 자료를 아직도 주지 않아서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"어려운 일도 아니고 바쁜 일도 없으면서 이렇게까지 해주지 않는 건 그냥 게으른 거잖아 !"
    },
    {
        "question":"회사에서 아무도 알아보지 못해서 기분이 나쁘셨군요 .",
        "answer":"이해는 하지만 그래도 일한지가 거의 십 년 가까이 돼 가는데 정말 너무한 거 같아 !"
    },
    {
        "question":"회사에서 자꾸 출장을 보내서 화가 나시군요 .",
        "answer":"내가 제일 만만한가 보지 . 출장 다녀오는 게 어디 쉬운 일도 아닌데 한 사람만 돌리는 게 말이 되니 ?"
    },
    {
        "question":"팀 직원들이 열심히 일하지 않아서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"적당히도 아니고 너무 게으르니까 짜증이 나 ! 똑같이 돈 받아먹으면서 창피하지도 않나 ?"
    },
    {
        "question":"직원들이 일할 시간에 일을 하지 않아서 불만이시군요 .",
        "answer":"시끄러워서 일하는 사람한테도 방해가 되잖아 . 그럴 거면 나가서 떠들던가 ."
    },
    {
        "question":"신경 써야 할 일이 많아져 힘이 많이 드셨군요 .",
        "answer":"그런데도 팀원들은 잘 따라오지 않는 것 같아 더 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"내키지 않는 일을 권해서 기분이 나쁘시군요 .",
        "answer":"요즘은 혼자 사는 사람도 많은데 왜 자꾸 만남을 강요하는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"어머니가 친구와 비교해서 기분이 안 좋겠어요 .",
        "answer":"독려를 해줘도 부족한데 비교를 하니까 내 자존감이 떨어져 ."
    },
    {
        "question":"결혼은 하고 싶은데 마땅한 상대가 없으시군요 .",
        "answer":"연애했던 남자들 중에는 결혼을 하고 싶다는 생각을 들게 한 사람이 없어서 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"가고 싶지 않은 회식자리에 어쩔 수 없이 가게 되면 지루하겠어요 .",
        "answer":"회식 자리에서 상사 기분 맞춰주고 그러다 보면 일하는 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"친구들과의 자리에서 친구들 자랑만하면 화가 나겠어요 .",
        "answer":"나에 비해 친구들이 잘 살고 있는 거 같아서 듣기도 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"뺏은 휴대폰을 반장한테만 주어서 화가 났군요 .",
        "answer":"긴급한 상황에 연락을 하라고 줬다지만 이건 공평하지 않잖아 ."
    },
    {
        "question":"친구랑 사이 좋게 지내라는 말에 왜 화가 났는지 조금 더 자세하게 이야기해주세요 .",
        "answer":"이미 따돌림을 받고 있는 애한테 그런 얘길 하는 게 무슨 소용이람 ."
    },
    {
        "question":"도움을 주려는 친구들에게 화를 냈군요 . ",
        "answer":"학교폭력을 고작 선생님께 말하자는 게 단데 그걸 누가 몰라서 안하고 있었겠어 ?"
    },
    {
        "question":"선생님에게 알리기 싫다고 이야기했군요 .",
        "answer":"아빠는 선생님이 개입하면 해결될 거라고 생각하는 게 어이없어서 화를 냈어 ."
    },
    {
        "question":"술을 마시고 싶지 않은데  주변에서 유혹하는군요 . 힘드시겠어요 .",
        "answer":"술을 정말 끊고 싶은데  주변에서 도와주질 않아 ."
    },
    {
        "question":"처남이 병상에 오래있어 아내가 고생이라며 투덜대서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"몇 번 그 말을 듣기는 했는데 들을 때마다 너무 화가 치밀어 올라 ."
    },
    {
        "question":"입원했을 때 연락 한번 없던 아들이 퇴원하고 찾아와서 괘씸하고 얄미우시군요 .",
        "answer":"아들 하나 애지중지 키웠더니 다 소용 없는 짓이었어 . 그렇게 가르치지 않았는데 내가 잘못 키웠어 ."
    },
    {
        "question":"그날 가족사진을 찍기로 한 것을 생각이 없다고 생각했군요 . 무슨 일인지 조금 더 자세히 말씀해 주실 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 위암 진단받은 날 사진을 찍자기에 내 영정 사진 찍는 거냐고 물었더니 아내가 무척 화를 내더라고 ."
    },
    {
        "question":"오랜만에 보는 손자가 인사만 하고 방에 가 게임을 해서 많이 섭섭하셨군요 .",
        "answer":"안아 주고 싶은데 손자는 내가 싫은 건지 너무 서운하네 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 해 온 주식을 당신만 하지 않아 불안해서 분노감이 드셨군요 .",
        "answer":"응 . 내가 노후준비를 너무 부족하게 한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"마흔 살부터 노후대비를 해야 하니 마음이 힘드시겠군요 .",
        "answer":"아이들 교육비도 많이 들고 돈 쓸 일이 끝이 없는데 노후대비라니 서글퍼 ."
    },
    {
        "question":"그동안 빚을 갚느라 많이 힘들었겠어요 .",
        "answer":"지금대로라면 다 갚을 때까지 일 년 정도 남은 것 같은데 이 생활이 빨리 끝났으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"발표준비 열심히 했는데 너무 서운하시겠어요 .",
        "answer":"다른 애들은 신경 안 쓰는 거 같아서 더 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"제가 이해를 잘못하겠는데 좀 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"쟤는 머리가 좋아서 맨날 노는데도 백점 맞아서 부러워 ."
    },
    {
        "question":"따로 살고 있는 아들이 연락을 자주 안하니까 무척 서운하시겠어요 .",
        "answer":"일이 바쁠 수도 있지만 따로 살고 있으면 엄마한테 수시로 연락을 해 줘야지 ."
    },
    {
        "question":"남편분이 담배를 끊지 못해서 많이 걱정되시겠어요 .",
        "answer":"걱정이 태산 같아 . 말로는 담배를 끊겠다고 하면서 정작 끊지를 못하고 있단 말이야 ."
    },
    {
        "question":"친구랑 말다툼을 하셔서 마음이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"어제도 아무 일도 아닌 걸로 싸웠네 . 감정을 자재를 못하겠어 ."
    },
    {
        "question":"누군가 집 앞 주차장에 주차를 했군요 . 많이 짜증나시겠어요 .",
        "answer":"어떻게 해야 주차장 앞에 주차를 하지 않을까 ?"
    },
    {
        "question":"많이 화가 나시고 서운했겠어요 .",
        "answer":"지금 기분이 너무나도 분노가 치밀어 오르고 아내만 보면 화가 나네 ."
    },
    {
        "question":"기분이 상하셨겠네요 . 부장님께서 왜 그러시는지 이유를 아시나요 ?",
        "answer":"이유를 모르겠어 ! 다른 직원이랑 똑같이 잘못해도 나한테만 차갑게 대하셔 !"
    },
    {
        "question":"많이 속상하셨겠네요 . 어머니는 탈락한 걸 모르셨던 게 아닐까요 ?",
        "answer":"모르셨겠지 . 근데 좀 조심스럽게 물어볼 수도 있는 거잖아 ."
    },
    {
        "question":"너무 피곤하시겠어요 . 회사 동료 분들께 도움을 요청하면 어떨까요 ?",
        "answer":"다들 자기 업무 처리하느라 바빠 . 다 같이 야근하는 입장이라 도와달라고 못해 ."
    },
    {
        "question":"이번 달 월급이 충격적이라니 . 월급이 적게 들어왔나요 ?",
        "answer":"월급이 적으면 일이라도 적당히 주던가 . 일은 엄청 많으면서 보너스 한번을 안 줘 !"
    },
    {
        "question":"작년보다 여름휴가 보너스가 줄어들었나 보군요 !",
        "answer":"여름휴가 보너스만을 기다려왔는데 ! 작년보다 매출도 완전 올랐는데도 우리 회사는 구두쇠 같군 ."
    },
    {
        "question":"회사의 어떤 점이 사용자님을 짜증나게 만들었나요 ?",
        "answer":"면접 봤을 때만 해도 경력 인정해준다고 오라고 하더니 이제 와서 삼 개월 수습기간이 있다고 말하더라고 ."
    },
    {
        "question":"주말까지 쉬지 못하고 일하게 되면 너무 피곤할 것 같아요 .",
        "answer":"심지어 월요일부터 금요일까지 야근했거든 ? 이번 주 너무 피곤한데 어떡하나 ."
    },
    {
        "question":"많이 불편하시겠네요 . 옆 사람이 어떤 식으로 산만하게 행동하시나요 ?",
        "answer":"사무실에서 노래를 크게 흥얼거리다가 책상을 내려치고 욕하고 그래 . 내 업무 흐름이 다 깨져 ."
    },
    {
        "question":"사용자님을 무시한다는 생각이 들었을 수 있겠네요 . 속상했겠어요 .",
        "answer":"나는 선배가 인수인계 해주실 때 한 글자도 놓치지 않으려고 받아 적고 그랬는데 말이야 . 너무 기분 나빠 ."
    },
    {
        "question":"너무 막막하시겠어요 . 취업사이트에 문과 졸업생을 우대하는 곳은 아예 없는 건가요 ?",
        "answer":"있긴 있는데 너무 한정적이야 . 열에 일곱이 이과 우대야 . 이게 말이 돼 ?"
    },
    {
        "question":"많이 속상하시겠어요 . 스펙을 쌓아서 다시 도전해보는 건 어때요 ?",
        "answer":"그럼 시간이 너무 오래 걸릴 거 같아 . 중소기업에 지원해서 합격했으니 그냥 다녀야지 ."
    },
    {
        "question":"형이 그대로 가버려서 화가 나셨겠군요 .",
        "answer":"아무리 그래도 같이 하다 그냥 가버리는 게 어디 있어 ? 사람 무안하게 ."
    },
    {
        "question":"가족들에게 화내고 짜증을 내게 돼서 속상하시군요 .",
        "answer":"가족들이 나 때문에 상처받는 건 아닐까 싶으면서도 짜증을 내게 돼 . "
    },
    {
        "question":"주변 사람에게 투덜거리는 일이 많아지다니 걱정되네요 .",
        "answer":"주변 사람들에게 상처를 주는 건 아닐까 걱정 돼 ."
    },
    {
        "question":"부정적인 생각이 드는군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"학교에서 친구들로부터 폭력과 따돌림을 당해 늘 불안하고 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"현재 처한 상황이 불합리하게 느껴져 툴툴거리게 되는군요 .",
        "answer":"학교에서 폭력과 따돌림을 당해 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"어떠한 상황에도 짜증부터 나는군요 . 답답하시겠어요 .",
        "answer":"친구들과 사이가 좋지 않아 내 자신이 이렇게 되어 버린 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"짜증이 많이 나시나 보군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"학교도 애들도 마음에 안 들어 . 원래는 안 이랬는데 내가 잘못된 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"친구들이 가식적으로 보여서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"다 착해 보이려고 따돌림 당하는 나한테 말을 거는 것 같아 . 짜증만 나 ."
    },
    {
        "question":"대중교통 이용 시 외투 때문에 불편하겠어요 .",
        "answer":"감기에 걸리기는 싫은데 날씨가 너무 쌀쌀해서 옷을 입기가 어려워 ."
    },
    {
        "question":"치매를 예방하기 위해 수영을 다니기 시작하셨군요 .",
        "answer":"그런데 수영이 생각보다 너무 힘들어 . 내가 왜 이렇게까지 해야 하나 싶어서 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"자식들이 결혼을 하면서 용돈을 조금 줘서 서운하시군요 .",
        "answer":"더 달라고 말하면 이기적이고 나쁜 사람이 될까 ?"
    },
    {
        "question":"일하는 곳에서 시간을 줄이라고 해서 속상하셨군요 .",
        "answer":"내가 나이를 많이 먹어서 일을 잘하지 못한다고 생각하나 봐 ."
    },
    {
        "question":"지원금을 신청하고 싶었는데 복잡해서 못하셨군요 .",
        "answer":"나같이 나이가 많으면 이런 것 하기가 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"장을 볼 때 아끼려고 해서 힘드시군요 .",
        "answer":"이러면서 사니까 자꾸 회의감이 들어서 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"아내 분께서 돈을 적게 줘서 화가 나시는 군요 .",
        "answer":"나도 돈 벌어오는 사람인데 . 왜 내가 번 돈을 내가 쓰지도 못하지 ?"
    },
    {
        "question":"퇴직금이 너무 적다는 생각에 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"은퇴 이후에 이 돈으로 어떻게 살라는 거야 . 화나 정말 ."
    },
    {
        "question":"정년을 앞두고 빨리 퇴사했으면 하는 회사 때문에 마음이 상하셨겠어요 .",
        "answer":"그래도 내가 이 회사에 들인 노력이 얼만데 . 퇴직금 받지 말라는 거야 뭐야 ."
    },
    {
        "question":"아직까지도 금전적 도움을 청하는 자식들에게 화가 나시는군요 .",
        "answer":"이제 다들 어엿한 사회인인데 돈은 직접 벌어야지 . 아직도 나한테 손 벌리는 게 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"친구가 옆에서 계속 자랑을 해서 기분이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"친구가 자랑을 할 때마다 짜증나고 얄미워 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 놀려 기분이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"놀림 당할 때마다 화나고 자존심 상해 ."
    },
    {
        "question":"검진 비용이 너무 비싸다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"꾸준히 검진 받고 있지만 검진 비용이 조금 아까운 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"입맛이 없고 몸이 힘들어서 상황이 짜증나시는군요 .",
        "answer":"당뇨가 와서 식단 조절 때문에 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"식단을 지켰는데 어떤 일이신지 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"혈압 수치 때문에 계속 식단 조절했는데 하나도 나아지지 않았어 ."
    },
    {
        "question":"우울해서 마음이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"하나밖에 없는 남편인데 신경도 안 써주고 더 우울해지는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"남편분에 대해 화가 나시는군요 . 조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"관절염 때문에 아내가 고생인데 데리러 오지도 않고 남편이 쓸모가 없어 속상해 ."
    },
    {
        "question":"무심한 자녀분들의 반응 때문에 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"아무리 일이 바쁘다지만 내가 입원까지 했는데 정말 속상하고 화가 나기까지 해 ."
    },
    {
        "question":"치료가 너무 힘들어서 괜히 툴툴대셨군요 .",
        "answer":"생각해보니 내가 간호사에게 너무 했던 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"영정사진이 마음에 들지 않아서 화가 나고 속상하시겠어요 .",
        "answer":"마지막으로 남는 사진인데 마음에 들지 않아서 정말 속상해 ."
    },
    {
        "question":"아픈데 밥도 맛이 없어서 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"저염식이니 간이 심심할 수 밖에 없는데 내가 너무한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"남편분이 걱정해주지 않는 것 같아 속상하시군요 .",
        "answer":"자기가 밥상을 차리는 것도 아니면서 맨날 반찬 투정만 하는 게 이젠 너무 서러워 ."
    },
    {
        "question":"많이 속상하셨겠어요 . 왜 딸이 자주 안온다고 생각하셨나요 ?",
        "answer":"나는 딸이 보고 싶은데 딸은 시간이 많으면서도 일주일에 한 번밖에 오지 않아 ."
    },
    {
        "question":"아들에게 불평을 하고 나서 마음이 많이 안 좋으셨겠네요 .",
        "answer":"사실 크게 먹고 싶진 않았는데 요즘 짜증이 많이 는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"혼자 너무 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 그래서 산책을 같이 나가는데 앞으로는 어떻게 거절해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"무릎이 안 좋아서 병원에 갔다 왔는데 마음에 안 드시는군요 .",
        "answer":"약까지 먹었는데 안 나아져서 의사한테 관절염 약이 잘 안 듣는 거 같다고 불평하고 왔어 ."
    },
    {
        "question":"병원 직원들이 쌀쌀맞아서 기분이 나쁘셨겠어요 .",
        "answer":"응 . 기침 때문에 병원에 갔는데 안내하는 간호사가 엄청 쌀쌀맞더라고 ."
    },
    {
        "question":"손주들 때문에 실망하셨군요 .",
        "answer":"내가 아픈데 손주들은 관심도 없고 전화 한 통이 없어 ! 기분이 안 좋네 ."
    },
    {
        "question":"시어머니께 하소연 할 정도면 그동안 많이 속상하였겠어요 .",
        "answer":"시어머니도 아들이 술 마시는 것에 대해서 걱정하시는 것 같더라고 ."
    },
    {
        "question":"며느리에게 입맛에 맞게 반찬을 해달라고 하셨군요 .",
        "answer":"건강하기 위해서 이렇게 먹어야 되지만 사실 난 조금 더 맛있게 먹고 싶거든 ."
    },
    {
        "question":"문병을 왔는데 빈손으로 오면 많이 속상하죠 .",
        "answer":"친한 동호회 회원이니까 뭐라도 하나씩 사올 줄 알았는데 지금 보니까 그게 내 착각 같기도 해 ."
    },
    {
        "question":"많이 우울하셔서 가만히 있고 싶으실 텐데 계속 나오라 하니 짜증나셨겠어요 .",
        "answer":"친구가 내 상황을 눈치 채고 다른 친구랑 놀면 좋겠는데 나만 나쁜 사람 된 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"혼자 지내고 계신데 자녀분들이 연락을 자주 하지 않으셨군요 . 속상하고 화도 났겠어요 .",
        "answer":"자식들 안 굶기려고 뼈 빠지게 일해서 힘들게 키웠는데 나에게 연락 한 통 없어서 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"친구 분들 모임에서 아픈 것에 대해 지속적으로 들어주시느라 화가 나셨군요 .",
        "answer":"좋은 것만 보고 좋은 것만 듣고 싶은데 부정적인 이야기만 하니까 더 지치는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"점점 더 몸이 약해지시는 남편 분을 챙기시느라 지치고 화도 나셨군요 .",
        "answer":"젊은 시절에도 잔병치레를 많이 해서 내가 옆에서 챙기느라 고생을 많이 했어 . 평생 이러니까 불만스러워 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들이 독립한 후 좀처럼 연락을 하지 않으셔서 속상하고 화가 나셨군요 .",
        "answer":"함께 살 때에는 엄마를 잘 챙겨주는 아이들이었는데 각자 가정이 생겼다고 소홀한 것 같아서 너무 서운해 ."
    },
    {
        "question":"친구분과 사이가 틀어져서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"내가 자기를 욕했다고 오해하는 것 같아 . 내 말은 듣지 않고 무시해서 기분이 나빠 ."
    },
    {
        "question":"오랫동안 손주를 못 만나서 많이 보고 싶으시겠어요 .",
        "answer":"며느리가 바빠서 자주 데려오지를 못해 . 내 속만 타들어 가 ."
    },
    {
        "question":"경로당에 새로 온 분 때문에 화가 나셨군요 .",
        "answer":"자기 마음에 들지 않으면 소리를 질러서 나를 괴롭게 해 ."
    },
    {
        "question":"매번 계산을 피하는 남편 친구분 때문에 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"만날 때마다 나만 손해 보는 것 같아서 정말 억울해 ."
    },
    {
        "question":"남편 때문에 답답한 마음이시군요 .",
        "answer":"내 말을 좀 더 귀 기울여 듣게 하는 법이 없을까 ?"
    },
    {
        "question":"남편이 말을 안 듣고 복지관에 간다고 해서 짜증 나시는군요 .",
        "answer":"오늘은 좀 안가면 덧나나 ? 내 말 좀 들었으면 좋겠다 ."
    },
    {
        "question":"따님이 자신보다 사용자님을 먼저 챙겨서 속상하시군요 .",
        "answer":"나 말고 자기나 잘 챙길 것이지 . 말도 안 들어 ."
    },
    {
        "question":"경로당 친구가 말을 안 들어서 답답하시겠어요 .",
        "answer":"경로당에 놀러 가서 속만 터지는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"경로당 잔치에 돈이 많이 들었군요 . 그래서 기분이 어떠셨나요 ?",
        "answer":"잔치에 먹을거 하나 없고 재미도 없었는데 이번달 예산을 다 썼다 하더라고 . 정말 이해가 안돼 ."
    },
    {
        "question":"자식들 때문에 기분이 많이 안 좋으시군요 . 조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"다들 나이는 먹을 만큼 먹어서 . 아직도 내 재산만 탐내지 일을 전혀 하질 않아 ."
    },
    {
        "question":"일자리가 없어서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"노인정에서 만난 김 씨는 얼마 전부터 소소하게 일하고 있다는데 나도 하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"일을 하기에 충분히 건강하신데 일자리가 없어서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"정부에서는 노인 일자리가 늘어났다고 하는데 체감 상으로는 아닌 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"여성 노인은 경비원을 할 수 없다고 거절당해 화가 나시는군요 .",
        "answer":"여성 노인은 경비원을 하기엔 체력이 안 된다고 생각하나 봐 ."
    },
    {
        "question":"경제적으로 힘드신데 아무도 관심을 안 가져 주시는군요 .",
        "answer":"옆 집 김 씨도 전담 사회 복지사를 통해 정부지원을 받는다고 하는데 나는 안 줘 ."
    },
    {
        "question":"근래에 대인관계가 쉽지 않다고 생각하게 되신 일을 겪으셨나요 ?",
        "answer":"그런 일이 있었으니까 이렇게 말하는 거 아니겠어 ?"
    },
    {
        "question":"어머니와 무슨 일이 있었던 건가요 ?",
        "answer":"어제 동생이 내 옷을 말도 없이 입고 외출해서 싸웠는데 엄마가 나보고만 뭐라고 했어 . 진짜 너무하지 않아 ?"
    },
    {
        "question":"어떤 일이 있으셔서 고마움을 몰라준다는 생각이 드셨나요 ?",
        "answer":"남편이 나 정도면 시댁에 잘하는 편인데 더 자주 연락드리라고 눈치를 줘서 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점에서 언니를 편애한다고 느끼셨나요 ?",
        "answer":"나보다 언니가 공부를 잘하니까 용돈도 더 주고 더 챙겨주시는 것 같아 . 불만이야 ."
    },
    {
        "question":"회사 부장님이 마음에 안 드시는군요 .",
        "answer":"본인이 시킨 대로 하면 생각 없이 했다고 하고 알아서 하면 마음대로 했다고 핀잔을 준다니까 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일로 짜증이 나시나요 ?",
        "answer":"직장 상사가 자꾸 나에게만 트집을 잡는 것 같아 . "
    },
    {
        "question":"대인관계에 있어 다른 사람들이 본인에게 기대를 많이 한다고 느끼시는군요 . ",
        "answer":"다른 사람들에게 많은 것을 퍼주는 것은 옳지 않다고 생각해 . 하지만 남들은 그렇지 않나 봐 ."
    },
    {
        "question":"자기 남자 친구 건강을 사용자님보다 더 신경 써서 서운하시군요 .",
        "answer":"서운하고 배신감이 들어 . 고작 감기 걸린 남자 친구 걱정은 그리하면서 ."
    },
    {
        "question":"아들이 바쁘다는 핑계로 연락을 잘 안 해 속상하시군요 .",
        "answer":"일이 바쁠 수도 있지만 그래도 연락을 할 수는 있는 건데 ."
    },
    {
        "question":"몸도 아픈데 남편분이 반찬 투정을 하니까 화가 나셨겠어요 .",
        "answer":"왜 어린 아이처럼 반찬 투정을 할까 . 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"남편분이 담배를 못 끊어서 많이 걱정되시겠어요 .",
        "answer":"걱정이 태산같아 . 말로는 담배를 끊겠다고 하면서 정작 끊지를 못하고 있단 말이야 ."
    },
    {
        "question":"남편분의 주장에 황당하신 것 같네요 .",
        "answer":"일도 서툴게 하면서 생색은 정말 잘 내 . 짜증이 날 정도야 ."
    },
    {
        "question":"생일 밥을 사주려고 했는데 딸이 화를 내서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"아무리 바빠도 그렇지 오랜만에 얼굴을 보려는데 너무 서운해 ."
    },
    {
        "question":"자식들 연락이 뜸해서 많이 속상하셨을 것 같아요 .",
        "answer":"그렇다고 거절할 수도 없고 해주긴 싫은데 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"좀 더 구체적으로 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"지하철에서 다리 아프게 서 있는데 젊은 애들이 멀뚱멀뚱 쳐다보기나 하고 자리를 안 비켜줘서 화나 ."
    },
    {
        "question":"요즘 말다툼이 잦으신가 보군요 . 친구와 말다툼한 게 어떤 것 때문이라고 생각하시나요 ?",
        "answer":"아무 일도 아닌 걸로 싸웠어 . 감정을 자제 못한 내 탓이야 속상해 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점에서 속상하고 화가 나는지 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"환갑도 안 했으니까 칠순은 꼭 하고 싶단 말이야 . 아무도 신경을 안 써줘서 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"무엇이 가장 속상하고 화가 나시나요 ?",
        "answer":"그렇게나 가지 말라고 했는데도 이사를 간다고 하는 게 화가 나 . 내 말을 무시하는 거잖아 ."
    },
    {
        "question":"기분이 안 좋아 보이시네요 . 왜 그런 생각이 드셨나요 ?",
        "answer":"아내한테만 이것저것 필요한 거 없냐고 하면서 챙겨줘 . 나에겐 친근감이 없는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"건강하게 살아있는 것이 자랑스러웠는데 가족들이 사용자님을 귀찮은 존재로 여겨서 허탈하신 기분이 들겠어요 .",
        "answer":"내 모든 걸 잃은 기분이야 . 너무 당황해서 머릿속이 하얘졌어 ."
    },
    {
        "question":"사용자님 돈을 사용자님이 쓰는 것에 대해 자녀들이 불만이 많아서 화나시겠어요 .",
        "answer":"아마 유산 때문인 것 같아 . 그런데 이렇게 나오면 유산을 하나도 남겨주고 싶지 않아 ."
    },
    {
        "question":"가족들에게 사용자님 돈으로 가게를 하나 내고 싶다고 말했는데 남편이 꿈 깨라고 말해서 속상했겠어요 .",
        "answer":"내 돈으로 하겠다는데 왜 그렇게 말하지 ? 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"딸이 사용자님이 건강하다는 이유로 손자들을 사용자님한테 맡기려고 해서 화나시겠어요 .",
        "answer":"응 . 나한테 떠넘기는 것 같아 너무 책임감 없어 보여 . 딸한테 너무 실망했어 ."
    },
    {
        "question":"가족들이 건강한 사용자님을 노인 복지 시설에 맡기려고 해서 화나시고 실망스러우신가 봐요 .",
        "answer":"응 . 가족들은 내가 건강하다는 걸 뻔히 알면서 보내려는 게 괘씸해 ."
    },
    {
        "question":"죽기 전에 모아둔 돈을 다 쓰고 싶은데 가족들은 못 마땅히 여겨서 화나시겠어요 .",
        "answer":"내가 내 돈을 쓰려는데 가족들은 내 유산을 노리고 못 마땅히 여겨 . 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"성격이 바뀌는 것 때문에 고민이 많으시군요 . 힘드시겠어요 .",
        "answer":"맞아 너무 힘들어 . 그래서 이걸 어떻게 해결해야할지 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"아드님과의 관계로 고민이 많으시군요 . 힘드시겠어요 .",
        "answer":"맞아 힘들어 . 그 착했던 아들이 어떻게 이렇게 변하는지 신기하면서도 아쉬워서 어떻게 해야 할지를 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"반찬 투정을 해서 마음이 상하셨군요 . 힘드셨겠어요 .",
        "answer":"먹는 척이라도 해주면 덜 힘들 텐데 심했어 . 그래서 어떻게 해결할지 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"남편분과의 일로 짜증이 나셨군요 . 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"맞아 남편은 날 힘들게 해 . 그러지 말라고 직접 말할지 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"약속 때문에 고민이 있으시군요 .",
        "answer":"맞아 큰 고민이야 . 직접 말해도 고쳐지지를 않아 ."
    },
    {
        "question":"잔소리를 하셨군요 . 마음이 많이 쓰이셨겠어요 .",
        "answer":"맞아 나는 이렇게 마음이 쓰이는 건 알까 아들이 ? 그래도 미안하다고 사과를 할까 ?"
    },
    {
        "question":"따님 말투 때문에 짜증이 나셨군요 . 많이 신경 쓰이시겠어요 .",
        "answer":"응 신경이 많이 쓰여 . 말투를 고쳐달라고 말해볼까 ?"
    },
    {
        "question":"남편분과의 관계로 짜증이 나셨군요 . 힘드시겠어요 .",
        "answer":"집안일이 뭐가 그렇게 어렵다고 날 힘들게 해 . 그래서 다음부터는 집안일을 분배하자고 말할지 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"게임기 문제로 다툼이 있으셨군요 . 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"나한테 말하고 샀으면 이렇게 힘들 일도 없었을 텐데 이해가 안 돼 . 한번 물어볼까 ?"
    },
    {
        "question":"오빠가 사춘기가 와서 속상하시군요 .",
        "answer":"응 . 부모님은 여행가셨고 오빠는 이어폰을 끼고 울고 있어 ."
    },
    {
        "question":"할머니 문제로 부모님이 싸워서 속상하시군요 .",
        "answer":"우리 가족이 다 같은 마음으로 할머니를 사랑하는 건 사실이야 ."
    },
    {
        "question":"매우 속상하시겠어요 .",
        "answer":"남편은 옆에서 날 위해주지만 자식들은 다 자기살기 바빠 . 나는 자식도 보고 싶은데 ."
    },
    {
        "question":"저런 . 그런 일이 있으셨군요 .",
        "answer":"아마도 손주들은 안아 주지도 못하는 나를 좋아하지 않을 거야 ."
    },
    {
        "question":"왜 그런 생각을 하세요 ?",
        "answer":"내가 나이가 제일 많거든 ."
    },
    {
        "question":"옆집 소음으로 스트레스를 받으시는군요 .",
        "answer":"얼마나 싸우는지 몰라 ."
    },
    {
        "question":"고마운 일이라니 . 자세히 말해주시겠어요 ?",
        "answer":"내가 신장 이식이 필요한데 한 친구가 자기도 검사를 받겠다고 하더라고 ."
    },
    {
        "question":"이번에도 김 씨를 믿고 건강 보조제를 구매하셨군요 .",
        "answer":"항상 나에게 좋은 제품들만 소개 해줘서 나도 김 씨에게 보답할까 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"십 년 모았으면 정말 큰돈일 텐데 너무 슬프겠어요 .",
        "answer":"법적 대응을 할까 고민 중이야 . 어디서 정보를 얻어야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"오늘 아파서 학교도 못 가셨군요 . 아빠가 아프다고 돌아오셔서 죄송했겠어요 .",
        "answer":"아빠가 일을 다른 동료 분께 부탁했대 . 나를 하루 종일 보살펴주셨는데 힘들어 보이셔서 죄송했어 ."
    },
    {
        "question":"누나가 사용자님을 많이 사랑하시나 봐요 .",
        "answer":"응 . 나도 누나를 많이 사랑해 . 그런데 너무 고가의 물건이라 누나한테 조금 미안하기도 해 ."
    },
    {
        "question":"마음처럼 안풀려서 속상하시군요 .",
        "answer":"메스껍고 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"암기가 잘 안되시나봐요 . 어떤 방식으로 하고있나요 ?",
        "answer":"이면지에 써 가면서 하는데 머리에 안들어와 ."
    },
    {
        "question":"동창모임에서 친구분 때문에 마음이 상하셨군요 .",
        "answer":"학교 다닐땐 조용한 친구였는데 어떻게 그렇게 변했는지 모르겠네 . 모임갔다가 기분만 망쳤어 ."
    },
    {
        "question":"화가 많이 나다니 무슨 일인가요 ?",
        "answer":"노인정 친구가 내 욕을 했어 ."
    },
    {
        "question":"친구관계에 문제가 있으셨군요 .",
        "answer":"응 뭐랄까 화가 나기보다는 좀 슬프고 마음이 아프네 ."
    },
    {
        "question":"건강을 잘 관리할줄 아는 친구분이시네요 .",
        "answer":"나도 열심히 운동해서 친구처럼 멋진 몸매 만들어야지 ."
    },
    {
        "question":"누군가 뒤에서 이야기하는 것을 들으신 건가요 ?",
        "answer":"딱히 그런 건 아니지만 나도 모르는 사이에 나에 대한 이상한 소문이 돌 수도 있겠다 싶어서 말이야 ."
    },
    {
        "question":"잦은 기침 때문에 모임에 나가는게 조심스러우시군요 . ",
        "answer":"그러게 말이야 . 코로나 때문에 이래저래 고민이네 ."
    },
    {
        "question":"배신감이 드셨군요 ? 평상시에 주로 어떤 운동을 하시나요 ?",
        "answer":"근력운동 위주로 했어 . 트레이너 말로는 유산소도 병행 했어야 한다고 했는데 진짜 뒤통수 맞은 느낌이네 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 건강하게 달리는 모습이 부러우신건가요 ?",
        "answer":"그래 나랑 동갑인데 무릎이 안아픈걸까 ? 비법이 뭔지 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"죄책감이 들 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"노인정에서 친구한테 말 실수를 했어 ."
    },
    {
        "question":"답변을 달 때 공격적으로 달게 되어 걱정이 되시는군요 .",
        "answer":"이러다 정말 돌이킬 수 없을까 봐 무서워 ."
    },
    {
        "question":"남에게 친절하기 어려워 괴로우시군요 .",
        "answer":"내 마음은 그게 아닌데 남에게 상처를 주는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"아들 때문에 많이 속상하시군요 . 조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"우리 아들이 마흔도 넘었는데 무슨 사업을 해보겠다고 자꾸 나한테 돈을 빌려달라고 보채 ."
    },
    {
        "question":"아직 젊으시고 열심히 살아가시는데 뭐가 걱정이세요 ?",
        "answer":"그동안 아이들 키우는 재미로 앞만 보고 살았거든 ."
    },
    {
        "question":"땀이 나서 매우 찝찝했겠네요 . 지금은 시원한 곳으로 잘 들어갔나요 ?",
        "answer":"학교는 아까 다녀왔고 지금은 집에서 선풍기 틀어놓고 시원하게 있어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이 있었는지 말해주실 수 있나요 ?",
        "answer":"그냥 별일은 없는데 기분이 좋다가 안 좋다가 해 ."
    },
    {
        "question":"내가 병상에 오래있어 아내가 고생이라고 처남이 투덜대서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"몇 번 그 말을 듣기는 했는데 들을 때마다 너무 화가 치밀어 올라 ."
    },
    {
        "question":"병문안을 갈 때 마다 큰형이 아프다고 툴툴거려서 신경질이 나셨군요 .",
        "answer":"매번 아프다고 하니까 나까지 지치는 기분이야 . 같이 늙어가는 처지에 그만 좀 말하지 정말 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"중풍으로 누워있는 것을 알면서 친척들이 안부 물으러 들어오지 않아 섭섭하시군요 .",
        "answer":"나만 빼고 가족들끼리 웃는 소리가 들리니까 너무 서럽네 ."
    },
    {
        "question":"병원에 가야 하는데 데려다 줄 사람이 없어 서글프시군요 .",
        "answer":"여태 뭐하며 살았는지 몰라 . 가족도 없고 친구도 없고 내가 잘못 산 거 같아서 스스로에게 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"가족들과 무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"내가 위암 초기라고 진단받은 날 가족사진을 찍기로 예약이 되어 있었더라고 . 영정 사진 찍으려고 했냐고 화냈더니 아내가 오히려 더 심하게 화 내는 거야 . 어이가 없어 ."
    },
    {
        "question":"오랜만에 만난 손자가 인사만 하고 방에 가 게임을 해서 섭섭하셨군요 .",
        "answer":"안아 주고 싶은데 손자는 내가 싫은건지 너무 서운하네 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 당신이 간암에 걸렸다는 이유로 모임에 당신을 부르지 않아 괘씸하시군요 .",
        "answer":"아픈 것도 서러운데 친구들마저 환자라고 멀리 하니까 더 서럽고 기분이 나빠 ."
    },
    {
        "question":"운동해도 건강이 나아지지 않는 것이 불만이시군요 .",
        "answer":"분명히 운동하면 좋아진다고 들었는데 차도가 없으니 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"가족들에게 내 돈으로 가게를 하나 내고 싶다고 말했는데 남편이 꿈 깨라고 말해서 속상했겠어요 .",
        "answer":"내 돈으로 하겠다는데 왜 그렇게 말하지 ? 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"죽기 전에 모아둔 돈을 다 쓰려고 하는데 가족들은 못 마땅히 여겨서 화나시겠어요 .",
        "answer":"내가 내 돈을 쓰려는데 가족들은 내 유산을 노리고 못 마땅히 여겨 . 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"아드님이 짜증을 내서 힘드시군요 .",
        "answer":"별 것도 아닌 걸로 매일 신경질이야 . 나도 받아주기 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"아드님이 반찬 투정을 해서 속상하셨군요 .",
        "answer":"맛이 없더라도 맛있다고 한 마디 해주면 덧나나 ? 이 화를 어떻게 풀어야 할지 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"지금은 얘기하고 싶지 않는데 아버지가 계속 말을 거시는군요 . 아버지가 어떻게 해주셨으면 좋으시겠어요 ?",
        "answer":"내가 대화하기 싫을 땐 아버지가 말을 안 걸어줬으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"할머니가 내 마음을 잘 몰라주셔서 속상하시군요 .",
        "answer":"솔직히 말하고 싶은데 할머니가 상처 받을까 봐 걱정돼 ."
    },
    {
        "question":"자식들에게 매우 속상하시겠어요 .",
        "answer":"남편은 옆에서 날 위해주지만 자식들은 다 자기살기 바빠 . 나는 자식도 보고 싶은데 ."
    },
    {
        "question":"남편의 잔소리 때문에 속상하시겠어요 .",
        "answer":"내가 혀가 둔해져서 예전처럼 간을 맞추기 힘든데 남편은 투덜대기만 해 ."
    },
    {
        "question":"며느리가 자기 잘난 맛에 집안을 다 주무르려고 해서 아주 거슬리시는군요 . 무슨 일이 있으셨어요 ?",
        "answer":"내가 경험을 이야기하면 며느리는 듣는 둥 마는 둥 자기가 대장인 것처럼 행동해 ."
    },
    {
        "question":"내 말을 들어주지 않아서 소외되는 느낌을 받으셨겠어요 .",
        "answer":"남편이 내 말은 들어주지도 않고 며느리 말만 맞다면서 다 들어주고 있어서 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"집에서 혼자인 것 같아 외로우시군요 . 무슨 일이 있으셨어요 ?",
        "answer":"남편한테 내가 서운한 일을 말해도 듣는 척도 안 해 ."
    },
    {
        "question":"아들에게 속상한 느낌이었겠어요 .",
        "answer":"좋아하는 반찬 만들어줘도 결국 며느리가 한 밥이 더 맛있다고 하네 . 내 밥은 맛이 없나 봐 ."
    },
    {
        "question":"가족들이 집중을 안 해주시나요 ? 자세히 말해주시겠어요 ?",
        "answer":"가족들이 항상 내 말을 제대로 듣지 않아 . 그래서 나중에 똑같은 말을 다시 해야 해 . 화나 ."
    },
    {
        "question":"자녀의 말투 때문에 많이 속상하셨나 봐요 .",
        "answer":"응 . 눈도 잘 마주치지 않고 대답은 건성이고 답답하네 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일로 짜증나셨는지 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"나 이제 노후 준비하려고 하는데 우리 퇴직금이 이게 뭐야 . 치킨집도 못 하겠네 ."
    },
    {
        "question":"가족에게 잔소리 들어서 귀찮으신가 봐요 .",
        "answer":"나는 운동이라면 치를 떠는 사람인데 헬스클럽까지 예약해 놓았다니까 ."
    },
    {
        "question":"무슨 잔소리를 하시나요 ?",
        "answer":"몰라 . 그냥 계속 뭐라고 해 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 사이가 멀어지셨나요 ?",
        "answer":"응 . 예전에는 안그랬는데 요즘 나를 따돌리는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"직장상사가 자꾸 동기를 편애해서 동기마저 미워하게 되셨군요 . 그 동기를 편애하는 이유를 알고계신가요 ?",
        "answer":"일을 잘 하는 것도 아닌데 애교스러운 성격이라서 그런 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"그렇게 생각하신 이유가 있을까요 ?",
        "answer":"초기에는 서로 좋아서 할 것 다 했는데 나중에 가서 단점 늦게 말하는 것 때문에  서로 싸우고 헤어지는 경우가 많더라고 . 그런게 너무 싫어 ."
    },
    {
        "question":"친구의 무엇인가가 마음에 들지 않으신가봐요 .",
        "answer":"친구가 자꾸 내가 하는 일마다 나쁜 이야기를 해 ."
    },
    {
        "question":"직장 내에서 상사분과의 인간관계 때문에 힘들고 속상하시겠군요 .",
        "answer":"일부러 나를 괴롭히려고 나한테만 자꾸 트집 잡는 것 같단 말이지 ."
    },
    {
        "question":"매장 근무 환경이 힘드신 건가요 ?",
        "answer":"화장실 갈 시간도 없이 바쁜 데다 진상 고객들 때문에 더 죽을 맛이야 ."
    },
    {
        "question":"명절에 가족들이 결혼을 재촉할 것 같아 벌써부터 기분이 좋지 않군요 .",
        "answer":"명절 뿐만이 아니고 가족행사로 가족들이 모이기만 하면 나한테 잔소리 라니깐 . 너무 반복되니까 지치고 지겨워 ."
    },
    {
        "question":"어머니께서 결혼에 대해 잔소리를 하셔서 기분이 좋지 않으시군요 .",
        "answer":"내 의견은 물어보지 않고 일방적이셔 ."
    },
    {
        "question":"남편 때문에 속상하군요 . 속상한 이유를 말씀해 주겠어요 ?",
        "answer":"쥐꼬리만 한 월급을 가져다주면서 아껴 쓰라고 종종 잔소리하니 듣기 싫어 죽겠어 ."
    },
    {
        "question":"남자 친구하고 기분 안 좋은 일 있으셨나 보군요 . 무슨 일인지 알려줄 수 있어요 ?",
        "answer":"남자 친구가 친구들이 많거든 . 그것도 여자 . 난 너무 신경 쓰이는데 남자친구는 뭘 그런 걸 신경 쓰냐고 그래 ."
    },
    {
        "question":"아침마다 마음이 너무 힘들겠군요 .",
        "answer":"그렇다고 회사를 그만 둘 수도 없으니 힘드네 ."
    },
    {
        "question":"아내의 부지런하지 못한 모습이 실망스러운가 봐요 .",
        "answer":"전담이 아니라 아내는 요리와 청소를 하고 나는 설거지 빨래로 나눠서 하고 있는데 자꾸 청소를 미루고 있어 ."
    },
    {
        "question":"여러 변화로 바뀐 생활이 흡족하지 않은가 봐요 .",
        "answer":"체력도 예전 같지 않고 우울증도 있는 것 같아 . 밥 먹을 시간이나 잠잘 시간 그리고 심지어 어떨 때는 샤워할 시간도 없어 ."
    },
    {
        "question":"친구분이 저녁 식사 계산 문제로 불만이 있으신가 보군요 .",
        "answer":"아니 내가 한번 사줬으면 자기도 한번 사야 공평한 거 아닌가 ?"
    },
    {
        "question":"취업이 안돼서 걱정이시고 툴툴거리시는군요 .",
        "answer":"하루에 반은 구직사이트만 쳐다보면서 이력서를 내는데도 아무 데서도 연락이 안 와 . 친구는 취직했다는데 어찌나 부럽던지 ."
    },
    {
        "question":"친구분께서 하는 행동이 마음에 안 드셔서 툴툴대셨군요 .",
        "answer":"자꾸 불만을 말하길래 나도 기분이 나빠서 불만을 말하고 툴툴대게 되더라고 ."
    },
    {
        "question":"노후 대비 결과가 안좋으신가 보군요 ? 자세한 얘기를 해볼까요 ? ",
        "answer":"정말 열심히 공부하고 학생부와 생활기록부도 열심히 채웠거든 . 근데 오늘 선생님과 상담했는데 내 기준치의 대학을 못 갈 거 같대 ."
    },
    {
        "question":"조금 더 자세히 말씀해 주실 수 있으신가요 ? 무슨 일이세요 ?",
        "answer":"친구들이 계속 내 별명 가지고 놀려서 속상하고 화나 ."
    },
    {
        "question":"학교에서 무슨 일 있으신가요 ?",
        "answer":"학교에서 괴롭히는 친구들 상대하기 이제 지치고 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 계속 가방을 들어달라고 해서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"예전에 일진 가방을 한 번 들어줬더니 그 이후로 다른 애들도 나한테 짐을 맡기는 일이 많아졌어 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 괴롭혀서 짜증 나셨군요 . 어떻게 괴롭히나요 ?",
        "answer":"계속 의도적으로 밀치고 가서 너무 화나 ."
    },
    {
        "question":"친구에게 무슨 일이 있나요 ?",
        "answer":"무서운 애들이 내 친구를 장난감처럼 여겨 . 근데 나한테도 그럴까 봐 무서워 ."
    },
    {
        "question":"학교에 가기 싫으시군요 . 무슨 일이신가요 ?",
        "answer":"애들이 나를 무시하고 비아냥대는 말을 너무 많이 해 ."
    },
    {
        "question":"학교 가는 길에 무서운 애들을 만날까 봐 걱정되시군요 . 왜 겁나세요 ?",
        "answer":"만나면 애들이 또 괴롭힐까 봐 무서워 ."
    },
    {
        "question":"숙제가 많으신가요 ? 무슨 일인지 더 자세히 들을 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구들이 너무 당연하다는 듯이 숙제를 해 달라고 해서 짜증 나 . 이것 때문에 학교생활도 너무 스트레스야 ."
    },
    {
        "question":"왜 그렇게 느끼셨어요 ?",
        "answer":"나만 괴롭혀서 너무 서러워 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 왜 그럴까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 이유 없이 나만 따돌리는 것 같아 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"학교와 집의 거리가 너무 멀어서 친구보다 공부할 시간이 부족해 속상하시겠어요 .",
        "answer":"부족한 공부 시간을 효율적으로 쓰고 싶은데 어떻게 해야 할지 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"친구가 걱정돼서 간 건데 엄마가 화를 내서 화가 많이 났을 것 같아요 .",
        "answer":"나한테는 아픈 친구가 더 중요한데 엄마가 공부가 우선이라고 말해서 너무 속이 상했어 ."
    },
    {
        "question":"아빠의 그런 말 때문에 짜증이 많이 났을 것 같아요 .",
        "answer":"아빠는 내가 뭘 해도 좋은 말을 해준 적이 별로 없고 맨날 공부하라고 강요하니까 마음이 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"인 서울 아니면 대학에 갈 필요가 없다고 하셔서 화나시겠군요 .",
        "answer":"내가 가고 싶은 과는 다른 지역이 더 유명한데 알지도 못하면서 자꾸 뭐라 해 ."
    },
    {
        "question":"열심히 했는데 어머니가 성적이 기대에 못 미친다고 하셔서 속상하셨겠군요 .",
        "answer":"저번 학기보다 열심히 공부해서 성적을 올렸는데 그걸 알아주지 못해서 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"성적이 잘 나와서 보여드리니 꼴등일 거라고 안 보겠다고 하셔서 많이 화나셨겠군요 .",
        "answer":"방황을 끝내고 마음잡고 공부하려고 했는데 다시 공부하기가 싫어져 ."
    },
    {
        "question":"열심히 해서 약속을 지켰는데 어머니는 약속을 지키지 않아서 화가 나셨겠군요 .",
        "answer":"십 등을 올리려고 밤까지 새면서 공부했는데 엄마는 약속을 지키지 않아 ."
    },
    {
        "question":"공부의 노력을 친구가 비아냥대서 기분이 상했겠군요 .",
        "answer":"공부도 못 하면서 비아냥대는데 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"목표를 위해 열심히 하는데 친구가 무시해서 기분이 나빴겠군요 .",
        "answer":"지금부터 천천히 공무원 준비를 하고 있는데 친구가 나중에 해도 된다면서 나를 무시해 ."
    },
    {
        "question":"선생님이 하고 싶은 직업을 무시해서 무척 당황스럽겠군요 .",
        "answer":"돈은 많이 벌지 못하지만 내가 하고 싶은 일이라 행복할 것 같은데 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 내성적이라고 무시해서 무척 서운했겠어요 .",
        "answer":"반장을 해서 친구들을 돕고 싶은 마음이 컸는데 이런 말을 들으니까 약간 주춤하긴 해 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 성적이 낮다는 이유로 무시를 해서 기분이 나쁘겠군요 .",
        "answer":"성적은 낮지만 다른 상식을 많이 알고 있어서 말을 해줘도 안 믿어서 너무 속상해 ."
    },
    {
        "question":"따님과 트러블이 있으셨군요 . 속상하시겠어요 .",
        "answer":"요즘 왜 이리 날 힘들게 하는지 모르겠어 . 그래도 엄마로서 먼저 풀어줘야겠지 ?"
    },
    {
        "question":"명절에 시댁 가는 거로 문제가 있으셨군요 . 남편은 뭐라고 하셨나요 ?",
        "answer":"위로 한마디면 힘든 게 풀렸을 텐데 그게 어려운가 봐 . 속상했었다고 얘기해볼까 ?"
    },
    {
        "question":"남편에게 툴툴대는 성격이 고민이시군요 . 언제 그러셨나요 ?",
        "answer":"한두 번이 아니라서 큰 문제야 . 남편에게 고민을 얘기해볼까해 ."
    },
    {
        "question":"아내가 매일 효과 없는 영양제를 챙겨 주어서 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"영양제보다 음식이나 운동이 나을 거 같은데 아내한테 어떻게 말해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"병원을 가도 아픈 게 낫지 않으니 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"의사한테 사실대로 말해서 약을 바꿔 달라고 할까 ? 아니면 병원을 바꿀까 ?"
    },
    {
        "question":"한약을 먹어도 아무 소용이 없어서 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"비싼 돈을 줘서 지어왔다는데 그 한의원에 가서 한약을 먹어도 효과가 없다고 말해볼지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"휴식이 필요한데 회사에 다니고 있어 쉴 수 없으니 답답하시군요 .",
        "answer":"회사에 말하고 휴직을 할지 아니면 퇴사를 할지 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"가족들이 먼저 밥을 먹는 것이 마음에 들지 않으신 거군요 .",
        "answer":"동방예의지국에서 가장이 수저를 들기 전에 먼저 밥을 먹는다니 . 예의 교육을 어떻게 받은 건지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"자식들의 태도 때문에 기분이 좋지 않으시군요 .",
        "answer":"어릴 때는 존댓말을 했었는데 이제는 점점 반말을 해 ."
    },
    {
        "question":"딸에게 화가 나셨군요 . 좀 더 자세히 알려주시겠어요 ?",
        "answer":"딸과 더 친해지고 싶어 대화를 시도해도 딸은 신경질만 내 ."
    },
    {
        "question":"아들의 태도에 기분이 좋지 않으시군요 .",
        "answer":"다른 집 아빠랑 비교할 때마다 내게 화가 나고 무력함을 느껴 ."
    },
    {
        "question":"강아지만 반겨주는 것 같아 화가 나셨나 봐요 . 더 자세히 말씀해 주세요 .",
        "answer":"밖에서 열심히 일하고 들어왔을 때 다들 자고 있어서 섭섭하고 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"매일 잔소리를 들어서 짜증나시겠어요 .",
        "answer":"예전에는 예쁘고 상냥했는데 언제서부터 매일매일 잔소리만 해 ."
    },
    {
        "question":"자식들과 아내 때문에 마음이 편치 않으시군요 .",
        "answer":"전에는 그러지 않았는데 요즘은 점점 돈이나 게임기나 옷이나 나한테 요구하기만 해 ."
    },
    {
        "question":"아이 때문에 고민이 많으시군요 . 좀 더 자세히 알려주시겠어요 ?",
        "answer":"아이가 중학교에 가면서 돈 쓸 곳이 많아지는데 돈은 한정적이고 ."
    },
    {
        "question":"아내 때문에 마음이 좋지 않으시군요 . 좀 더 자세히 설명해 주시겠어요 ?",
        "answer":"전에는 요리도 곧잘 하던 아내가 이제는 배달 음식을 시켜 먹는 걸 보면 아내에게 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"가족들이 스마트폰을 하는 것에 화가 나셨군요 .",
        "answer":"밥을 먹을 때 좀 더 가족 간의 이야기를 하면 좋을텐데 말이지 ."
    },
    {
        "question":"딸의 반응에 실망하셨군요 . 좀 더 자세히 설명해 주시겠어요 ?",
        "answer":"딸의 생일을 기념해서 어울릴 만한 옷을 선물해줬는데 이런 걸 어떻게 입고 다니냐고 화를 내더라 ."
    },
    {
        "question":"하교가 늦어지셨군요 . 종례가 늘어졌나요 ?",
        "answer":"응 . 뭐 학교폭력인지 그런 거 알아본다고 사람을 불러 놓고 가지도 못하게 하잖아 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일 있으셨어요 ? 조금 더 상세히 말씀해주세요 .",
        "answer":"공부는 한다고 하는데 점수가 잘 안 나와 . 이대로는 어느 대학으로 입학할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"어머님이 학습하라고 하시는군요 .",
        "answer":"아니 . 가만히 두면 언젠가는 할 텐데 쭉 그렇게 얘기하니까 더 하기 싫고 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"하기 싫은 업무인데 하라고 해서 마음이 편치않으시군요 .",
        "answer":"공부도 내가 스스로 하고 방청소도 내가 스스로 할껀데 ."
    },
    {
        "question":"안 좋은 소문을 내다니 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"저번에 발생한 오해 때문인 것 같아 . 그래도 그렇지 심하잖아 ."
    },
    {
        "question":"무슨 사건이 있으셨나요 ?",
        "answer":"내가 먼저 다가가도 친구가 만들어지지 않아서 학교에서 너무 외로워 ."
    },
    {
        "question":"아니요 어떤 일 있으셨어요 ?",
        "answer":"내 목표 대학이 서울대학교인데 현재는 약간 모자랄지도 모르지만 앞으로 더 잘할 테니까 날 믿어주면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 차별하는 것 같이 느껴지는 무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"오빠는 매번 게임해도 뭐라고 안하시는데 나에게는 매번 잔소리 하시잖아 ."
    },
    {
        "question":"바라시는 바 이루시기를 제가 응원할게요 .",
        "answer":"언니가 이번에도 내 옷을 몰래 입었어 너무 화나 ."
    },
    {
        "question":"언니가 입고 가서 맘상하셨군요 .",
        "answer":"아니 내가 어제부터 입겠다고 챙겨둔 걸 본인이 입고 가는 게 어딨니 ."
    },
    {
        "question":"선생님이 말을 신뢰해 주지 않으신다니 무슨 일이신가요 ?",
        "answer":"내가 친구들에게 따돌림 당하는 것 같다고 하니까 안 들어주셔 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일이 있으신가요 ?",
        "answer":"몰라 . 매일 나만 놀리고 괴롭히고 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"타인이 부당한 지시를 하셨나요 ?",
        "answer":"문을 닫는다고 죽는 것도 아닌데 계속 문을 열어두래 ."
    },
    {
        "question":"귀찮은 부분을 도맡아 하면 짜증이 날 것 같아요 .",
        "answer":"어떻게 저렇게 아우를 부려먹는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"누가 쓴소리 하던가요 ?",
        "answer":"아니 엄마가 공부좀 하라고 자꾸 잔소리해 ."
    },
    {
        "question":"정말요 ? 남편분이 양말을 뒤집어 놓으시다니 아주 짜증나셨겠어요 .",
        "answer":"정말 몇번을 말했는데 항상 똑같다니까 .짜증나 진짜 ."
    },
    {
        "question":"괜찮은 생각이네요 . 과외를 받으면 성적이 오를까요 ?",
        "answer":"아직은 알 수 없지만 지금보단 낫 지않을까 ?"
    },
    {
        "question":"정말 속상하셨겠어요 . ",
        "answer":"구박만 들으며 자라다 보니 내 자신이 너무 초라한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"왜 그런 생각이 드셨나요 ?",
        "answer":"식사를 챙겨주는 사람도 없고 남편은 거의 집에 없고 나 혼자야 . "
    },
    {
        "question":"무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"자식들이 구박하면 할 말이 없어 . 다 맞는 말이야 ."
    },
    {
        "question":"그런 생각을 하는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"지금껏 벽을 치고 살아와서 그런지 이제와서 남편과 좋게 지내보려 해도 잘 안되네 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이 있었나요 ?",
        "answer":"내 친구가 남편과 다퉜는데 자존심 때문에 사과하지 않고 혼자 끙끙 앓고 있어 ."
    },
    {
        "question":"친구분을 그렇게 말하시는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"남편의 의견을 무시하고 자기 원하는 대로 하다가 투자에 실패했지 . 남의 의견도 존중해야 하는 건데 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이 있었나요 ?",
        "answer":"남편이 친구에게 또 돈을 빌려주었다는 거야 . 전에도 돈을 빌려주고 몇 번 받지 못한 일이 있었거든 ."
    },
    {
        "question":"지금 취업을 준비하고 계신가요 ?",
        "answer":"그런데 할 줄 아는 게 없어서 일자리가 마땅치 않아 ."
    },
    {
        "question":"출근하기 싫으시군요 . 기분전환이 될만한 일은 없을까요 ?",
        "answer":"뭐라도 하면 조금 괜찮아지려나 ? 모아둔 돈 도 없어서 할만한 게 없네 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이 있나요 ?",
        "answer":"식구들이 그렇게 독감 예방 접종을 하라고 권유했는데 내가 건강에 자신 있다며 맞지 않았어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 문제가 있어서 그런 생각을 하세요 ?",
        "answer":"상냥하지 못한 내 성격 탓인지 우리는 대화도 별로 안 하고 남편은 밖으로만 돌아 . 난 남편이 무심하다고 소외감을 느끼고 외롭다고 느꼈지만 남편 또한 그랬나 봐 ."
    },
    {
        "question":"퇴직금으로 주식을 하셨군요 .",
        "answer":"주식에 몰입해 다른 소득원도 하나 없어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일로 그런 생각이 드셨어요 ?",
        "answer":"남편이 나하고는 전혀 대화를 안 해 . 무슨 일만 있으면 소리부터 지르고 상대방은 전혀 고려하지 않는다는 거야 . 난 집안에서는 늘 외로워 . 내가  좀 지나치다는 생각은 들어 ."
    },
    {
        "question":"자신이 실망스럽다고 느끼는 이유가 무엇인가요 ?",
        "answer":"내가 이제 나이 들고 정신에도 문제가 생기다 보니 사람들이 다 나를 이상한 사람 취급하네 ."
    },
    {
        "question":"고령의 여성이라서 걱정이시군요 .",
        "answer":"저학력이라서 너무 불만이야 ."
    },
    {
        "question":"컴퓨터 공부는 어떠신가요 ?",
        "answer":"내가 습득이 빠른 편이라 생각하고 있었는데 의외로 이론이 까다로워 따라가기가 힘들 때가 있어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 어려움이 있으신가요 ?",
        "answer":"내가 못 배워서 글을 모르거든 . 그렇다고 사람들이 너무 무시하고 심하게 말하자면 학대까지 하고 있다는 생각이 들어 괴로워 ."
    },
    {
        "question":"어느 때부터 일의 순서를 잊어버리게 되셨나요 ?",
        "answer":"제품을 만드는 과정에서 한 부분 조립과정을 빼먹거나 연결 방법을 거꾸로 해서 작동을 못 하는 경우가 생기고 나서부터야 ."
    },
    {
        "question":"당시에는 대학 진학이 어려운 일이었군요 .",
        "answer":"컴퓨터를 잘 못 쓴다고 아들이 나한테 무시하는 소리를 하지 뭐야 ."
    },
    {
        "question":"경제력이 없어질까 걱정이시군요 .",
        "answer":"나이를 먹어서 경제력도 없어지고 돈도 못 버니 내가 너무 한심스러워 ."
    },
    {
        "question":"특히 힘들다고 생각하시는 이유가 있을까요 ?",
        "answer":"대화할 사람 하나 없고 시간이 갈수록 머리는 점점 나빠지고 나처럼 멍청하고 불쌍한 사람도 없어 ."
    },
    {
        "question":"어떨 때 실망스럽게 여겨지시나요 ?",
        "answer":"지금까지 살아오며 친한 친구 하나 없을 때 그런 마음이 들어 ."
    },
    {
        "question":"대인관계가 좋으면 출세 할 수 있을 거라 생각하시는군요 .",
        "answer":"그렇군 대인관계가 좋은 사람은 인정을 받을 수 있겠지 ."
    },
    {
        "question":"노년기가 되시니 정말 외로우신가 보군요 .",
        "answer":"늙으니 남편과의 결혼생활도 불편해 ."
    },
    {
        "question":"갑자기 직장을 잃어서 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"이제 일을 못 한다고 생각하니 나 자신이 무능력해 보일 것 같아 가족들한테 눈치가 보여 ."
    },
    {
        "question":"네 . 지인들과의 점심 모임은 어떠셨나요 ?",
        "answer":"최근에 수술을 받고 회복 중인 지인이 있는데 그 친구가 한 얘기가 기억에 남네 ."
    },
    {
        "question":"소득 수준이 기대보다 낮아 불만이시군요 .",
        "answer":"가끔 나 자신을 원망을 많이 하게 돼 ."
    },
    {
        "question":"일하시기에 어려움이 많으시군요 ! 근래 들어 급여에 변동이 있었나요 ?",
        "answer":"소득이 줄어든 것이 아니라 회사의 사정으로 아예 한 푼도 지급받질 못했어 . 언제까지 이런 형편을 견디어 내야 하는지 모르겠고 나 자신이 정말 한심스러워 !"
    },
    {
        "question":"정말 걱정이 되겠어요 . 자녀분은 결혼 준비 잘하고 계시는가요 ?",
        "answer":"여유가 없어도 씩씩하게 잘해서 대견스러워 ."
    },
    {
        "question":"심한 말씀 마세요 . 저에게 무슨 일인지 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"정신적으로 문제가 있으니 주위에서 다 피하고 . 왜 그런 병에는 걸려서 . 못나기가 이를 데가 없네 ."
    },
    {
        "question":"정신적으로 편찮게 되셨군요 .",
        "answer":"내 정신을 내가 제어하기가 힘이 드네 ."
    },
    {
        "question":"일이 힘드시군요 . 일의 어떤 면이 힘드신가요 ?",
        "answer":"하는 일에 비해 월급도 너무 적고 이것 가지고는 생활이 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"여러가지로 힘드시군요 .",
        "answer":"능력이 없는 내모습을 보면 자꾸 움츠려 들고 후회가 되네 ."
    },
    {
        "question":"친구분은 잘 지내시나요 ? 　",
        "answer":"대학을 졸업하지 않은 사실에 스스로 속이 상한 모양이야 ."
    },
    {
        "question":"옆집 할머니께 무슨 일이 있나요 ?　",
        "answer":"자신이 실수하여 스스로 반성을 하고 있는데 할아버지가 크게 화를 내며 나무라셨대 .　"
    },
    {
        "question":"누군가 자리 양보를 해주지 않았나요 ?",
        "answer":"자리 양보를 못 받았는데 그때 드는 생각이 자신이 한심하다는 생각이었네 ."
    },
    {
        "question":"본인에게 실망하는 일이 있으시군요 .",
        "answer":"공부를 좀 해서 뒤떨어지지 않게 살려고 하는데 그것도 여건상 쉽지 않아 ."
    },
    {
        "question":"어째서 그런 생각을 하시나요 ?",
        "answer":"나이들이 들수록 자기 고집들이 있어 다들 자기 생각만 주장해서 그런 거 아닐까"
    },
    {
        "question":"자신에게 실망할 무슨일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"하는 일마다 잘하는게 없고 되지도 않고 말야"
    },
    {
        "question":"일자리찾기가 힘드시죠 ?",
        "answer":"젊은사람도 취업하기가 힘든데 나이먹은사람은 더 힘드네 ."
    },
    {
        "question":"외로움을 느끼시는군요 . 자세히 말씀해주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"동료들과 나이대가 차이가 나니 내가 그들의 대화에 끼질 못해 ."
    },
    {
        "question":"최근 자신에게 실망감을 느끼시는군요 . 자세히 말씀해주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"내가 배운 것이 없어서 자식들이 내 말을 다 무시해 ."
    },
    {
        "question":"지금까지 업무의 만남에서 이젠 업무와 상관없는 순수한 인간적 친밀감에 따라 만나곤 하겠지요 ?",
        "answer":"그렇겠지 . 근데 사람 만나기를 좋아하지 않는 나 자신이 문제라는 생각이 들어서 살기가 쉽지 않네 ."
    },
    {
        "question":"우울한 일이 있으셨나요 ? ",
        "answer":"그냥 문득 둘러보니 나는 친구도 없고 혼자인 것 같아 . 내가 잘못 살아 온 걸까 ."
    },
    {
        "question":"본인에게 왜 실망하신 건지요 ?",
        "answer":"직장을 그만두고 나니 갈 곳이 없어 . 만날 친구도 별로 없고 말이야 ."
    },
    {
        "question":"아드님과 무슨 일 있으셨나요 ?",
        "answer":"아들네와 함께 사는데 나는 가족이 아는 느낌이 들어 ."
    },
    {
        "question":"어려움을 대비하려는 생각은 좋은 생각 같아요 .",
        "answer":"특히 여름에는 용돈 벌어 쓰기도 힘들 때가 많이 있지 ."
    },
    {
        "question":"그 모습을 보고 어떠셨나요 ?",
        "answer":"할머니도 평생 배운 것도 없이 일만 하시다가 남편과 사별하셨어 ."
    },
    {
        "question":"그런 경험이 있으셨나요 ?",
        "answer":"부부싸움을 할 때 . 어떤 때는 뛰쳐나가고 싶을 때도 많이 있었어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 이야기세요 ?",
        "answer":"세상이 너무 빨리 변하고 난 아무것도 할 수 없는 사람이 되고 말았어 ."
    },
    {
        "question":"현실을 잊기 위해 등산을 하시는군요 .",
        "answer":"산에 힘들게 올라가다 보면 내가 처해 있는 현실을 잠시나마 잊을 수가 있거든 ."
    },
    {
        "question":"스스로에게 실망감을 느끼시는군요 . 무슨 일이 있으신지 말씀해 주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"한때는 잘나가는 대기업에서 부장으로까지 있었는데 이제는 전단지 돌리는 신세라니 말이야 . "
    },
    {
        "question":"자녀분들과 대화가 부족하다고 느끼시는 건가요 ?",
        "answer":"일상적인 대화는 하지만 중요한 결정을 할때 내 의견은 아예 묻지도 않네 . 남편도 나를 얕잡아보는것 같고 말이야 ."
    },
    {
        "question":"인생이 허무하다고 느끼신 계기가 있었나요 ?",
        "answer":"자식들도 다 떠나고 남편하고 둘이 살아도 남편은 나와 대화가 안 통한다고 일절 대화가 없으니 매일이 적막강산이야 ."
    },
    {
        "question":"가족들에 대해 왜 그런 생각을 하시나요 ?",
        "answer":"남편이 나에게 생활비를 잘 주지 않아서 아들한테 돈을 달라고 하면 싫어하거든 .  나도 돈을 벌었어야 했나봐 ."
    },
    {
        "question":"왜 그런 생각을 가지고 계시는지 여쭐 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구도 없고 남편과도 서먹한데다 일만 하고 사는데 차라리 죽는게 더 편할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"애기가 있는 돈많은 사람과 결혼하셨군요 그런데 돈이 생각만큼 없었나요 ?",
        "answer":"중매쟁이만 믿고 결혼했더니 돈도 없고 정말 인색한 사람이었어 . "
    },
    {
        "question":"부군의 어떤 점이 마음에 안 드셨을까요 ?",
        "answer":"무능하고 베풀 줄 모르고 사람 간 기본적인 예의도 없어 . 정말 이런 사람이 있을까 몰라 ."
    },
    {
        "question":"집에서 할 수 있는 다른 일은 없을까요 ?",
        "answer":"내 능력으로 무슨 다른 일 . 나이도 있고 쉽지가 않아 ."
    },
    {
        "question":"왜 사람들이 피한다고 생각하세요 ?",
        "answer":"사람들한테 자꾸 소리를 지르게 되네 . 이런 내가 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"이혼을 생각하고 계시나요 ?",
        "answer":"지금까지 살아온 것을 생각하면 허무해 . 내 마음을 너무 몰라줘 ."
    },
    {
        "question":"자신감이 떨어져 남들과 대화하고 싶지 않은가 봐요 ?",
        "answer":"왜인지는 모르지만 가끔 남들과 대화하는 게 불편해지더니 요즘은 더 심한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"장애 때문에 인생 목표가 없는 자신이 실망스러우시군요 .",
        "answer":"장애를 가지고 어떻게 살아야 할지 막막해하는 이런 나 자신을 비난하게 돼 ."
    },
    {
        "question":"여러 가지로 고민이 많으시군요 . 힘드시겠어요 .",
        "answer":"잘하는 거 하나 없는 못난 내 탓이야 . 이러니 친구들도 나를 멀리하는 거야 ."
    },
    {
        "question":"그런 고민이 있으시군요 . 속상하시겠어요 .",
        "answer":"내가 못나서 나만 결혼을 못 하는 걸까 ? 나 스스로가 너무 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"일자리를 찾지 못해 자신에게 실망하셨군요 .",
        "answer":"난 이렇게 영영 취업 못 할 것 같아 . 누가 나 같은 사람을 써주겠어 ?"
    },
    {
        "question":"엄마한테 용돈을 드리지 못해서 속상하군요 .",
        "answer":"이 나이 먹고서 자리가 제대로 잡히지 않은 나 자신이 너무 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"미대 진학이 어려울 것 같아서 크게 실망하셨군요 .",
        "answer":"가정도 화목하지 못하고 진로도 고민되고 이 상황이 모두 내 탓인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"딸이 없는 사람 취급을 해서 학대받는 느낌이 드시는군요 .",
        "answer":"이게 다 내가 못 배운 탓이지 ."
    },
    {
        "question":"주변에 친구가 없어 많이 속상하시군요 .",
        "answer":"내가 먼저 다가가기라도 할걸 . 스스로 왕따를 자처한 내가 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"가족 문제로 인해 많이 힘드시군요 .",
        "answer":"치매가 심해지기 전에 어머니를 챙겼어야 했는데 . 어머니한테 무관심했던 내가 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"틱 장애로 인해 면접을 망친 것 같아 많이 불안하시고 스트레스받으셨군요 .",
        "answer":"면접을 보면서 갑자기 소리 질렀으니까 당연히 떨어지겠지 . 난 왜 이렇게 태어났지 ?"
    },
    {
        "question":"아이들의 독립과 남편과의 의사소통 단절로 많이 외로우시겠군요 .",
        "answer":"내가 가족들에게 더 잘했으면 지금의 나이 든 나는 소외 당하지 않을 수 있었겠지 ?"
    },
    {
        "question":"사용자님 때문에 가정불화가 일어난 것 같아 스스로 실망하셨군요 .",
        "answer":"내 꿈 때문에 돈이 많이 들어서 부모님끼리 갈등이 일어난 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구에게 상처를 주는 말을 한 것 같아 자기 자신에게 실망했군요 .",
        "answer":"감정이 격해져서 비정규직인 친구를 비꼬았어 . 그러면 안 되는 거였는데 ."
    },
    {
        "question":"생활이 힘드시군요 .",
        "answer":"앞으로는 어떻게 해야 할지 막막하고 지금까지 난 뭐 했나 후회가 돼 ."
    },
    {
        "question":"자신이 잘하는 게 없는 것 같아 스스로 실망감을 느끼셨군요 .",
        "answer":"왜 나는 잘하는 게 없는 걸까 ? 나도 내가 잘할 수 있는 것을 찾고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"위암 판정을 받은 뒤 가족들을 돌봐줄 수 없을 것 같아 자신을 미워하고 계시는군요 .",
        "answer":"가족들에겐 내가 꼭 필요한데 앞으로는 나 자신을 챙기기도 벅찰 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어머님과의 약속을 지키지 못해서 실망하셨군요 .",
        "answer":"엄마가 새로운 학원도 보내준 만큼 보답해드리고 싶었는데 . 난 왜 이럴까 ?"
    },
    {
        "question":"갱년기로 인해 예민해져서 갑자기 자녀에게 짜증 난 것 때문에 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"화내지 않고 얘기할 수도 있었는데 요즘 감정을 조절하지 못하는 내가 싫어 ."
    },
    {
        "question":"형처럼 공부를 잘하지 못해 힘드시군요 .",
        "answer":"공부를 못하는 내가 실망스럽고 그런 날 무시하는 형도 미워 ."
    },
    {
        "question":"목표가 없는 애매한 상황에 난감해하고 계시는군요 .",
        "answer":"그러니까 일을 더 못하게 되고 욕만 먹는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"아들의 낮은 성적 때문에 화가 나셔서 꾸짖으셨군요 .",
        "answer":"이해하려고 했는데 도저히 그럴 수가 없었던 나 자신이 원망스러워 ."
    },
    {
        "question":"따님에게 화를 내셔서 기분이 좋지 않으시군요 .",
        "answer":"괜스레 딸한테 화풀이한 나 자신에게도 너무 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"경제적 문제 때문에 마음이 불안하고 답답하시겠어요 .",
        "answer":"되는대로 살아온 나 자신이 실망스러워 . 이제는 새로운 직장을 찾기도 어려운데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"자식과 부모님을 둘 다 돌보는 과정에서 힘들어하시는군요 .",
        "answer":"내가 둘 다 잘 돌보지 못하고 있는 것 같아서 내가 너무 실망스럽고 스트레스받아 ."
    },
    {
        "question":"딸이 상처받은 것 같아 마음이 심란하시군요 .",
        "answer":"단순한 불평인 줄 알았지 . 진지한 고민이었는데 그런 말을 하다니 정말 나한테 실망했어 ."
    },
    {
        "question":"남편이 있어도 외롭고 고독함을 느끼시는군요 .",
        "answer":"전에는 혼자여도 괜찮았는데 늙어서 그런지 많이 약해졌나 봐 . 약해진 나 자신이 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"갱년기로 화가 늘어 가족을 힘들게 하는 본인을 비난하는 감정이 드시는군요 .",
        "answer":"갱년기가 와도 난 따뜻한 엄마 그대로일 거라고 자부했는데 나 자신에게 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"많이 배우지 못하여 모임에서 구석에 있는 스스로가 실망스러우시군요 .",
        "answer":"아무도 내게 관심을 갖지 않고 발언을 해도 무시해 . 바보 같은 내가 맘에 안 들어 ."
    },
    {
        "question":"휠체어를 탄다는 이유만으로 취업이 되지 않는군요 .",
        "answer":"나도 휠체어 타는 내가 너무 싫고 미워 . 내가 너무 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"성적이 떨어져서 많이 걱정스러우시겠어요 .",
        "answer":"부모님이 뭐라고 할까 ? 나 자신이 한심하고 혼날까 봐 무서워 ."
    },
    {
        "question":"제대된 직업을 갖지 못하고 하고 싶은 게 뭔지 모르시겠군요 .",
        "answer":"목표가 없는 내가 너무 한심하고 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"기억 상실증으로 외롭고 허탈하시군요 .",
        "answer":"병이지만 나 자신이 너무 밉고 실망스러워 . 내가 바라던 노년은 이런 것이 아니야 ."
    },
    {
        "question":"스스로 쓸모없다고 느껴지는 상황에 마음이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"지금껏 만난 남자들도 다 떠나고 늘 혼자였어 . 내 인생은 항상 엉망진창이야 ."
    },
    {
        "question":"대학에 진학하셨을 때 어떤 학과를 선택해야 할지 고민이 되시는군요 .",
        "answer":"살아오면서 하고 싶은 일도 정하지 못한 내가 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"취업을 앞두고 진로가 고민되고 잘하는 게 없는 것 같아 막막하시군요 .",
        "answer":"잘하는 게 없으면 선택지라도 넓히게 공부를 잘했어야 했는데 그것도 아니라서 한심해 ."
    },
    {
        "question":"하고 싶은 일이 명확하지 않아 자신에게 실망하고 있군요 .",
        "answer":"친구들이 꿈이랑 진로를 정할 동안 나는 뭘 했을까 ? 너무 한심해 ."
    },
    {
        "question":"하고 싶은 일이 없는데 진로는 정해야 해서 고민이시군요 .",
        "answer":"어릴 때부터 우울증 때문에 의욕을 잃고 한심하게 살았는데 이제 와서 뭘 하지 ?"
    },
    {
        "question":"자신에게 실망감이 드시는군요 .",
        "answer":"난 무엇을 하기 위해 태어났으며 뭘 잘하는지도 모르겠어 . 나 너무 한심해 ."
    },
    {
        "question":"원하는 꿈이 없어 고민이 많으시군요 .",
        "answer":"난 항상 그랬어 . 남들 하는 대로 따라하기만 하지 나 스스로 뭔가를 하질 않아 ."
    },
    {
        "question":"회사가 적성에 맞지 않아 괴로운 상황이시군요 .",
        "answer":"회사 생활 스트레스로 몰래 정신과를 다니고 있는 나 자신이 한심해 ."
    },
    {
        "question":"신체장애로 할 수 있는 게 없어 크게 실망하셨군요 .",
        "answer":"다들 날 도와주려고 하는데 나는 그게 기분 나빠 . 난 정말 이상한 애인가 봐 ."
    },
    {
        "question":"어머니와 딸을 모두 돌봐야 해서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"허리디스크도 심해져서 이제 더 못 챙길 텐데 미안해서 어떡하지 ."
    },
    {
        "question":"집에 계실 때 많이 외로우시겠어요 .",
        "answer":"내가 배운 게 없어서 말이 안 통해서 그런 걸까 ? 공부를 안 한 내가 너무 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"하고 싶은 것이나 좋아하는 것을 아직 못 찾으셨군요 .",
        "answer":"아직도 나의 특기나 취미를 못 찾아서 스스로 실망스럽고 못나 보여 ."
    },
    {
        "question":"그러시군요 . 마음은 안 그러신데 부모님께 그렇게 대하게 되니 속상하시겠어요 .",
        "answer":"내가 할 수 있는 건 내가 해야 하는데 부모님이 미리 해주려고 하셔 . 너무 답답해 ."
    },
    {
        "question":"부모님과의 갈등 때문에 마음이 안 좋으셨겠어요 .",
        "answer":"부모님도 내 진로 문제 때문에 자주 다투셔서 더 힘든 것 같아 . 내가 문제인 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"대학교 졸업 후에 진로가 고민이 되시는군요 .",
        "answer":"대학 생활은 나름 충실하게 보냈는데 정작 하고 싶은 일은 못 찾았어 . 이런 내가 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"부모님의 싸움을 보고 마음이 아주 아팠겠어요 .",
        "answer":"부모님을 화해시킬 방법이 없을까 ?"
    },
    {
        "question":"소꿉친구에게 심한 말을 하는 실수를 하셨군요 .",
        "answer":"나는 정말 멍청해 . 매번 같은 실수를 하다니 ."
    },
    {
        "question":"책임감이 막중하여 힘드시겠어요 .",
        "answer":"내가 능력이 없어서 돈벌이가 안 되는 거지 . 나 자신이 원망스러워 ."
    },
    {
        "question":"잦은 인신공격으로 슬펐군요 .",
        "answer":"학교에서도 친구들이 돼지라면서 옆에도 앉기 싫어해서 나 자신이 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"원하는 성적을 얻지 못해 정말 속상하시겠어요 .",
        "answer":"이번에는 학원도 열심히 다니면서 노력했는데 목표를 이루지 못한 내가 너무 바보 같아 ."
    },
    {
        "question":"무기력감을 느끼면서 슬프고 괴로우시군요 .",
        "answer":"제대로 사는 인생이란 뭘까 ? 나는 내 인생을 잘못 살아온 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"아내에게 좋은 모습을 보여주지 못해서 자신에게 많이 속상하시군요 .",
        "answer":"아내가 중요한 일이라고 잘 부탁한다고 했는데도 내가 일을 망쳐버렸어 ."
    },
    {
        "question":"정신질환으로 인한 증상으로 상처를 받으셨군요 .",
        "answer":"중요한 약속들도 기억이 나지 않아 지키지 못한 적도 적지 않아 ."
    },
    {
        "question":"몸이 불편하시고 인생에 뚜렷한 목표가 없으셔서 마음이 안 좋으신가 봐요 .",
        "answer":"나는 남들보다 나은 것 하나 없어 . 도대체 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"대회에 떨어져서 자신이 실망스러우셨군요 .",
        "answer":"아버지가 대회 장소에도 데려다주셨는데 아버지께 미안했어 ."
    },
    {
        "question":"사용자님 마음에 충격이 크셨겠어요 .",
        "answer":"내가 더 참았어야 했는데 욱하는 버릇을 못 고친 나 자신이 원망스럽다 ."
    },
    {
        "question":"자녀분이 사용자님과 대화를 하기 싫다고 해서 자신에게 실망하셨군요 .",
        "answer":"우리 딸에게 다가가려고 하면 방으로 들어가서 문을 닫아버려 . 난 아빠 자격도 없어 ."
    },
    {
        "question":"마음이 혼란스러워 힘드신 것 같아요 .",
        "answer":"이 나이 먹도록 인생의 목표가 없어 . 할 줄 아는 것도 없고 ."
    },
    {
        "question":"대인관계 축소로 인한 힘겨움을 겪고 계시는군요 .",
        "answer":"주변 사람들에게 좀 더 잘해줄걸 그랬어 . 내가 너무 한심하고 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"사용자님 때문에 자녀분들과 관계가 안 좋아져서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"내 탓 같고 해서 자꾸 나를 비난하게 되고 나 자신한테 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"사고로 다리를 잃어서 많이 힘들고 괴롭겠어요 .",
        "answer":"살고 싶어 하지 않는 나 자신이 너무 실망스럽고 괴로워 . 앞으로 어떻게 살아가야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"자녀분과 대화가 없어서 우울하시군요 .",
        "answer":"내가 나이 들어서 세상 물정 모르는 사람이 돼버린 걸까 ? 가족도 나를 그렇게 생각하는 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"말이 심하게 나와서 상심하셨겠어요 .",
        "answer":"성인이 됐는데도 감정을 다스리지 못하는 내가 너무 미워 ."
    },
    {
        "question":"자기 자신한테 실망하셨군요 . 안쓰럽네요 .",
        "answer":"내가 뭐가 되고 싶었는지도 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"교육을 제대로 받지 못한 것이 아주 아쉬우시군요 .",
        "answer":"내 이름 석 자만 겨우 쓸 줄 알아 . 바보도 나보다는 잘할 거야 ."
    },
    {
        "question":"가지고 계신 장애 때문에 힘드시군요 .",
        "answer":"장애가 생긴 게 부모님이 원하셔서 그런 것도 아닌데 정말 미안하고 나 자신이 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"딸을 위로해주지 못하고 혼내기만 하셔서 미안하시군요 .",
        "answer":"딸이 정말 많이 울었어 . 나는 엄마 자격이 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"비만이라는 사실 때문에 속상하시군요 .",
        "answer":"매번 다이어트를 시도해도 실패하는 나 자신을 보면 한심해 . 이런 내가 취직은 어떻게 하겠어 ."
    },
    {
        "question":"딸에게 잘못해서 스스로 실망스러운 감정이시군요 .",
        "answer":"딸이 이제 나를 피하는 것 같아 . 어쩌면 좋지 ?"
    },
    {
        "question":"친구들에게 왕따를 당하는 것을 본인 탓이라고 여기고 계시는군요 .",
        "answer":"내가 못나서 왕따를 당하고 있는 건 아닐까 ?"
    },
    {
        "question":"대인관계가 축소되어 괴로우시군요 .",
        "answer":"모든 게 나 때문이야 . 내가 못나서 모두 날 떠난 거야 ."
    },
    {
        "question":"취업 걱정 때문에 많이 힘드시군요 .",
        "answer":"벌써 공시 공부한다고 삼 년 동안 백수로 지내고 있는데 난 대체 왜 이럴까 ."
    },
    {
        "question":"너무 심하게 혼내서 후회하고 계시는군요 .",
        "answer":"저번에도 사소한 일로 딸에게 화를 냈는데 난 엄마 자격이 안 되나 봐 ."
    },
    {
        "question":"힘들고 외로운 결혼 생활에 지치셨군요 .",
        "answer":"남편은 내 말은 들어주지 않아 . 여기까지 뭘 위해 견딘 건지 스스로 실망스럽고 바보 같아 ."
    },
    {
        "question":"남편과 의사소통이 되지 않아 외로웠겠어요 .",
        "answer":"예전에 이럴 때 이 사람은 아니라고 생각하며 이혼 해야 했는데 그러지 못한 나한테 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"취업이 잘 안 될까 봐 불안하시군요 .",
        "answer":"정상적인 사람도 취업하기 힘든데 나 같은 사람이 할 수 있을까 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"친구의 무시로 인해서 기분이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"친구의 말에 멋있게 반박했어야 했는데 웃고만 있었던 나 자신이 싫어져 ."
    },
    {
        "question":"사고로 장애를 가지게 되어 자신이 원망스러우시군요 .",
        "answer":"장애로 부모님이 나에게 화를 내셔서 나도 화를 내며 싸웠어 . 왜 이렇게 못난 아들인 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"세대 차이로 인해 소통이 원활하지 못한 점이 아주 속상하시겠어요 .",
        "answer":"저번에 스마트 폰 사용 방법을 배웠는데 그새 기억을 못해서 그래 . 늙어서 바보가 돼 버렸나 봐 ."
    },
    {
        "question":"부상으로 축구선수가 되지 못하셨군요 . 괴로우시겠어요 .",
        "answer":"그때 무리하지만 않았어도 난 지금 친구들과 축구선수가 됐을 텐데 . 왜 그렇게 욕심을 냈을까 ?"
    },
    {
        "question":"취업이 잘 안 돼서 힘드시군요 .",
        "answer":"스펙을 높이기 위해 다른 사람보다 더 열심히 했어야 했는데 도대체 그동안 뭘 한 걸까 ."
    },
    {
        "question":"준비를 안 한 자신에게 실망을 많이 하셨군요 .",
        "answer":"항상 준비해야지 마음만 다잡고 행동을 안 한 게 너무 후회돼 ."
    },
    {
        "question":"교육 수준 때문에 무시를 당하는 것 같아서 서럽고 괴로우시겠어요 .",
        "answer":"그때는 왜 학교에 안 다닌다고 했을까 ? 내 모습이 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"경기로 인해 소득이 상황이 좋지 않아 힘드시겠어요 .",
        "answer":"소득이 낮아서 다른 일을 찾아봐야 할 것 같아 진작 찾아볼 걸 정말 나 자신이 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"마음대로 돈이 잘 안 벌어져서 힘드시군요 .",
        "answer":"아이 셋 대학 보내야 하는데 지금으로써는 턱도 없어 ."
    },
    {
        "question":"두 분 다 챙겨야 해서 아주 힘드시겠어요 .",
        "answer":"두 사람 모두에게 최선을 다하고 싶은데 내가 몸도 아프고 아둔해서 못할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"치매에 걸렸는데 하나둘씩 떠나고 멀어지고 자신이 미우시군요 .",
        "answer":"내 가족들도 못 알아보게 될까 봐 두렵고 치매에 걸린 나 자신이 부끄러워 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 잘 지내지 못해서 실망스러우시군요 .",
        "answer":"먼저 다가가서 이야기도 하고 싶은데 용기를 못 내는 내가 바보 같아 ."
    },
    {
        "question":"취업 때문에 걱정이 많으시겠어요 .",
        "answer":"내가 많이 모자라는 사람이라 취업이 안 되는 건가 봐 . 자신 있었는데 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"부모님과 아이를 돌보기 힘든 상황이시군요 . 걱정이 많이 되겠어요 .",
        "answer":"둘 다 내가 없으면 안 되는 상황인데 내 건강도 못 챙기는 상황이야 ."
    },
    {
        "question":"치매 증상으로 대인관계가 원활하지 못하시군요 . 많이 외로우시겠어요 .",
        "answer":"친구도 대화가 되지 않는다고 화를 낸 적이 있어 . 친구에게 미안할 뿐이야 ."
    },
    {
        "question":"마음이 무거우시겠어요 .",
        "answer":"이놈의 다혈질을 고쳐야 하는데 .  나 스스로한테  매우 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"이직으로 인해 우울증까지 있어서 그동안 힘드셨겠어요 .",
        "answer":"내가 할 수 있는 일이 없어 . 자신이 너무 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"몸이 아프셔서 무엇을 해야 할지 모르시는군요 .",
        "answer":"몸만 멀쩡했으면 할 수 있는 일이 많았을 텐데 . 그렇지 못해서 나에게 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"돈을 많이 벌지 못하는 직업이셔서 힘드시군요 .",
        "answer":"이제 와서 직업을 바꾸기도 힘들어 . 이런 직업을 고른 내가 정말 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"눈이 안 좋아서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"나는 이런 나 자신이 밉고 너무 싫어 ."
    },
    {
        "question":"남편과 한마디도 안 해서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"남편에게 이렇게 대하는 나 자신이 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"아들의 성적이 좋지 않아서 아들에게 화를 내셨군요 .",
        "answer":"그런 식으로 말하면 상처가 됐을 텐데 고작 성적 하나 때문에 화를 낸 내가 너무 바보 같아 ."
    },
    {
        "question":"진로에 대한 고민으로 스트레스가 많으시겠군요 .",
        "answer":"금방 합격할 수 있을 거라고 자신했는데 나 스스로가 너무 한심하고 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"친구분들이 뚱뚱하다고 놀려서 진로를 결정하시기 두려우시군요 .",
        "answer":"난 뚱뚱해서 진로를 결정할 폭도 좁아지겠지 . 나 자신이 너무 미워 ."
    },
    {
        "question":"아버지에게 심한 말을 한 자신에게 실망하셨군요 .",
        "answer":"엄마한테 함부로 하시는 아빠가 너무 싫었어 . 그래도 너무 심하게 말한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"앞으로의 일들로 인해 고민이 많으시군요 .",
        "answer":"몸이 좋지 않아서 매번 사람들에게 밀리고 뒤처져서 나 자신이 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"남편분과 사별해 힘드시군요 .",
        "answer":"남편은 최선을 다했는데 나는 왜 그랬을까 . 난 바보인가 봐 ."
    },
    {
        "question":"노력하는 만큼 결과가 따라주지 않아서 많이 힘드시군요 .",
        "answer":"이제 와서 다른 일을 해보자니 시켜주는 데도 없네 . 나는 항상 왜 이럴까 ?"
    },
    {
        "question":"자녀와의 관계가 좋지 못해서 스스로 실망스러우셨군요 .",
        "answer":"이번에 아이 생일에 약속한 것들을 하나도 지키지 못해서 관계가 더 안 좋아졌어 ."
    },
    {
        "question":"아이가 울어서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"왜 매일 아이를 울리게 되는 걸까 ? 나한테 너무 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"부모님과 아이들을 함께 돌보는 일이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"정신적으로도 체력적으로도 나한테 너무 힘들어 . 몸도 여기저기 아픈 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어머님께 잔소리를 들어 우울하시군요 .",
        "answer":"나는 엄마의 자랑이 되지 못하는 것 같아서 나한테 너무 실망스러워 . 어떡하지 ?"
    },
    {
        "question":"자녀에게 그런 이야기를 들어서 가슴이 아프시겠어요 .",
        "answer":"내가 갱년기래 . 나는 잘 넘어갈 수 있을 줄 알았는데 나도 다른 사람과 마찬가지인가 봐 ."
    },
    {
        "question":"공부할 게 너무 많이 스트레스를 받으시는군요 .",
        "answer":"이러다가 의사가 못 되는 건 아닌지 불안해 . 난 바보야 ."
    },
    {
        "question":"신체장애로 인해서 마음이 괴로우시군요 .",
        "answer":"나에 대한 분노를 부모님께 표출해서 괴로우실 거야 . 나는 이 정도밖에 안 되나 봐 ."
    },
    {
        "question":"말실수로 인해 동기분과 멀어진 것 같아 마음이 힘드셨겠어요 .",
        "answer":"술만 마시면 헛소리를 하게 되는데 한심하게도 잘 고쳐지지 않아 ."
    },
    {
        "question":"수능시험을 망쳐서 갈 수 있는 대학이 없군요 . 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"공부 좀 할걸 . 공부도 안 하고 지금껏 뭘 했는지 나 스스로 너무 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"가장으로서 도움이 되지 않는 자신의 모습에 실망하셨군요 .",
        "answer":"남편의 역할을 잘하지 못하는 것 같아서 한심스러워 ."
    },
    {
        "question":"진로 문제로 부모님께서 크게 싸우셨는데 자신의 탓으로 느껴지시는군요 .",
        "answer":"내가 성적만 더 좋았어도 부모님이 싸우시진 않았을 텐데 나 자신이 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"준비하던 시험에 또 떨어지셔서 실망하셨군요 .",
        "answer":"이제 어떻게 해야 할지 결정을 못하겠어 . 스트레스만 쌓이는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"열심히 준비하던 것이 잘 되지 않아서 마음이 많이 괴로우시겠어요 .",
        "answer":"내가 실패를 하는 동안 다른 사람들은 다들 멋진 사람이 됐는데 난 그동안 뭘 한 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"좀 더 구체적으로 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"결혼해서 아내랑 행복한 가정을 꾸리는 게  내 꿈인데 나는 점점 자신감을 잃어가 ."
    },
    {
        "question":"일거리가 끊겨 걱정이 많으시겠어요 .",
        "answer":"제대로 노후 준비를 못 한 내 탓이지 뭐 . 누굴 탓하겠나 ."
    },
    {
        "question":"아직 꿈을 찾지 못하셨군요 .",
        "answer":"이런 내가 한심하고 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"부모님께 심한 말을 하셔서 속상하시군요 .",
        "answer":"부모님도 날 이렇게 낳고싶지 않으셨을 텐데 . 심한 말을 하다니 난 바보인가 봐 ."
    },
    {
        "question":"신체장애로 인해 생활에 어려움이 있어 자신에게 실망스러우시군요 .",
        "answer":"장애가 있는 내가 어떻게 이 세상을 살아갈 수 있을까 ? 나에게 내일은 없어 ."
    },
    {
        "question":"진로를 아직 못 정해서 스트레스를 받으시는군요 .",
        "answer":"아무것도 안 하는 자신이 너무 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"제대 후 앞으로의 미래에 불안한 감정을 느끼시는군요 .",
        "answer":"내 또래 애들은 다 목표를 위해 노력하는데 나는 텅 빈 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구 앞에서 당당하지 못한 모습에 스스로가 힘들어하시는군요 .",
        "answer":"친구가 아무 생각 없이 던지는 말을 곡해하고 날카롭게 반응을 보여서 자꾸 다투게 돼 ."
    },
    {
        "question":"주변에 사람이 없어 외로움을 느끼고 계시는군요 .",
        "answer":"내가 이런 사람이었구나 . 실망하게 되고 내 탓만 하게 되더라 ."
    },
    {
        "question":"좀 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"친구들이 노인 대학 다닐 때는 비웃었는데 이젠 부러워 . 태도가 바뀐 내가 실망스럽기도 하고"
    },
    {
        "question":"다리 때문에 취업이 잘 안 되어 힘드시겠어요 .",
        "answer":"내가 몸이 건강했다면 취업이 됐을까 ? 아픈 거로 핑계 대는 나도 너무 싫다 ."
    },
    {
        "question":"퇴직으로 인해 마음이 힘드시군요 .",
        "answer":"막상 퇴직하니 아무짝에도 쓸모없고 무능한 사람이 된 것 같아 마음이 안 좋아 ."
    },
    {
        "question":"사용자님으로 인해 부모님이 다투시다니 마음이 좋지 않으시겠어요 .",
        "answer":"따지고 보면 모든 게 내 탓이야 . 공부를 못하는 나 자신이 너무 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"회사를 떠나게 돼서 많이 실망스러우시군요 .",
        "answer":"내 능력이 이것 밖에 안 된다고 생각이 들어서 너무나도 한심해 ."
    },
    {
        "question":"중요한 시험을 망치게 되어서 많이 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"일 년 동안 열심히 준비했지만 이렇게 한 번에 끝나버리다니 나에게 너무 실망했어 ."
    },
    {
        "question":"직장에서 퇴직당해서 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"당장 수입이 없어서 경제적으로 어려워졌어 ."
    },
    {
        "question":"이력서 붙은 곳이 없어서 실망하셨군요 .",
        "answer":"남들보다 더 열심히 공부하고 자격증도 많이 취득했다고 생각했는데 그게 아니었나 봐 ."
    },
    {
        "question":"자녀에게 심한 말을 해서 기분이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"화가 났어도 아이에게 상처를 주면 안 되는 건데 . 못 참은 나한테 너무 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일인지 조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"다들 가장 친한 친구 한 명쯤 있기 마련인데 나는 잘못 살았는지 없는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"가족들이 미대에 진학하기를 반대해서 정말 힘든 상황이시겠군요 .",
        "answer":"이런 상황에 내가 성적이 좋아서 장학금이라도 받았다면 할 말이라도 있었을 텐데 ."
    },
    {
        "question":"딸에게 심한 말을 해서 자신이 실망스러우시군요 .",
        "answer":"내가 왜 그렇게 말했을까 계속 후회돼 ."
    },
    {
        "question":"남편과 소통이 안 되어 괴로우시군요 .",
        "answer":"남편은 내 괴로움에 전혀 관심이 없어 . 그런 건 지긋지긋하다고만 해 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들과 대화할 때 부정적으로 대처하는 자신이 실망스러우시군요 .",
        "answer":"마음은 안 그러는데 대화할 때 자꾸 엄하게만 말하게 돼 ."
    },
    {
        "question":"진로 고민 탓에 자기 자신에게 실망하고 계시는군요 .",
        "answer":"진로에 대해 정한 게 없어서 너무 불안해 ."
    },
    {
        "question":"동기와 다투게 되어 자책감이 드시는군요 .",
        "answer":"의견이 달라도 좋게 얘기해서 풀걸 . 욱하고 성질을 낸 것 같아 나 자신이 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"아들이 소리를 쳐서 마음이 많이 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"어제 새벽까지 게임하기에 등짝을 때렸더니 왜 때리냐고 화를 내더라고 . 괜히 참견했나 봐 ."
    },
    {
        "question":"보증으로 돈을 날려서 본인에게 실망하셨겠어요 .",
        "answer":"경비 일도 잘리고 그나마 있던 집도 아들이 사업한다고 보증 섰다가 날렸어 . 누굴 탓하겠어 ."
    },
    {
        "question":"퇴직하게 되어 자신에게 실망스러우시군요 .",
        "answer":"경제적인 소득도 없어지고 나 스스로에 대한 자존감이 많이 떨어져 . 나 스스로가 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"취업 준비 도중에 사고를 당해 어려움을 겪고 계시는군요 .",
        "answer":"사고만 아니었다면 대기업에 갈 수 있었을 텐데 나 자신이 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"취업 문제 때문에 스트레스를 받으시는군요 .",
        "answer":"이겨낼 생각은 안 하고 이렇게 장애만 탓하는 나도 너무 한심하고 ."
    },
    {
        "question":"폐경으로 인해서 매일 감정 기복이 심하고 우울하시군요 .",
        "answer":"겨우 폐경으로 우울해하는 나 자신이 바보 같아서 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"아픈 엄마에게 짜증을 내셔서 마음이 아프시군요 .",
        "answer":"항상 내 생각만 하고 엄마 생각은 한 적이 없는 것 같아서 너무 속상해 ."
    },
    {
        "question":"장애 때문에 목표도 없이 사는 자신이 싫으시군요 .",
        "answer":"내가 이렇게 나약한 사람이었나 하는 생각도 들고 힘드네 ."
    },
    {
        "question":"남편이 사용자님과 대화를 하기 싫어한다니 많이 외로우시겠어요 .",
        "answer":"예전에 내가 남편에게 너무 소홀하게 대해서 그런가 봐 . 그랬던 내가 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 진로고민을 나누다가 따돌림을 당해서 실망하셨군요 .",
        "answer":"작년에도 잘 지내던 친구들에게 따돌림을 당했어 . 난 뭐가 문제일까 ?"
    },
    {
        "question":"딸과 자주 싸우시다니 마음이 찢어지시겠어요 .",
        "answer":"별것도 아닌 일로 아이한테 화를 내고 내가 어른이 맞나 싶을 정도야 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 잘려 아주 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"이제 돈을 벌 수 없어 . 이젠 어떻게 해야 할지 모르겠고 우울해 ."
    },
    {
        "question":"현재 고민으로 자기 자신한테 많이 실망스러워하시는군요 .",
        "answer":"응 . 왜 나는 내 인생 하나 책임지지 못하면서 목표 없이 사는 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"자신에 대해 비난적인 감정을 갖고 계시는군요 .",
        "answer":"내가 신체적 장애를 갖고 있어서 부모님의 기대에 못 미치는 건 아닐까 실망스러운 거야 ."
    },
    {
        "question":"조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"내 말에 자꾸 말대꾸해서 이성을 잃었던 것 같아 . 이런 나 자신에게 실망했어 ."
    },
    {
        "question":"퇴직과 노후 준비 때문에 걱정이 많으시군요 .",
        "answer":"퇴직금은 중간 정산하는 바람에 남들 다 받는 것도 못 받게 됐어 . 그때 왜 그랬을까 ."
    },
    {
        "question":"금전적인 문제로 많이 힘드신 상황이시군요 .",
        "answer":"왜 난 이렇게 살고 있는 걸까 ? 다 내가 못난 탓이겠지 ."
    },
    {
        "question":"딸과 다투고 심하게 말한 것 같다는 생각이 드셨군요 .",
        "answer":"나도 화가 나니까 막말을 한 것 같아 . 감정 하나 컨트롤 못 하다니 내가 정말 한심하다 ."
    },
    {
        "question":"가족 간에 갈등에 있어서 부정적인 대처를 하는 것 같아서 본인에게 실망스러우신가 보군요 .",
        "answer":"더 지혜롭게 대처할 수 있을 텐데 감정적으로만 하는 것 같아서 내가 너무 어리석은 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"남편의 죽음으로 많이 힘드시군요 .",
        "answer":"남편의 병을 더 빨리 알아채지 못한 나 자신한테도 실망했어 ."
    },
    {
        "question":"배우자와 사별했는데 배우자를 지켜주지 못해 자신이 실망스러우신 거군요 .",
        "answer":"분명 무슨 일이 있어도 지켜주기로 약속했었는데 난 정말 바보인가 봐 ."
    },
    {
        "question":"스스로 실망스러우셔서 괴로우시군요 . 속상하시겠어요 .",
        "answer":"나도 내가 싫은데 어느 여자가 시집을 오겠어 ? 내 결혼 계획은 망했어 ."
    },
    {
        "question":"와이프에게 육아 도움을 주지 못해서 속상하셨군요 .",
        "answer":"내가 힘이 못 되어줘서 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"여자 친구에게 프러포즈를 못하여 힘들어하고 계시는군요 .",
        "answer":"원래도 조용한 성격인데 당당하게 결혼하자고 말을 못 해 바보 같아 ."
    },
    {
        "question":"남편이 교통사고로 먼저 떠나버리셨군요 .",
        "answer":"내가 밖에 나가자고 하지만 않았어도 이런 일이 없었을 텐데 나에게 너무 실망스럽고 못났어 . 정말 ."
    },
    {
        "question":"아내가 우울해하셔서 스스로에게 실망스러우시군요 .",
        "answer":"내가 더 챙겨주지 못해서 힘들어하는 건 아닌지 걱정돼서 점점 자존감이 낮아져 ."
    },
    {
        "question":"성적이 오르지 않아 마음이 아프시군요 .",
        "answer":"엄마가 이번에 성적이 안 오르면 정말 실망할 것 같다고 했어 . 뭐가 문제일까 ."
    },
    {
        "question":"열등감이 생겨서 실망스러움을 느끼고 있군요 .",
        "answer":"내 능력이 부족해서 결혼 생활이 행복하지 않은 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"좋은 성적을 내지 못하셔서 많이 슬프시겠어요 .",
        "answer":"다른 학원으로 옮겼는데 성적이 또 안 나왔어 . 너무 속상해 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있으셨다니 정말 속상하시겠어요 .",
        "answer":"결혼 생활 동안 잘 대해줄 걸 매번 짜증만 냈던 것 같아 . 내 행동이 너무 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"시험 성적 때문에 속상하시군요 .",
        "answer":"부모님이 물심양면으로 지원해주셨는데도 고작 이런 성적이라니 내가 너무 한심해 ."
    },
    {
        "question":"사별 후 많이 힘드시군요 .",
        "answer":"내가 어서 털고 일어나야 하는데 그러지 못하는 나에게 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"시험 성적이 좋지 못해 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"스스로한테 실망도 했지만 부모님한테 미안해서 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편분이 세상을 떠나셔서 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"살아있을 때 잘해주지 못해 너무 미안해 . 다 내 잘못 같고 매일 잠도 잘 못 자겠어 ."
    },
    {
        "question":"어머님과 약속한 등수를 지키지 못해 실망하셨군요 .",
        "answer":"엄마가 교재도 많이 사주시고 투자를 많이 하셔서 기대하셨을 텐데 난 바보인가 봐 ."
    },
    {
        "question":"남편과 사별하고 재혼 생각을 한 자신에게 실망하셨군요 .",
        "answer":"남편이 살아있을 때 날 정말 많이 사랑해줬었는데 .  난 나쁜 사람이야 ."
    },
    {
        "question":"성적이 원하는 대로 나오지 않아 실망스러우시군요 .",
        "answer":"일 등도 못 하는 내가 한심해 . 부모님이 날 미워할까 봐 걱정돼 ."
    },
    {
        "question":"아내가 무시하는 것 같아 괴로우시군요 . 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"경제권 때문에 다툼이 있었는데 아내가 자꾸 날 무시해 . 주눅 드는 내가 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"남편의 장례식으로 마음이 안 좋으시군요 . 더 자세히 말씀해 주실 수 있나요 ?",
        "answer":"바쁘다는 핑계로 아픈 남편을 돌보지 못했어 . 모든 게 다 내 탓 같아서 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"부모님과의 성적 문제 때문에 속상하시겠어요 .",
        "answer":"내가 정말 열심히 하고 있는지 생각도 들고 나 자신을 탓하게 돼 . 혼란스러워 ."
    },
    {
        "question":"속상하고 슬프시군요 . 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"내가 생전에 잘 못 해주고 아플 때 간호도 잘 못 해준 것 같아 . 후회돼 ."
    },
    {
        "question":"과장님이 비교하는 말을 해서 짜증 나셨겠어요 . 어떤 비교하는 말을 했나요 ?",
        "answer":"옷 가지고 뭐라 해 . 깔끔하게만 입으면 되지 뭘 예쁘게 입었네 말았네 따지나 ?"
    },
    {
        "question":"주말에 쉬지 못하게 하는 아내분 때문에 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"아내도 주말에는 쉬고 싶다면서 집안일을 나한테 시키는데 나야말로 주말이 아니면 언제 쉬겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구의 행동 때문에 화가 났군요 . 더 자세한 이야기를 들려주시겠어요 ?",
        "answer":"응 . 앞으로 그 친구만 우리 집에 못 오게 할 수도 없고 어쩌지 ?"
    },
    {
        "question":"사용자님에게만 일을 몰아주는 상사 때문에 화가 나셨나 봐요 .",
        "answer":"응 . 회사에 가기 싫은 제일 큰 이유가 그 사람이야 ."
    },
    {
        "question":"매번 아들을 왜 못 낳았냐고 하시니 화나고 서운하시겠어요 .",
        "answer":"당시야 아들로 대를 이어야 한다는 생각을 하던 세대니 그렇긴 하시겠지 ."
    },
    {
        "question":"시누이에게 서운한 말을 들어 화가 나셨겠군요 .",
        "answer":"결혼할 때 남편은 전세를 얻어서 신혼살림을 빠듯하게 시작했는데 그런 말을 하다니 기분 상해 ."
    },
    {
        "question":"틀니를 컵에 담가 놓으셨는데 안 보여서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"분명히 컵에 담가 놓았는데 어디로 간 건지 모르겠어 . 보이는 곳은 다 찾아봤는데 없다고 !"
    },
    {
        "question":"병원에 매일 가시는데도 병에 차도가 없는 것 같아서 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"진료를 받아도 허리는 계속 아프고 . 의사들이 사기를 치는 건 아닌지 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"허리 수술 뒤 움직이기 어려워서 아내가 대소변을 받아주는 상황이시군요 .",
        "answer":"아무리 아내라지만 대소변까지 보여주는 건 정말 부끄럽고 짜증이 나 . 고맙지만 창피해서 화를 낸 적도 있어 ."
    },
    {
        "question":"폐렴이 심해져서 담배를 끊어야 하는 상황에 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"오랜 세월 동안 내 유일한 낙이었는데 아픈 것도 모자라서 기쁨도 빼앗기다니 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"청각 장애가 있는지 모르고 오해해서 짜증 내는 사람들이 많군요 . 그럴 때 기분이 어떠신가요 ?",
        "answer":"내가 장애를 갖고 싶어서 가진 것도 아닌데 짜증 내니까 나도 화가 많이 나 ."
    },
    {
        "question":"고지혈증 때문에 가족들이 고기를 먹는 모습을 보고만 계시는군요 . 기분이 어떠신가요 ?",
        "answer":"고기 굽는 냄새와 소리가 나를 자극해 . 나도 그 맛을 아는데 같이 못 먹으니 짜증이 나 ."
    },
    {
        "question":"입원을 해도 무릎이 더 좋아지지 않는데 의사는 계속 입원하라고 해서 화나는군요 .",
        "answer":"입원하기 전보다 별로 나아진 것이 없어서 짜증 나는데 계속 병원에 있으려니 더 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"은퇴 자금을 암 치료비로 다 쓰셔서 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"이제 뭘하고 살아야 하는 걱정이 들어서 너무 화가 나고 짜증이 나 ."
    },
    {
        "question":"아내가 고혈압 완화를 위해 현미밥만 해 주고 있어 짜증이 나는군요 .",
        "answer":"처음에는 좋았는데 매일 현미밥만 먹으니 너무 질려서 짜증이 나 ."
    },
    {
        "question":"전립선 비대증 때문에 생활이 불편하시고 짜증이 나는 일이 많군요 .",
        "answer":"차라리 수술을 하면 완전히 나아서 좋을 텐데 경미해서 이러지도 저러지도 못하는 상황에 화나 ."
    },
    {
        "question":"신장 투석을 할 때마다 너무 아파서 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"몸은 너무 아픈데 나아질 것 같지도 않고 죽을 때까지 이 짓을 해야 하나 싶어서 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"인슐린 주사가 너무 아파 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"주사를 맞기 전부터 긴장이 되고 맞을 때는 너무 아파서 화가 날 정도야 ."
    },
    {
        "question":"급여를 제때 지급하지 않아 화나겠군요 .",
        "answer":"심지어 월급날로부터 일주일이 되어 가 ."
    },
    {
        "question":"힘들게 공부하는 것보다 돈을 버는게 낫다고 생각하시는군요 . 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"공부가 체질에 맞지 않으니까 취직해서 돈이나 벌까 봐 ."
    },
    {
        "question":"함께 맞벌이하는데 가사를 내가 해야해서 불공평하다는 생각에 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"맞벌이하고 있는데 남편은 가사를 거들떠보지도 않고 왜 나만 하냐고 ."
    },
    {
        "question":"공장에서 일하고 또 집에서 설거지까지 하신다니 무척 힘드시겠어요 .",
        "answer":"짜증 나 . 남편이나 애들이 전혀 집안일을 안 해서 전부 내가 다 해야 해 ."
    },
    {
        "question":"몸에 좋은 잡곡밥을 해줘도 아들이 투덜대니까 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"쌀밥만 먹고 싶다고 하는 게 답답하고 화도 나 ."
    },
    {
        "question":"회사 사수가 그렇게 행동해서 많이 화나고 짜증 나시겠어요",
        "answer":"한두 번이 아니야 . 그렇게 행동할 때마다 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"엄마가 자꾸 내가 한 말을 까먹으시는군요 . 조금 더 상세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"내가 그런 말 한 적 없다면서 잡아떼는데 진짜 어이가 없고 기분 나빠 ."
    },
    {
        "question":"따돌림으로 스트레스를 받다 보니 가족들에게 짜증을 내고 큰소리를 치게 되시는군요 .",
        "answer":"응 . 자꾸 그렇게 되네 . 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"남자친구와 안 좋은 일이 있으셨군요 . 무슨 일인지 자세히 알려줄 수 있어요 ?",
        "answer":"내년에는 결혼했으면 좋겠다고 해서 난 결혼 생각 없다고 했거든 . 그 이후로 연락이 없어 ."
    },
    {
        "question":"마스크를 안 쓰고 다니는 사람들을 보면 화가 나시는군요 . 그 상황에서 어떻게 화를 내세요 ?",
        "answer":"마스크 쓰라고 이야기하고 얼굴에 화가 나타나 있어 ."
    },
    {
        "question":"스트레스를 받으셨군요 . 어떤 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"결혼 준비를 하는데 내가 하는 모든 게 마음에 들지 않는다네 ."
    },
    {
        "question":"부당한 업무 부탁에 스트레스를 받으셨군요 . 이럴 때 누구와 이야기를 나눌 수 있을까요 ?",
        "answer":"상사와 이야기하고 싶어 . 그런데 보고를 하기에는 애매한 상황이나 업무가 많아서 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"생각했던 업무와 다르다고 느껴지니 답답하고 짜증도 났겠어요 .",
        "answer":"내가 조직에 적응하는 방법보다는 차라리 진로에 대해 다시 고민해보고 싶어질 정도야 ."
    },
    {
        "question":"갑자기 약속이 취소되니 짜증이 났겠어요 .",
        "answer":"이번이 처음이 아니라서 더 화가 나고 짜증이 나 . 나와 한 약속을 너무 쉽게 생각하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 나를 따돌린 것 같아서 화가 나고 짜증도 났겠네요 .",
        "answer":"왜 그랬냐고 따지니까 얼마 남지 않은 시험 때문에 내가 신경이 쓰일 것 같아서 얘기를 못 했대 ."
    },
    {
        "question":"부정적인 이야기만 들으니 덩달아 기분이 안 좋으셨겠어요 .",
        "answer":"내 말이 ! 한두 번도 아니고 매번 그러니까 화나고 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"가식적인 사람 때문에 화가 나셨나 봐요 . 왜 가식적인 게 짜증이 나나요 ?",
        "answer":"속마음은 다르면서 겉으론 아닌 척 하는 게 어이가 없어 . 왜 그러는지 모르겠어 . "
    },
    {
        "question":"결혼 준비에 어떤 점이 그렇게 느끼게 만드나요 ?",
        "answer":"결혼할 남자친구가 사사건건 트집을 잡아 . 내 선택대로 되는 게 하나도 없어 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 사용자님께 책임을 돌리는 것 같아 답답하신 것 같아요 .",
        "answer":"너무 지치는데 회사를 나가지 않는 한 해결되지 않는 문제라서 기운 빠져 ."
    },
    {
        "question":"결혼 준비로 정신이 없으신 것 같아요 .",
        "answer":"모든 걸 다 나한테만 떠맡겨놓고 알아서 하란 식이야 . 지금 해야 할 게 얼마나 많은데 ."
    },
    {
        "question":"기념일을 잘 잊어버리는 남자친구 때문에 속상하군요 .",
        "answer":"다른 연인들은 기념일에 깜짝파티도 하고 즐겁게 보낸다는데 . 난 정말 불만이야 ."
    },
    {
        "question":"왜요 ? 기분 좋지 않은 일이 생겼나요 ?",
        "answer":"그건 아니고 계속 잔소리를 하니까 짜증이 나서 ."
    },
    {
        "question":"손실이 생겨서 기분이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"그 자금은 노후를 대비하는 자금인데 큰 이득은 보지 못해도 떨어지면 안 되거든 ."
    },
    {
        "question":"짜증이 나시는군요 . 무슨 안 좋은 일이 있었나요 ?",
        "answer":"오늘 생일인 친구가 있어서 친구들이 모여서 같이 밥 먹었는데 그 친구가 결혼한대 ."
    },
    {
        "question":"친구들의 짓궂은 장난에 스트레스를 많이 받으셨군요 .",
        "answer":"장난도 정도껏 해야지 . 선을 넘어버리면 나도 웃어넘길 수는 없지 ."
    },
    {
        "question":"대인관계 때문에 스트레스를 받으시는군요 . 마음이 답답할 때 주로 가는 곳이 있을까요 ?",
        "answer":"스트레스 해소 카페를 가 . 가서 물건을 왕창 때려 부수면 스트레스가 풀리거든 ."
    },
    {
        "question":"주변에서 결혼하라는 압박을 받아서 기분이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"도대체 왜 결혼이 의무인 거처럼 얘기하는 건지 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이 있었는지 얘기해 주실 수 있어요 ?",
        "answer":"부하 직원이 내 지시대로 업무처리를 안 하고 독단적으로 처리를 해서 결국 문제가 발생했어 ."
    },
    {
        "question":"회사에 안 좋은 일이라도 있으셨나요 ?",
        "answer":"사장님이 이번 주말에 속리산 산행을 요구했어 . 그날은 내 생일이어서 쉬고 싶은데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"신입사원이 다리 떠는 것이 신경 쓰이셨군요 .",
        "answer":"첫날에 한 소리 하면 잔소리처럼 들릴까 봐 아무 말도 안 했어 . 첫 출근이라 긴장을 한 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"친구 관계에 무슨 걱정거리 있으신가 봐요 ?",
        "answer":"아니 나한테 갑자기 짜증을 부리지 뭐야 . 내가 뭘 했다고 ."
    },
    {
        "question":"여자 동기 때문에 힘드셨군요 . 어떤 일이 있었나요 ?",
        "answer":"여자의 적은 정말 여자인가 봐 . 사수한테 칭찬받는 걸 보며 은근한 질투와 시샘을 해서 정신적으로 지쳐가 ."
    },
    {
        "question":"아직 신입사원이 업무에 적응을 못 했나 봐요 .",
        "answer":"처음에는 누구나 실수 할 수 있으니 그러려니 했는데 똑같은 자잘한 실수가 반복되니 너무 스트레스받아 ."
    },
    {
        "question":"가족분들께서 쓰고나신 물건을 제자리에 가져다 놓지 않으시는군요 .",
        "answer":"본인이 아무 데나 던져 놓고 항상 다음에는 나에게 찾아달라고 하지 . 가족회의를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"같은 얘기를 여러 번 들어서 기분이 좋지 않으셨군요 .",
        "answer":"우리 부부끼리의 계획이 있는데 압박을 받는 기분이야 . 요새 이것 때문에 스트레스가 너무 심해 ."
    },
    {
        "question":"취업이 잘 안 돼서 짜증이 나셨군요 .",
        "answer":"이력서를 쓰는 것도 이제 지겹다 지겨워 ."
    },
    {
        "question":"팀장님과 어떤 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"내 아이디어를 가져가거나 내 대인관계를 망치는 기분이 들어 ."
    },
    {
        "question":"은퇴 계획은 언제로 생각하시나요 ?",
        "answer":"늦어도 오 년 이내에는 은퇴를 해야 할 것 같은데 준비가 안 되어 있어서 걱정도 되고 짜증스럽기도 하네 ."
    },
    {
        "question":"몸무게가 왜 걱정이신가요 ?",
        "answer":"아니 살이 계속 빠져서 몸무게가 많이 줄었어 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 남편이랑 부부싸움을 하셨군요 . 어떻게 된 일인지 자세하게 알려주실 수 있을까요 ?",
        "answer":"어제 내 생일이었는데 남편이 연락 두절 상태로 새벽에 들어왔어 . 아침에 퇴근하고 들어오는 남편을 보니까 너무 속상해서 짜증을 냈어 ."
    },
    {
        "question":"짜증나는 무슨 일 있나요 ?",
        "answer":"아내가 나 몰래 은퇴 준비를 위해 모으고 있던 연금을 해약했더라고 ."
    },
    {
        "question":"면접 과정 중에 마음이 불편할 일을 겪으셨군요 .",
        "answer":"나보고 왜 그렇게 오랜 기간 취업 준비를 했냐고 묻더라고 . 누군 그러고 싶어서 그랬나 ."
    },
    {
        "question":"남편과의 관계에서 어려움이 있으시군요 .",
        "answer":"그 사람은 바쁘다는 말만 하고 나와 아이에게 전혀 신경을 안 써 ."
    },
    {
        "question":"열심히 작성한 서류가 다 사라져 버려서 기분이 안 좋으시군요 . 저장해 둔 부분은 없나요 ?",
        "answer":"며칠 전에 집에 가서 하려고 메일로 보내 놓은 부분이 있어 . 다행이다 ."
    },
    {
        "question":"친구와 싸우셔서 마음이 안 좋으셨겠네요 . 친구가 그런 이야기를 한 이유가 뭘까요 ?",
        "answer":"요새 업무량이 많아서 신경이 날카로워져 있거든 ."
    },
    {
        "question":"아침부터 싸우셨다니 아주 속상하셨겠어요 . 친한 친구이신가요 ?",
        "answer":"맞아 . 친한 친구인데 계속 바빠서 못 만났어 . 오늘 간만에 만나려고 쉬는 날에도 일찍 일어나서 준비 중이었는데 일방적으로 약속을 취소하지 뭐야 ."
    },
    {
        "question":"결혼을 아직 원하지 않는데 부모님이 압박을 주시다니 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"결혼을 생각하기엔 아직 안정적인 상황도 아니고 결혼은 인생의 큰 전환점이니 신중히 생각할 시간이 필요해 ."
    },
    {
        "question":"부인이 집안일에 관심이 없어 힘드시겠어요 .",
        "answer":"저녁에 퇴근하고 오면 집안이 엉망이고 아무것도 안 하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"짜증이 나셨군요 . 어떤 점 때문에 그러세요 ?",
        "answer":"자꾸 친구가 왜 이렇게 나한테 부정적인 말을 쏟아내는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"마음이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"짜증이 나다가 우울하다가 이상해 . 감정기복이 심한 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"직장에서 핀잔 들어서 기분 많이 상하셨죠 .",
        "answer":"사람이 일하다 보면 실수도 하는 법이잖아 . 어쩌다 한 번 한 실수로 후배들 앞에서 망신을 주다니 너무 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 힘든 일이 있으신가요 ?",
        "answer":"새로 들어온 신입 교육을 내가 맡게 됐거든 . 진짜 일도 많아 죽겠는데 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"가족 중 누가 방 청소를 안해서 화가 나시나요 ?",
        "answer":"딸 방에는 머리카락이 잔뜩 있고 아들 방에는 장난감이 어수선해 ."
    },
    {
        "question":"진로 문제로 고민이시군요 . 혹시 적성에 맞거나 잘하시는 일이 있으신가요 ?",
        "answer":"그것도 잘 모르겠는데 . 이번 기회에 적성 검사나 성격 검사를 받아보는 것도 괜찮겠다 ."
    },
    {
        "question":"친구랑 싸워서 짜증이 나셨군요 . 어떤 일로 다투셨나요 ?",
        "answer":"나는 있는 사실을 그대로 말했을 뿐인데 그 친구로서는 상당히 기분이 나빴나 봐 . 그래서 나한테 뭐라 하더라고 ."
    },
    {
        "question":"버스를 타려는 갑자기 새치기한 사람이 있어서 짜증 나셨군요 .",
        "answer":"애써 기다린 사람만 바보 된 거잖아 . 그 자리서 한마디 하고 싶었는데 다른 손님들도 많아서 참았어 ."
    },
    {
        "question":"팀 과제를 모여서 하는데 팀원들이 분담해서 하지 않고 미루면서 혼자 해서 짜증이 났군요 ?",
        "answer":"나 혼자 하자고 팀 과제를 하는 건 아니잖아 . 차라리 지금이라도 혼자 하고 싶은 심정이야 ."
    },
    {
        "question":"오늘 면접에서 실수를 많이 한 것 같아 짜증이 나시는군요 . 기분이 나아지기 위해 지금 하고 싶은 것이 있으신가요 ?",
        "answer":"내가 좋아하는 초콜릿 먹으면서 좋아하는 음악을 듣고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"갱년기 증상으로 힘드시군요 .",
        "answer":"하루에도 몇 번씩 감정이 오르락내리락해 ."
    },
    {
        "question":"구체적으로 어떤 상황에서 그런 얘기가 오가는지 알 수 있을까요 ?",
        "answer":"내 집에 놀러 왔을 때 방 청소하라는 말부터 먹는 것까지 사사건건 간섭을 해 ."
    },
    {
        "question":"짜증 나는 일이 있었군요 . 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"동료가 자리를 자주 비우는데 그동안 그 사람 일을 내가 하느라 내 일을 못 하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"부모님의 무조건적인 결혼 강요에 화가 나셨군요 .",
        "answer":"난 결혼은 선택사항일 뿐 꼭 할 필요는 없다고 생각하거든 ."
    },
    {
        "question":"코로나로 인한 재정 문제로 힘이 드시는군요 . ",
        "answer":"이제 아이들 학교도 다 마쳤고 이제 노후준비 좀 하려 했는데 경제가 이 상태니 정말 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"부사장의 보고서 제출 압박에 짜증이 나셨군요 .",
        "answer":"급한 것도 아닌데 왜 이렇게 재촉하는지 이해가 안 가 ."
    },
    {
        "question":"주변 사람들 때문에 짜증나셨군요 . 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"룸메이트가 자꾸 내 말을 무시하고 변기에 물티슈를 버려서 변기가 자주 막혀 . "
    },
    {
        "question":"막내의 투덜거림에 화가 나셨군요 .",
        "answer":"하지 말라고 해도 마트에서 장 보는 내내 그러더라고 ."
    },
    {
        "question":"노후준비로 집을 지으려고 하셨군요 . 재정 부담이 많이 되셔서 걱정되시겠어요 .",
        "answer":"농사로 웬만큼 벌었다고 생각했는데 세상의 물가는 내 예상을 뛰어넘었어 . 아들과 상의해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"면접 때문에 크게 상심하신 것 같아요 .",
        "answer":"정말 답답하다 . 집에서 면접 준비만 했는데 도대체 이게 뭐야 ."
    },
    {
        "question":"아버지와 다투게 되어 속상하셨군요 .",
        "answer":"내가 하는 일마다 다 아는 것처럼 간섭하니까 이야기하면 또 싸움이 돼버려 ."
    },
    {
        "question":"안 좋은 일이 있으셨군요 . 어떤 일로 그런 건지 말해주실 수 있나요 ?",
        "answer":"분명 제출기한 전까지 서류를 넘겨달라 했는데 계속 미루기만 하는 거야 . 결국 주말에 출근했어 ."
    },
    {
        "question":"남편보다 소극적인 아드님에 대한 걱정이 많으시군요 .",
        "answer":"수동적이고 방어적이어서 아직 이성 교제도 제대로 하는 것을 못 보니 부모로서 속이 타지 ."
    },
    {
        "question":"외출하지 못해 답답하시군요 .",
        "answer":"그래서 집에서 어떻게 하면 기분 좋게 시간을 보낼 수 있을까 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"결혼 준비로 인해 걱정이 많으시군요 .",
        "answer":"남자친구에게 뭐를 해달라고하면 하기 싫다고 하거나 짜증을 내 . 그러다가 꼭 싸우게 되고 ."
    },
    {
        "question":"여자친구하고 싸우셨나요 ?",
        "answer":"그런 건 아닌데 내 마음을 너무 모르는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"최근에 마음이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"짜증이 나다가 우울하다가 이상해 ."
    },
    {
        "question":"짜증나는 일이 있으셨군요 .",
        "answer":"서류전형에서 계속 떨어져 ."
    },
    {
        "question":"오늘 기분이 별로 안 좋은 일이 있으셨군요 . 좀 더 이야기해 줄 수 있을까요 ?",
        "answer":"여자친구가 거짓말을 했어 ."
    },
    {
        "question":"동료의 업무량 때문에 많이 억울하시겠어요 .",
        "answer":"내 일이 많은 건 괜찮은데 같이해야 하는 업무에 다 하지도 않고 퇴근해서 짜증이나 ."
    },
    {
        "question":"남자친구와 무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"회사 일 때문에 짜증을 좀 냈더니 듣기 싫다는 표정을 보이더라고 ."
    },
    {
        "question":"직장 생활을 하면서 내가 감정 쓰레기통이 된 것 같아서 기분이 좋지 않으시군요 .",
        "answer":"내가 잘못하지 않았는데 혼나면 너무 속상해 ."
    },
    {
        "question":"젊은 직원들의 업무 처리가 마음에 들지 않으시는군요 .",
        "answer":"본인 능력은 생각지도 않고 연봉을 논하고 업무 지시에 불만은 왜 그리 많은지 . 정말 화가 난다니까 ."
    },
    {
        "question":"신입 직원의 업무 능력이 부족하군요 . 자세히 말씀해 주세요 .",
        "answer":"신입 직원이 일해야 다음으로 넘어가는데 한 업무를 며칠씩 붙잡고 있으니 회사가 마비될 정도야 . 정말 답답해 죽겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구에게 빌려준 물건이 없어져 화나시는군요 . 어쩌다 물건을 잃어버린 걸까요 ?",
        "answer":"카페에서 사용하다 두고 나왔다고 해 ."
    },
    {
        "question":"직장 후배의 잦은 실수로 힘드시군요 . 실수를 많이 하는 이유가 뭐라고 생각하시나요 ?",
        "answer":"알려줬던 업무를 자꾸 까먹는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"밤새 작성한 파일이 없어졌군요 .",
        "answer":"정말 황당하고 짜증이 났어 ."
    },
    {
        "question":"시누이가 산 아파트 가격이 올라 짜증 나시는군요 . 짜증이 나는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"같이 분양을 받자고 했는데 남편이 반대해서 분양 신청을 안 했거든 ."
    },
    {
        "question":"업무 과다와 지속되는 야근으로 스트레스가 많으신가 봐요 .",
        "answer":"상사가 나만 미워하는 것 같아 . 요즘 상사 때문에 잠도 제대로 잘 못 잔다니까 ."
    },
    {
        "question":"친구분과 밥을 드셨는데 돈을 먼저 내셨군요 .",
        "answer":"친구에게 더치페이하자고 솔직하게 이야기해볼까 ?"
    },
    {
        "question":"직장 동료가 맞춤법을 틀리시는군요 .",
        "answer":"맞춤법을 틀려서 자꾸 보고서를 고쳐야 해 ."
    },
    {
        "question":"직장 동료가 자꾸 반말을 하시는군요 .",
        "answer":"응 . 회사에서는 반말을 하면 안 된다고 생각하는데 반말을 하는 게 싫어 ."
    },
    {
        "question":"친구분들과 만나고 오면 기분이 나쁘시군요 .",
        "answer":"다들 내 이야기를 안 들어주는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"노후 준비가 부족해서 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"이제 은퇴하면 수입도 없을 텐데 지금까지 준비한 것으로 부족해서 걱정되네 ."
    },
    {
        "question":"가족들에게 속상한 일이 있었군요 . 무슨 일인지 말해보실래요 ?",
        "answer":"이번 명절에 친척들이 하나같이 나한테 언제 결혼하냐고 추궁하는 거 있지 . 난 결혼 생각이 없는데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"친구의 어떤 행동이 나를 화나게 했을까요 ?",
        "answer":"친구가 나를 만만하게 봤는지 뻔한 거짓말을 했어 .  도대체 왜 그랬는지 모르겠어 이해가 안 가 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일 있으신가요 ? 자세히 얘기해 주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"집안일을 도와주지도 않으면서 집을 어지럽히고 다녀서 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"요새 짜증 나는 일이 많아지셨군요 . 좀 더 자세하게 얘기해 주실 수 있으실까요 ?",
        "answer":"의사가 건강 챙기라고 해서 챙겼는데 하나도 나아진 게 없대 . "
    },
    {
        "question":"남편분과의 일 때문에 짜증이 나신 것 같아요 . 무슨 이야기를 하고 싶으세요 ?",
        "answer":"난 하루의 힘듦을 대화로 풀고 싶은데 남편은 그렇지 않은 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"몸이 아프셔서 짜증이 나시는군요 . 어디가 많이 불편하신가요 ?",
        "answer":"많이 쓰던 허리와 손목이 아파 . 치료를 받아도 다른 곳도 아프기 시작해 ."
    },
    {
        "question":"일이 많으신가 봐요 .",
        "answer":"한 가지를 소화하면 또 다른 한 가지를 시켜서 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"그러시군요 . 안 좋은 일들이 있으셨나 봐요 .",
        "answer":"그건 아니고 갱년기라 그런 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"자녀분이 아빠와 소통이 잘되지 않아서 속상하셨나 봐요 .",
        "answer":"게임에 빠져서 불러도 대답을 잘 안 하네 . 자꾸 게임만 해서 문제야 ."
    },
    {
        "question":"나른해지면 만사가 귀찮아지기 마련이죠 .",
        "answer":"아무것도 하기 싫고 그러네 . 몸을 가볍게 움직이고 햇빛을 좀 받아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"요새처럼 더운 날씨에 정말 고생하셨겠어요 .",
        "answer":"너무 짜증 나서 그냥 집에 와 버렸어 ."
    },
    {
        "question":"안 좋은 일이 있으셨군요 . 무슨 일인가요 ?",
        "answer":"학교에 취업 추천서를 써달라고 가봤는데 나는 토익 점수가 낮아서 안 된대 ."
    },
    {
        "question":"친구가 약속 시각에 계속 늦어 짜증이 나셨군요 .",
        "answer":"처음에는 미안하다고 사과도 하더니 이제는 뻔뻔하게 아무 말도 안 해 ."
    },
    {
        "question":"아이를 낳으라고 강요받는 기분이시군요 .",
        "answer":"우리 시어머니가 나만 보면 아이를 가지래 . 짜증 나 죽겠어 ."
    },
    {
        "question":"앞에 내용에 대해 더 자세히 알려 주시겠어요 ?",
        "answer":"난 아직 결혼 생각 없는데 엄마가 너무 원하는 것 같아서 부담스러워 ."
    },
    {
        "question":"더 자세한 설명을 부탁드려도 될까요 ?",
        "answer":"나랑 별로 친하지도 않으면서 내게 음료수를 사달라고 하더라 ? 난 짜증 나서 거절했지 ."
    },
    {
        "question":"힘든 일을 시키셨군요 .",
        "answer":"아니 힘들지는 않은데 그냥 자기 일을 나한테 주니까 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"친구의 지각으로 기분이 안 좋으신 것 같아요 .",
        "answer":"맞아 . 오늘만 이런 게 아니란 말이야 ."
    },
    {
        "question":"어른들의 말씀에 기분이 안 좋으셨군요 .",
        "answer":"친척들 만나면 장난 아니야 . 그럴 때마다 온몸이 돌처럼 굳어버려 ."
    },
    {
        "question":"친구가 짜증이 나시군요 . 왜 그러시죠 ?",
        "answer":"맨날 나한테 못생겼대 ."
    },
    {
        "question":"정해진 출근 시간보다 빨리 나오라고 하니 짜증이 날 것 같아요 .",
        "answer":"일찍 나와서 사무실 정리나 하고 있으래 . 말이 되는 소리야 ?"
    },
    {
        "question":"남자친구분 때문에 짜증이 나시는군요 . 무슨 일 있으신가요 ?",
        "answer":"요즘에 나한테 관심도 없는 것 같고 만나는 것도 귀찮아하고 . 정말 짜증 난다니까 ?"
    },
    {
        "question":"하기 싫은데 자꾸 불러내면 짜증이 나실 것 같아요 .",
        "answer":"자꾸 섭섭하다고 난리야 . 내가 안 와서 다섯 명이 안 된대 ."
    },
    {
        "question":"주변의 훈수에 대해 어떤 마음인지 알려주시겠어요 ?",
        "answer":"주변에서 계속 얘기해서 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"직장 동기 때문에 짜증이 나셨군요 .",
        "answer":"회의할 때 내 의견은 듣지도 않고 협력도 안 해 ."
    },
    {
        "question":"업무를 늦게 받아서 기분이 안 좋으셨군요 .",
        "answer":"팀장님이 업무를 늦게 주셔서 퇴근도 늦어졌어 . 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 연애사에 너무 간섭을 많이 하시는군요 . 좀 더 자세히 알려주시겠어요 ?",
        "answer":"내가 누구랑 전화하는지 계속 물어보셔서 완전 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"여자친구한테 바람맞고 이젠 연애는 지긋지긋 하시군요 . 좀 더 자세히 말해 주시겠어요 ?",
        "answer":"이제 사람들을 못 믿겠고 연애에 대해 짜증이 나 ."
    },
    {
        "question":"남자친구가 연락을 자주 하길 원하시는 걸까요 ?",
        "answer":"자주까지는 아니더라도 몇 시간에 한 번쯤은 해줬으면 좋겠는데 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"부장님이 맨날 뭐라고 해서 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"다른 사람한테는 안 그러는데 왜 나한테만 그러시는 건지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"아내가 불만이 많아서 어떤 감정이 드셨나요 ?",
        "answer":"나도 힘든데 불만이 너무 많으니까 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일인지 자세히 말해 주시겠어요 ?",
        "answer":"이번 주에 만나기로 약속했는데 까먹고 친구랑 약속을 잡았대 ."
    },
    {
        "question":"남들은 기념일 날 명품 백도 사준다는데 짜증이 나시는군요 . 자세히 알려주시겠어요 ?",
        "answer":"남자친구가 너무 기념일을 안 챙겨서 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"듣는 사람 기분이 나쁘면 장난이 아닌 거죠 . 많이 짜증이 나셨겠군요 .",
        "answer":"맞아 정말 기분이 나빴는데 친한 친구여서 제대로 의사 표현을 못 했어 ."
    },
    {
        "question":"계속 아이를 낳으라고 강요해서 화가 나시겠어요 . 누가 자꾸 아이를 강요하시는 건가요 ?",
        "answer":"시부모님이지 . 난 분명 결혼 전에 아이 안 가진다고 했는데 이제 와서 말을 바꾸신다니까 ?"
    },
    {
        "question":"면접에서 자꾸 떨어져서 친구들에게 나도 모르게 짜증 섞인 말을 하셨군요 . ",
        "answer":"응 그러면 안 되는데 그냥 너무 힘들어서 나도 모르게 날카롭게 반응하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"상사가 사용자님의 꼬투리를 잡아서 짜증이 나셨군요 . 짜증을 풀 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"오늘 한 번은 참고 다음에도 그러면 솔직하게 얘기해보려고 ."
    },
    {
        "question":"호르몬의 변화로 감정 기복이 생기셨군요 .",
        "answer":"어쩔 땐 막 눈물이 나다가 어쩔 땐 짜증 나고 신랑이 밉고 서럽고 그래 ."
    },
    {
        "question":"결혼 안 하냐는 말을 여러 번 들어서 짜증 나시겠어요 .",
        "answer":"꼭 결혼을 해야 되나 의문이 들어 . 결혼 안 하고도 잘 살 수 있는데 ."
    },
    {
        "question":"남자친구와 자주 부딪혀서 짜증 나시겠어요 . 남자친구와 어떤 부분에서 자주 부딪히나요 ?",
        "answer":"약속 시간도 그렇고 데이트 코스를 안 짜는 것도 그렇고 다 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"어떤 이유 때문에 짜증 나신 건지 구체적으로 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"친구라면 솔직히 내 편이어야 하는 거 아냐 ? 내 친구들인데 다 남의 편을 들더라고 ."
    },
    {
        "question":"결혼하면 서로 잘 챙겨줘야 한다고 생각하시는군요 . 왜 그러세요 ?",
        "answer":"남편이 자꾸 자기 할 일만 해서 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"어떤 거 때문에 자꾸 짜증 나시는 걸까요 ?",
        "answer":"몰라 . 임신해서 예민해진 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"일하느라 늦는데 이해 못 해주시고 화를 내셔서 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"응 . 그 사람도 아이들이랑 종일 힘든 건 나도 이해하지만 나도 힘든데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"살기 힘들어지는 세상 때문에 생활이 많이 힘이 드신가 보네요 .",
        "answer":"요즘 할 수 있는 일이 너무 없어 . 노후 준비도 전혀 안 되어있는데 정말 큰일이야 ."
    },
    {
        "question":"다이어트는 정말 힘든 거 같아요 .",
        "answer":"운동 강사 지시대로 열심히 하는데도 왜 체중이 그대로일까 ?"
    },
    {
        "question":"신입 사원들이 일을 제대로 하지 못해 속상하시군요 .",
        "answer":"몇 번을 반복해서 알려줘도 알아듣지를 못하니 대놓고 화를 낼 수도 없고 너무 답답해 ."
    },
    {
        "question":"쉬지 못하고 계속 일하느라 힘들겠어요 .",
        "answer":"분리수거나 음식 준비는 본인이 할 수 있는 거 아닌가 하고 생각해 ."
    },
    {
        "question":"짜증 나신 거 같아요 . 무슨 일 있으셨어요 ?",
        "answer":"글쎄 아들 내외가 공부한다고 둘 다 일을 그만둔다잖아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 불친절하게 대하던가요 ?",
        "answer":"사람을 몇 시간씩 기다리게 하고 아무 말도 없고 . 하여간 엄청 짜증 났어 ."
    },
    {
        "question":"짜증 나는 일이 있으셨어요 ?",
        "answer":"엄마가 시도 때도 없이 나를 찾으시잖아 . 회사에서 뭐 해오라고 할 때마다 나한테 해달래 ."
    },
    {
        "question":"딸 때문에 짜증나는 일이 있었군요 . ",
        "answer":"얘 이모가 직장을 소개해 주었는데 가기 싫다고 하네 ."
    },
    {
        "question":"나이가 들수록 스스로한테 짜증이 나시는군요 . 무슨 일 있으세요 ?",
        "answer":"몸도 마음도 여기저기 안 아픈 곳이 없어 ."
    },
    {
        "question":"병원에서 안 좋은 일이 있으셨군요 . 누구와 싸우신 건가요 ?",
        "answer":"직원이랑 . 순서를 헷갈려서 나보다 뒤에 온 사람만 계속 나보다 먼저 진료에 들어가는 거야 . "
    },
    {
        "question":"신랑이 뭔가 제대로 하지 않아서 화가 났나 보네요 . 무슨 일이 있었는지 말해 줄 수 있나요 ?",
        "answer":"제때 빨래를 하고 널어야 하는데 글쎄 게임을 하느라 그걸 까먹은 거야 . 빨래에서 냄새가 나더라고 정말 짜증 나 !"
    },
    {
        "question":"무슨 일인지 구체적으로 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"업무가 나에게만 너무 집중되는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"회사 생활로 스트레스가 많으신가 봐요 . 어떤 상황인지 얘기해 주시겠어요 ?",
        "answer":"업무가 쌓여 있든 어찌 됐든 퇴근 시간만 되면 죄다 우르르 퇴근해 버리네 . 아니 남은 일은 어쩌라고 . 팀장인 내가 보이지도 않는 건지 ."
    },
    {
        "question":"몸이 무거우신데 남편분께서 도와주지 않으시는군요 .",
        "answer":"응 . 보통 저녁 일곱 시면 집에 오는데 집에 와서 밥 먹고 게임만 해 ."
    },
    {
        "question":"친구랑 싸워 기분지 좋지 않군요 . 무슨 일로 싸우셨나요 ?",
        "answer":"친구가 늦잠 자는 바람에 내가 한 시간이나 약속 장소에서 기다렸어 ."
    },
    {
        "question":"본인이 하지도 않은 일로 지적을 당하셔서 기분이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"내가 한 일이 아니라고 하고 싶었지만 상사는 말할 기회를 주지 않았어 ."
    },
    {
        "question":"결혼에 대해 걱정이 있으시군요 .",
        "answer":"마음에 쏙 드는 사람이 없어 . 내 이상형에 맞는 남자가 주위에 없네 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일로 그러시는지 말씀해 주실 수 있으세요 ?",
        "answer":"큰애가 대학을 졸업하고도 취직도 못 하고 집에서 빈둥거리고 있거든 ."
    },
    {
        "question":"장거리 연애가 힘들어서 지치신 것 같아요 . 어떤 점이 가장 힘드신가요 ?",
        "answer":"일과 사랑을 둘 다 포기 못 하겠거든 ."
    },
    {
        "question":"너무 많은 정보 때문에 혼란스러우시겠어요 . 주로 하시는 운동과 즐겨 드시는 음식이 있어요 ?",
        "answer":"당연히 매일 관리하는데 방송이나 인터넷에 나오는 건강 수칙이 서로 달라서 어떤 정보가 맞는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"어르신 어떤 규제를 받고 있다고 느끼셨을까요 ?",
        "answer":"육십오 세 이상이면 운전면허도 제한한다고 하니 참 별일일세 ."
    },
    {
        "question":"모두 모인 자리에서 자기 얘기만 하면 불편한 마음이 생길 수 있어요 . 이어서 말씀해보실래요 ?",
        "answer":"다른 친구 모두 나와 비슷하게 생각하고 있어 . 그렇다고 누군가를 소외시키는 것은 나 스스로 하기 싫어 ."
    },
    {
        "question":"혼나서 속상하셨겠어요 . 어떤 감정이 드셨어요 ?",
        "answer":"따지고 보면 그렇게 못한 것도 아닌데 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"함께 어울리는 게 힘드시군요 . 그럴 때는 어떻게 그런 마음을 해소하려고 노력하시나요 ?",
        "answer":"잠깐 자리를 떠나서 내가 좋아하는 음악을 들어 . 그럼 마음이 평온해지거든 ."
    },
    {
        "question":"동료의 태도에 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"저번에도 그러지 말아 달라고 부탁했는데도 계속 그래서 더 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"친구의 재촉에 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"자기 지금 밖에서 할 거 없다고 빨리 나오라고 재촉하는 것 같아 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"싸우다니 기분이 안 좋으시겠어요 . 어쩌다가 싸우게 된 거예요 ?",
        "answer":"모르겠어 내가 무슨 잘못을 했는지 계속 짜증 내더라구 ."
    },
    {
        "question":"층간 소음 때문에 짜증 나시겠어요 .",
        "answer":"몇 달째 계속되는 문제야 . 이 문제를 해결해야 할 텐데 ."
    },
    {
        "question":"남편이 집안을 어질러서 짜증 나시겠어요 .",
        "answer":"어지르는 사람 따로 치우는 사람 따로 있는 줄 아나 봐 ."
    },
    {
        "question":"나를 괴롭히는 친구들 때문에 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"응 . 내가 만만해 보여서 그런 건지 정말 너무 짜증이 나 ."
    },
    {
        "question":"도시락을 뺏어먹는 친구들 때문에 화가 나셨겠어요 .",
        "answer":"진짜 먹는 거는 뺏어 먹는 거 진짜 아니지 않니 ? 너무 기분 나빠 ."
    },
    {
        "question":"선생님이 있을 때와 없을 때 태도가 너무 다른 친구들 때문에 기분이 나쁘셨겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 그리고 걔네들이 날 괴롭힌다고 말해도 쌤이 내 말을 안 믿어줄 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"학교에서 맞고 있는 나를 그저 방관하는 친구들을 보고 마음이 아프셨겠어요 .",
        "answer":"절망적이었어 정말 . 걔네들도 결국 똑같은 가해자야 ."
    },
    {
        "question":"선생님의 말씀으로 인해 화가 나셨군요 . 조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"나는 독서도 학생에게 굉장히 필요한 덕목이라 생각하는데 기분 나쁜 말투로 혼을 내시니깐 화가 났어 ."
    },
    {
        "question":"팀장님께서 만만히 여기는 것 같아 기분이 많이 나쁘셨군요 .",
        "answer":"아침에 일어날 때마다 스트레스 받는데다가 회사 가는 것도 정말 끔찍하게 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"더운 날 외근을 다녀와야 된다는 생각에 화가 나시는군요 .",
        "answer":"맨날 나만 시키는 것 같은 기분이야 나 햇빛 알레르기도 있는데 ."
    },
    {
        "question":"부장님이 마감을 앞당겨서 집에도 못 가시고 계시군요 .",
        "answer":"평소에도 마감이 빠듯했는데 이번에는 다들 일주일 내내 야근해야 겨우 끝낼 수 있을 정도야 ."
    },
    {
        "question":"지원했던 회사들에서 좋지 않은 소식이 와서 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"가고자 했던 곳은 다 안됐으니 이제 어디에 지원해야 될지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"일주일 내내 야근하게 되었다니 많이 피곤하시겠어요 .",
        "answer":"야근 때문에 내 시간은 하나도 없고 다 그만두고 싶다 ."
    },
    {
        "question":"일이 너무 많아 쉬지도 못했다니 많이 피곤하시겠어요 .",
        "answer":"일하느라 스트레스 받아서 몸도 축축 처지는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"과장님에게 인정받기가 많이 힘드시군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"처음 입사해서 모든 게 다 낯선데 과장님이 너무 완벽주의자라 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"갑자기 대리님으로부터 프레젠테이션을 떠맡게 되어 많이 곤혹스럽겠어요 .",
        "answer":"첫 프레젠테이션이라 잘할 수 있을지도 미지수인데 어떻게 해 ."
    },
    {
        "question":"회사에 유급휴가 제도가 없어서 회사 복지가 좋지 않다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"다른 회사에 비해 이점이 없지만 그냥 커리어 때문에 버티는 거지 요즘은 정말 지쳐 ."
    },
    {
        "question":"동기와 달리 승진이 되지 않았군요 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"부려먹기는 그렇게 부려먹고 실적도 비슷했는데 평가 기준이 잘못된 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"직장에서 따돌림을 당하시는군요 . 조금 더 자세히 알고 싶어요 .",
        "answer":"힘들어서 회식을 몇 번 안 갔더니 팀장님이 의도적으로 나를 무시하고 분위기를 그렇게 몰고 가 . 정신적으로 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"이등 밖에 못한다는 소리를 듣고 많이 속상했나 봐요 .",
        "answer":"기운이 빠지지 공부 진짜 열심히 했는데 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 비웃어서 기분이 상하셨겠어요 .",
        "answer":"환경미화원이 나쁜 직업은 아닌데 . 기분 나빠"
    },
    {
        "question":"수능공부를 해야 하는데 난감하시겠어요 .",
        "answer":"당연하지 내일이 수능인데 아 미치겠네 ."
    },
    {
        "question":"많이 속상하신 것 같아요 . 어떻게 하면 기분이 풀릴까요 ?",
        "answer":"아빠가 날 보면 공부 말고 다른 이야기를 해 줬으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"시험이 연기되어 나의 기분이 어떠하신지 궁금해요 .",
        "answer":"대학에 떨어질 것 같고 세상이 원망스러워 ."
    },
    {
        "question":"엄마의 말 때문에 기분이 상하셨군요 .",
        "answer":"엄마 때문에 너무 속상해 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분이 어떠신가요 ?",
        "answer":"창피하지 뭐 ."
    },
    {
        "question":"친구가 아무 말 없이 학교에 혼자 갔군요 .",
        "answer":"짜증나 . 무슨 일이 있었어도 문자는 남겼어야 하는 거 아냐 ?"
    },
    {
        "question":"나의 지금 기분에 대해 말씀해 주세요 .",
        "answer":"짜증나 . 내 미래에 대해 생각을 하긴 하는 거야 ?"
    },
    {
        "question":"나의 기분이 정확히 어떠하신지 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"내 미래를 전혀 걱정 안 해주는 듯 한 아빠가 너무 미워 ."
    },
    {
        "question":"나의 기분을 조금 더 구체적으로 말씀해 주실래요 ?",
        "answer":"억울해 . 마치 날 거짓말쟁이로 모는 거잖아 . 난 진짜 속이 안 좋아서 밥을 안 먹는 건데 ."
    },
    {
        "question":"선생님한테 심한 소릴 들어서 슬프시겠네요 .",
        "answer":"성적이 나쁜 것도 지각한 것도 맞는 소리긴 하지만 너무하잖아 . 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"애인에게 구박받으면 정말 짜증나겠어요 .",
        "answer":"응 . 한두 번 그러는 게 아니라 매번 그러면 나도 못 참겠어 ."
    },
    {
        "question":"연인의 끊임없는 집착이 지치게 만드는군요 .",
        "answer":"응 . 대답하지 않으면 이보다 더 집착해서 정말 화나 . 이대로는 못 버티겠어 ."
    },
    {
        "question":"연애는 좋아서 하는 건데 도대체 왜 스트레스를 받는 건지 생각하셨군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"애인이 내가 이성친구와 연락하는 것 가지고 심하게 집착 하는 게 너무 스트레스 받고 화나 ."
    },
    {
        "question":"애인이 싸움의 이유를 전부 나의 탓으로 돌리셔서 많이 화나시겠어요 .",
        "answer":"응 . 물론 내가 잘못할 때도 있지만 언제나 내 탓으로 돌리니까 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"애인이 싸움의 시작이 나의 탓이라고 해서 많이 화나셨군요 .",
        "answer":"응 . 애초에 싸움을 하는 것 자체가 두 사람의 의견이 맞지 않는것인데 계속 내 탓으로 돌리네 ."
    },
    {
        "question":"그런 상황에 놓여 속상하시겠어요 .",
        "answer":"나를 도구로 생각하는 것 같아서 짜증이나 ."
    },
    {
        "question":"그런 상황에 처해서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"속상한 것보다 어이가 없어 . 이럴 거면 나를 왜 낳으셨는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구가 남자친구 이야기만 해서 짜증이 나는 군요 .",
        "answer":"이럴 거면 나랑 왜 만나는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구에게 이야기를 했는데 도리어 화를 내서 짜증이 났겠군요 .",
        "answer":"친구가 속상했던 일도 못 털어놓는 사이가 된 것 같아서 너무 속상해 ."
    },
    {
        "question":"친구가 애인과 헤어졌을때만 전화를 한다니 기분이 좋지 않으실 것 같아요 .",
        "answer":"기분 나쁘지 . 그런데 친구가 그때마다 울면서 전화해서 더 짜증이나 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 동생 편만 들어서 화가 많이 나셨나 봐요 .",
        "answer":"화도 나지만 차별 받는 거 같아서 너무 속상해 ."
    },
    {
        "question":"동생이 취업을 할 생각을 안 한다니 마음이 불편하시겠어요 .",
        "answer":"돈을 벌 생각이 아예 없나 봐 . 동생이 저렇게 산다는 게 한심해 ."
    },
    {
        "question":"친구가 새벽마다 전화를 건다니 짜증이 많이 났겠어요 .",
        "answer":"새벽에 전화해서 뭐가 그리 할 이야기가 많은지 고민을 털어놓아서 힘이 들어 ."
    },
    {
        "question":"직장 동료가 한 달 동안 신세를 지면서 고맙다는 말 한 마디도 없어 화가 나셨군요 .",
        "answer":"차를 태워주는 내 성의를 무시하는 것 같아 . 기분 나빠 ."
    },
    {
        "question":"새 차에 후배가 담배를 피다니 짜증나시겠어요 .",
        "answer":"짜증나는 것보단 나는 담배를 안 피는데 배려하지 않는 것 같아서 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"자격증을 얻은 걸 무시하다니 정말 화가 나겠어요 .",
        "answer":"내 노력을 무시한 것 같아서 열이 받아 ."
    },
    {
        "question":"엄마가 뭐라고 해서 많이 짜증났겠어요 .",
        "answer":"그니까 내 걱정을 해주지는 않으면서 뭐라고 하기나 하고 . 너무 섭섭하다 ."
    },
    {
        "question":"조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"아니 내가 물건을 오늘 처음 잃어버렸는데 이전에 관계없는 문제들까지 끌어와서 나한테 뭐라고 하잖아 ."
    },
    {
        "question":"싸우시는 모습을 보니 화가 많이 났겠어요 .",
        "answer":"우리들 보고는 싸우지 말고 사이좋게 지내라면서 왜 그러는 거야 ? 이해가 안 돼 ."
    },
    {
        "question":"엄마랑 얘기하다가 기분이 상했나보네요 . 무슨 일 때문에 그러죠 ?",
        "answer":"그냥 요샌 맨날 내가 하고 싶은 거나 하는 일을 반대만 하고 들을 생각을 안 해 ."
    },
    {
        "question":"아버지가 눈치를 줘서 많이 속상했겠어요 .",
        "answer":"사소한 거에 다 그래 . 내가 나갈 때도 뭘 먹을 때도 잔소리하면서 눈치를 보게 만들어서 진짜 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"언니인데 야라고 들어서 기분이 안 좋겠어요 . 언니라고 부르라고 해봐요 .",
        "answer":"안 해봤겠어 ? 들은 척도 안하고 계속 야라고만 불러 . 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"오빠가 이래라 저래라 참견이 있나보네요 .",
        "answer":"어 . 자기 할일이나 잘하지 왜 매번 참견인지 모르겠어 . 짜증나 죽겠어 ."
    },
    {
        "question":"물건을 물어보지도 않고 버리셨나요 ? 많이 속상했겠어요 .",
        "answer":"너무 속상하고 짜증나 . 물어보지도 않고 막 버려 . 내건데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"갑자기 방에 맘대로 들어오니 놀랬겠어요 .",
        "answer":"도대체가 사생활이 없어 . 내방은 내공간인데 불쑥불쑥 . 진짜 안 그랬으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"어머님이 계속 공부하라는 말만 하시나 봐요 ?",
        "answer":"공부 하고 있는데도 공부 열심히 해라 . 왜 그러시는 걸까 ? 귀 아파서 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"노크안하고 들어와서 짜증났나 봐요 . 배려가 좀 부족하네요 .",
        "answer":"맞아 . 내가 몇 번을 말했는데 그때마다 깜빡 잊었다는 말뿐이야 ."
    },
    {
        "question":"퇴근하고 술 먹고 들어오는 남편에게 화가 나셨군요 .",
        "answer":"한두 번도 아니고 일주일에 다섯 번씩 먹는 거 같아 . 결혼생활이 짜증나고 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"딸이 먹고 쌓아둔 설거지 때문에 화가 나셨군요 .",
        "answer":"먹고 나면 설거지를 꼭 해야 한다고 매번 말했는데도 듣지를 않아 ."
    },
    {
        "question":"남편이 약속을 깨고 술을 먹으러 나가 마음이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"오랜만에 잡은 약속인데 술을 먹으러 나간 게 너무 화가 나고 이해할 수가 없어 ."
    },
    {
        "question":"아들 방에 있는 아이돌 포스터 때문에 기분이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"혼을 내도 차분하게 말해도 바뀔 생각이 없네 . 어쩜 좋을까 ?"
    },
    {
        "question":"남편 분에게 많이 화가 나셨군요 .",
        "answer":"평소에도 거절을 잘 못하는 사람인데 나쁜 사람이 이용하진 않을까 겁이 나고 남편에게 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"딸이 예민해져서 고민이시군요 .",
        "answer":"무슨 일 있냐고 물어봐도 없다고 하고 계속 짜증을 내기만해 . 딸과 진지한 대화를 할 수 있는 방법은 없을까 ?"
    },
    {
        "question":"남편 때문에 기분이 많이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"저녁 준비를 도와준 것도 아니면서 투정하는 남편한테 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"원하시는 상품에 가입하실 수 없어서 화나시겠어요 .",
        "answer":"왜 나는 가입 안 된다는 거야 ?"
    },
    {
        "question":"이해가 안 되셔서 답답했겠어요 .",
        "answer":"너무 어려운데 내가 어떻게 이해하겠어 ?"
    },
    {
        "question":"저런 . 기분이 정말 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 공익이라면서 순 거짓말쟁이들이야 ."
    },
    {
        "question":"그런 생각이 드셔서 무기력하시군요 .",
        "answer":"자식들한테 돈이나 빌려달라고 하는 내 처지 좀 봐 ."
    },
    {
        "question":"몸과 마음이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"돈이 많았으면 노동은 안 해도 되는 건데 ."
    },
    {
        "question":"보이스피싱 때문에 짜증이 나시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 노인이 만만한지 노인을 대상으로 한다네 ."
    },
    {
        "question":"할머니 때문에 짜증이 나시는군요 . 무슨 일이 있었는지 얘기해 주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"내 마음에 드는 옷이 아닌데 시장에서 아무 옷이나 사 와서는 무조건 입으라고 해 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 안 오셔서 마음이 상하셨군요 .",
        "answer":"바쁜 건 이해하지만 할머니만 있으니까 속상했어 ."
    },
    {
        "question":"엄마가 휴대폰을 뺏어가서 기분이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"아니 진짜 지금까지 공부하다 잠깐 본 건데 공부 안 하고 휴대폰 한 줄 알고 가져간 거야 . 억울해 !"
    },
    {
        "question":"할머니께 잔소리 들으셔서 기분이 상하셨군요 .",
        "answer":"용돈도 안 주시면서 내가 직접 용돈 벌어 쓰는데도 내 씀씀이를 자꾸 지적해 날 못 믿나 봐 ."
    },
    {
        "question":"늦게 들어와 잔소리 들어서 기분이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"나도 이제 고등학생인데 너무한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"가족에게 세뱃돈을 못 받아서 기분이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"반 애들은 몇십만 원씩 받았다던데 . 난 없어 ."
    },
    {
        "question":"어머니께서 헌 옷을 버리지 않고 자꾸 입어서 속상하시군요 .",
        "answer":"엄마는 왜 늘어난 옷을 계속 입는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"사수가 일을 제대로 가르쳐 주지 않아서 짜증이 나셨군요 .",
        "answer":"사수는 왜 항상 일을 제대로 가르쳐 주지 않는 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"매일매일 출근하는 게 많이 힘드시군요 .",
        "answer":"아침마다 반복되는 일상에 너무 지쳤어 ."
    },
    {
        "question":"상사가 또 커피 심부름을 시켜 짜증이 나셨군요 .",
        "answer":"더는 안 되겠어 . 커피 심부름을 시키지 말라고 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"상사가 말을 안 듣고 소리를 질러서 짜증이 나셨군요 .",
        "answer":"나한테 변명할 기회조차 주지 않았어 ."
    },
    {
        "question":"교통사고 때문에 지각을 해서 짜증이 나셨군요 .",
        "answer":"회사 선배에게 잔소리도 들었어 . 정말 짜증이 나 ."
    },
    {
        "question":"자기 실수에는 사과도 하지 않는 상사 때문에 기분이 좋지 않으시겠어요 .",
        "answer":"본인이 잘못한 부분에 대해서는 사과를 하는 게 맞지 않아 ?"
    },
    {
        "question":"노후생활 준비가 덜 되어있으면 엄청 불안하시겠어요 .",
        "answer":"어 . 노후 준비를 해야 하는데 너무 막막해 ."
    },
    {
        "question":"일을 계속 해야 한다니 . 엄청 막막하시겠어요 .",
        "answer":"막막하기보다는 짜증이 나 . 어떤 일을 해야 할지도 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"안 그래도 불안한데 여기저기 스트레스를 더 받으시는군요 . 화나시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 하루 종일 잔소리를 해서 눈치를 보게 돼 ."
    },
    {
        "question":"아무리 가까운 사이여도 혼자 잘 되는걸 보고 있으면 배가 아플 거 같아요 .",
        "answer":"맞아 . 배가 아프기보다는 짜증이 나 ."
    },
    {
        "question":"자녀 분들이 어느 정도의 재정 지원도 안 해주면 엄청 짜증나시겠어요 .",
        "answer":"은퇴를 하면 자녀들이 다 해줄 거 같더니 ."
    },
    {
        "question":"돈이 없어서 무언가를 못하면 정말 답답하고 짜증이 나시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 게다가 무엇보다 중요한 노후 준비 자금인데 ."
    },
    {
        "question":"이제 일이 힘들 때인데 대학교 공부를 시켜야하니 답답하시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 내 친구들은 모두 은퇴를 해야 되는데 우리 아들은 이제 입학을 해서 ."
    },
    {
        "question":"돈을 벌어야하는데 마음대로 안 되셔서 엄청 짜증나시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 부동산이랑 주식 모든 게 내 뜻대로 안 돼 ."
    },
    {
        "question":"골프장에 못가서 답답하시겠어요 .",
        "answer":"비가 너무 많이 와서 실내에만 있으니까 더 답답해 ."
    },
    {
        "question":"요즘 마스크 착용 때문에 힘드시겠어요 .",
        "answer":"미세먼지 때문에 등산도 못하고 하니까 더 답답하네 ."
    },
    {
        "question":"스트레스를 많이 받으셔서 더 피곤하시겠어요 .",
        "answer":"스트레스를 받으니까 깊게 잠을 못자는 것 같아서 더 그런 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"비싸게 구입한 녹즙이 몸에 안 맞아 속상하시겠어요 .",
        "answer":"확실히는 내 몸에 맞는지 정확하게 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"죽음에 대해 이야기하는 친구 분이 불편하시군요 .",
        "answer":"다 같이 늙어가는 처지에 자꾸 죽는 얘기해서 어쩌자는 거야 . 걱정은 혼자 하라고 ."
    },
    {
        "question":"자기가 우겨서 계산하면서 생색내는 친구가 있으시군요 . 얄미우시겠어요 .",
        "answer":"나도 돈이 없는 게 아닌데 항상 찜찜하게 얻어 먹어서 기분이 안 좋아 ."
    },
    {
        "question":"친구의 술버릇 때문에 만나기가 꺼려지시는군요 .",
        "answer":"취하지 않을 정도로 적당히만 마시면 참 좋은 친구인데 항상 과해서 문제야 ."
    },
    {
        "question":"퇴근도 못하고 일할 생각에 화나겠어요 .",
        "answer":"오늘 퇴근 후에 저녁 약속이 있는데 못 가겠어 ."
    },
    {
        "question":"과외 학생이 시간을 지키지 않아 조금 화가 났군요 .",
        "answer":"뒤에 다른 약속이 있을 때는 늦게 끝낼 수도 없어서 난처해져 ."
    },
    {
        "question":"노래방 옆 방에서 노래를 따라 하면 불쾌하겠어요 .",
        "answer":"친구가 부를 때는 안 그러는데 내가 부르면 그러는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"관절염 때문에 힘든데 아내의 소란이 신경을 거스르겠어요 .",
        "answer":"한번 일어나기도 힘든데 자꾸만 와보라고 불러서 결국 짜증을 내버렸어 ."
    },
    {
        "question":"아내와 병원에 가려는데 버스가 안 오는군요 .",
        "answer":"시간에 맞춰가야 검사를 진행할 수 있는데 삼십 분 넘게 버스가 안 오고 있어 ."
    },
    {
        "question":"기관지염 때문에 조심해야 하는데 감기에 옮아버렸군요 .",
        "answer":"걱정돼서 안 만나려고 했는데 친구가 괜찮다고 우겨서 만난 거야 . 그래서 더 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"서툰 간호사가 피를 한번에 뽑지 못하고 주사를 여러 번 놓고 있어서 아프겠어요 .",
        "answer":"핏줄이 안 보이는 것도 아닌데 자꾸 찔렀다가 뺐다가 하니까 좀 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"이명이 심한데 강아지가 크게 짖으면 고통스럽겠어요 .",
        "answer":"알고 그러는 게 아니라는 걸 알지만 그럴 때마다 이명이 심해져 확 짜증이 나 ."
    },
    {
        "question":"남편의 말 때문에 마음이 아프셨군요 .",
        "answer":"예전처럼 체력이 안받쳐주는데 무조건 타보라고 하니까 또 짜증이 났어 ."
    },
    {
        "question":"남편이 자꾸 재촉해서 짜증이 나셨군요 .",
        "answer":"엘리베이터 고장 났다고 남편에게 말했는데 내 말을 믿지 않는 남편 때문에 짜증이 났어 ."
    },
    {
        "question":"사과하지 않는 젊은이 때문에 화가 나셨군요 .",
        "answer":"요즘 젊은이들 바쁜 건 알지만 예의까지 없는 것 같아서 마냥 예뻐 보이진 않아 ."
    },
    {
        "question":"자식들이 나의 아픔을 몰라주어 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"나를 위해주는 자식이 없다고 생각하니까 내가 무엇 때문에 살아왔나 해서 분노했어 ."
    },
    {
        "question":"남편의 배려없는 모습에 짜증이 나셨군요 .",
        "answer":"오히려 나에게 화를 내며 왜 이렇게 늦게 올라 오냐며 뭐라고 하는데 짜증이 났어 ."
    },
    {
        "question":"남편과 체력이 비교되어 짜증이 나셨군요 .",
        "answer":"하루가 다르게 체력이 떨어지는 것을 느낄 때마다 자괴감 섞인 짜증이 나 ."
    },
    {
        "question":"학생들이 나의 모습을 보고 비웃어서 짜증이 나셨군요 .",
        "answer":"나는 늙어가는 할머니인데 스스로 노년을 받아들이질 못하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"남편의 행동으로 화가나셨군요 .",
        "answer":"남편이 원래 퍼주는걸 좋아하는데 내 홍삼진액까지 갖다 주다니 너무 짜증이 나 ."
    },
    {
        "question":"이유 없는 다리 저림으로 잠을 못 자 몸이 힘드시군요 .",
        "answer":"병원도 가봤는데 이상도 없다는데 다리가 저려서 죽을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"남편의 잔소리에 많이 괴로우시겠어요 .",
        "answer":"이렇게 심한 말을 매일 들으니 정말 답답하고 서러워 ."
    },
    {
        "question":"미래에 대한 얘기를 이제 자식들과 공유하기 싫어하시는군요 .",
        "answer":"자식들이 이제 나를 가르치듯이 잔소리를 해 . 짜증이 날 지경이야 ."
    },
    {
        "question":"같은 일을 하느라 힘들 텐데 직장 상사가 꾸지람만 해서 짜증나셨군요 .",
        "answer":"나도 회사 일을 열심히 하는데 혼나기만 해서 일의 능률이 떨어지는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구가 영어시험 성적을 놀려서 화가 났군요 .",
        "answer":"본인은 알파벳도 다 못 외우면서 ! 어떻게 나를 비웃을 수 있지 ?"
    },
    {
        "question":"폐렴으로 인해 담배를 끊어야 하는 상황에 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"오랜 세월 동안 내 유일한 낙이었는데 아픈 것도 모자라서 기쁨도 빼앗기다니 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"저혈당을 방지하기 위해 맞는 인슐린 주사가 너무 아프시군요 .",
        "answer":"주사를 맞기 전부터 긴장이 되고 맞을 때는 너무 아파서 화가 날 정도야 ."
    },
    {
        "question":"남편의 행동에 화가 나셨군요 . 그때 어떤 마음이 드셨나요 ?",
        "answer":"일방적으로 전화를 끊어버리는 행동은 날 무시 하는 거라고 생각해 . 정말 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"남편이 될 분이 무심하셔서 짜증이 나셨군요 .",
        "answer":"결혼은 혼자 하나 . 다 귀찮아 하니까 결혼을 안 하고 싶은 마음까지 들어 ."
    },
    {
        "question":"내가 먹고 싶다는 음식을 무시하고 게임만 하는 남편이 짜증 나는군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"나는 임신 중이야 . 먹고 싶은 게 있어서 슈퍼에서 좀 사달라고 했는데 남편은 게임만 해 ."
    },
    {
        "question":"병원 밥이 맛 없어서 짜증나시겠어요 .",
        "answer":"나에게는 먹는 것이 중요해 ."
    },
    {
        "question":"암에 걸리셔서 집안일을 남편에게 알려주고 계시군요 . 큰 문제 없이 알려주고 계신가요 ?",
        "answer":"아니 . 시간은 얼마 안남았는데 아무리 알려줘도 못 알아들어서 짜증이 나 ."
    },
    {
        "question":"자식들이 운동하라고 해서 잔소리 때문에 짜증나셨군요 . 구체적으로 무슨 이유로 짜증이 날까요 ?",
        "answer":"나는 운동을 안 하던 사람한테 운동을 매일 계속하라고 해 ."
    },
    {
        "question":"가족들이 안 도와줘서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"가족들은 내가 아프든 말든 관심도 없어 . 아픈데 나 혼자 집안일을 다해야하니 짜증이 나네 ."
    },
    {
        "question":"할머니가 되니 오줌을 참기 어려워서 짜증나는군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"웃기만 해도 오줌이 나올 때가 있어서 불편해 ."
    },
    {
        "question":"고혈압 때문에 고생하고 있어서 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"그때 조금만 관리했어도 고혈압 약을 이렇게 평생 먹지는 않았을 텐데 ."
    },
    {
        "question":"팀장이 무능해서 일이 많아져 짜증나셨군요 .",
        "answer":"무능력한 팀장 일까지 하려니 몸이 두 개라도 모자라 ."
    },
    {
        "question":"사장님 때문에 짜증이 나셨군요 .",
        "answer":"응 . 사장님은 일을 꼭 두세 번하게 만드셔 ."
    },
    {
        "question":"새로 입사한 회사에 내가 청소부로 취직한 건지 회사원으로 취직한 건지 혼돈이시군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"출근하면 막내인 내가 온 사무실 청소를 다 해야 해 ."
    },
    {
        "question":"아내 분의 아침 운동 권유로 잠을 못 자서 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 운동이 싫은 게 아닌데 더 자고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"자녀분께서 화를 내셔서 당황스럽고 화나시겠어요 .",
        "answer":"자기 아들 나한테 맡기고 앞뒤 없이 나한테 저렇게 짜증을 내면 되나 . 어이없네 ."
    },
    {
        "question":"친구 분께서 외상만 달아 두셔서 신경 쓰이고 기분이 나쁘시겠어요 .",
        "answer":"큰돈은 아닌데 기분이 나쁘긴 해 . 저렇게 계속 친구 타령하면서 넘기면 ."
    },
    {
        "question":"자녀분이 계속 손자를 맡기는 것 같아서 불만이 많으시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 손자가 싫은 건 아닌데 휴식이 필요한 나이에 너무 치이는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구 분이 손자 자랑을 너무 하셔서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"우리 애들은 아직 애가 없어 . 그렇다고 내가 빨리 애 낳으라고 할 수도 없는 노릇이고 말이야 ."
    },
    {
        "question":"돈 빌려달라는 연락이 많아져서 당황스러우실 것 같아요 .",
        "answer":"여기저기서 투자를 하자거나 같이 사업하자 또는 돈을 좀 빌려달라는 연락이 너무 잦아 ."
    },
    {
        "question":"이번에 적금을 깨셨군요 . 십 년 후에나 깨려 하신 걸 왜 이렇게 일찍 깨신 거예요 ?",
        "answer":"이번에 은퇴를 하게 되었거든 . 한 십 년은 더 일할 수 있을 거라 생각했는데 갑자기 은퇴하게 됐네 ."
    },
    {
        "question":"친구들 밥을 사줄 재정적 여유가 있으신가요 ?",
        "answer":"아들들이 용돈을 주거든 . 그래서 다들 당연히 내가 밥 사는 줄 알아 ."
    },
    {
        "question":"수도세 전기세가 많이 나오나 봐요 . 속상하시겠어요 .",
        "answer":"관리비라도 아끼려 하는데 가족들이 비협조적이야 ."
    },
    {
        "question":"건강보험료가 너무 비싸서 어려우시군요 .",
        "answer":"병원 갈 때마다 내가 내는 돈이 너무 많아서 생활이 빈곤해지고 있어 ."
    },
    {
        "question":"김 씨한테 내 인슐린 주사기 그만 가져가라고 했군요 . 조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"친한 친구인데 자꾸 내 것을 가져가서 짜증이 나네 ."
    },
    {
        "question":"그런 상황을 보시고 마음이 많이 안 좋았겠어요 .",
        "answer":"나이도 어린 친구가 왜 그러는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"손자들이 정신 없게 굴어 마음이 안 좋았겠어요 .",
        "answer":"예전에도 이렇게 혼낸 적이 있었는데 달라진 게 없네 ."
    },
    {
        "question":"회사 사수가 그렇게 행동해서 많이 화나고 짜증나시겠어요 .",
        "answer":"그렇게 행동 할 때마다 화가 나서 이젠 안 그랬으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"조교 때문에 많이 화나시겠어요 . 조교분이 다시 작성하는 걸 도와줬나요 ?",
        "answer":"아니 . 옆에서 할 말만 하고 갔어 ."
    },
    {
        "question":"임금을 늦게 줘서 많이 화나시겠어요 . 그래도 임금은 제대로 받으신 건가요 ?",
        "answer":"임금은 다 받았는데 자꾸 며칠씩 늦게 주는 게 너무 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"가뜩이나 바쁘신데 재촉해서 짜증나시겠어요 .",
        "answer":"아니 . 바빠서 문자 보낼 시간이 없어 ."
    },
    {
        "question":"굉장히 불쾌하시겠어요 . 친구 분은 아직까지 돈을 안 갚으신 건가요 ?",
        "answer":"한꺼번에 갚겠다며 아직 갚은 돈은 없어 ."
    },
    {
        "question":"새로 산 오토바이가 망가져서 굉장히 불쾌하시겠어요 . ",
        "answer":"응 그래도 친구는 크게 다치진 않았는데 새로 산 오토바이가 망가져서 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"아이가 말대꾸를 해서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"응 . 아이가 버릇없는 말과 행동을 해서 나를 더 화나게 해 ."
    },
    {
        "question":"코 고는 소리 때문에 잠을 못 자니 힘들었겠어요 .",
        "answer":"그래서 병원 치료를 받을지 각방을 쓸지 생각 중이야 ."
    },
    {
        "question":"아내가 이혼 얘기는 쉽게 해서 화가 많이 났겠어요 .  왜 이혼 얘기를 하게 되었나요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 별 일 아닌 걸로 싸워도 항상 이혼 얘기로 끝이 나 ."
    },
    {
        "question":"비교당했다니 화가 많이 나셨겠어요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"아내가 나는 무뚝뚝하다면서 내 친구를 닮으라고 하더라고 ."
    },
    {
        "question":"아내가 이웃에게 당신의 험담을 한다는 것을 알게 됐으니 화가 많이 났겠어요 .",
        "answer":"처음 전해 들었을 때는 화가 많이 났지만 지금은 조금 나아졌어 . 어떻게 해야 할지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"열심히 일하고 돌아온 집에서 인사하는 사람이 없다니 화가 많이 났겠어요 .",
        "answer":"화는 나지만 회사 일이 바빠서 식구들과 식사도 제대로 못해서 그런 것 같기도 해 ."
    },
    {
        "question":"주말에는 피로를 풀어야 하는데 많이 피곤하겠어요 .",
        "answer":"피곤해도 어쩔 수 없이 청소는 해야 해 . 주말 말고는 피로를 풀 시간도 없는데 ."
    },
    {
        "question":"딸에게 비싼 휴대폰이 사줬는데 액정을 깨트려서 화가 나셨겠어요 .",
        "answer":"응 . 근데 너무 크게 꾸짖은 것 같아서 맘에 걸리기도 해 ."
    },
    {
        "question":"아이 성적이 오르지 않는다니 상심이 크겠어요 .",
        "answer":"응 근데 아이는 과외를 받기 싫어해 . 억지로 하려니 성적이 안 오르는 건 당연할지도 몰라 ."
    },
    {
        "question":"공부를 안 하는 딸에게 화가 나셨군요 .",
        "answer":"연예인이 하고 싶어도 학생이면 공부는 해야지 . 늦게 다니는 것은 더 위험한 일이고 ."
    },
    {
        "question":"일하고 피곤한데 제대로 된 밥조차 없다니 화가 많이 났겠어요 .",
        "answer":"화부터 너무 크게 내버려서 어떻게 화해할 지부터 걱정이네 ."
    },
    {
        "question":"엄마의 연락이 짜증나셨군요 . 무슨 일을 하고 있었나요 ?",
        "answer":"어 친구들이랑 밖에서 놀고 있었지 . 그래서 그냥 아까 계속 엄마의 연락을 무시했어 ."
    },
    {
        "question":"오빠 게임소리에 잠을 못 자는군요 . 피곤하겠어요 .",
        "answer":"너무 피곤해 . 오빠가 게임 좀 그만 했으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"혼자만 잔소리 들으면 짜증나겠어요 . 아직 어리다고 생각하시나 봐요 .",
        "answer":"나도 알아서 잘 할 수 있는데 왜 그러실까 ?"
    },
    {
        "question":"동생이 과자를 몰래 다 먹었다니 정말 신경질 나겠어요 .",
        "answer":"한두 번도 아니고 맨날 이런 식이라 너무 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"엄마는 고양이를 키우고 싶지 않으신가 봐요 .",
        "answer":"내가 정말 잘 키울 수 있는데 엄마는 왜 반대하시는 거지 ?"
    },
    {
        "question":"주말엔 늦잠 자고 싶은데 등산가자고 하셔서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"평일엔 일찍 일어나니까 주말만큼은 늦게까지 자고 싶단 말이야 ."
    },
    {
        "question":"화장품 때문에 엄마한테 잔소리를 들으셨군요 . 많이 사셨나요 ?",
        "answer":"아니 정말 필요한 것 몇 개인데 그게 왜 필요하냐고 하시네 ."
    },
    {
        "question":"오빠가 자기는 설거지 안 하고 시키기만 해서 짜증나겠어요 .",
        "answer":"왜 자기가 하기 싫은 일을 나한테 시키는 건지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"성적 얘기만 해서 스트레스 받겠어요 . 그 얘기는 그만 하고 싶을 텐데요 .",
        "answer":"너무 성적 얘기만 하니까 더 이상 이야기 하고 싶지 않아져 . 예전에는 그러지 않았는데 ."
    },
    {
        "question":"경영학과에 가기 싫은데 엄마가 가라고 하시는군요 .",
        "answer":"취직이 잘 된다고 하는데 난 경영 쪽은 전혀 관심이 없어 ."
    },
    {
        "question":"아빠가 술을 많이 드셨나 봐요 .",
        "answer":"술은 몸에도 안 좋은데 왜 이렇게 많이 드시는 건지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"아빠가 집에 올 때마다 시끄러워서 화가 났군요 .",
        "answer":"좀 조용히 들어올 수는 없는 걸까 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 당신을 무시하는 걸 보고 기분이 어떠셨어요 ?",
        "answer":"되게 기분이 나쁘고 짜증 났어 . 왜 그렇게 행동하는지 이해가 안 가 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 심부름을 시켜 힘들었겠어요 .",
        "answer":"내가 동생도 아닌데 너무 힘들어 . 어떻게 해야 그만 시킬까 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 괴롭혀 많이 힘들었군요 .",
        "answer":"내가 무슨 잘못을 했기에 이렇게 괴롭히는 걸까 ."
    },
    {
        "question":"선생님이 도와주지 않아 서운했군요 .",
        "answer":"내 편은 없는 거 같아 . 아무도 날 도와주지 않아 ."
    },
    {
        "question":"부모님께 말하지 못해서 답답하시군요 .",
        "answer":"혼내실까봐 무서워서 더 말을 못하겠어 . 그렇지만 혼자 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"상황을 모르고 그렇게 말하셔서 답답하고 화나셨겠군요 .",
        "answer":"솔직하게 말하기도 겁나고 참고 있으니 너무 답답해 ."
    },
    {
        "question":"외면한 친구들이 미우시겠어요 .",
        "answer":"왜 다들 나를 외면하고 싫어하는 걸까 . 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"부모님께 이유 없는 짜증을 내어 죄송하군요 .",
        "answer":"내 마음은 그게 아닌데 계속 어긋난 행동을 하게 되는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"소심한 자신이 화가 나는군요 .",
        "answer":"내 자신이 너무 답답해 ."
    },
    {
        "question":"시비 거는 친구들에 화가 났군요 .",
        "answer":"왜 나에게 시비를 거는 걸까 . 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"짝지어서 하는 운동 때문에 불편했군요 ?",
        "answer":"응 . 선생님께 아프다고 하고 빠질까 ?"
    },
    {
        "question":"나는 다 잘 안되는 것 같군요 . 좀 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"삶의 즐거움이 전혀 없어 ."
    },
    {
        "question":"취업스터디를 소개한 친구가 잘 나오지 않아서 짜증나시는군요 .",
        "answer":"그 친구 권유로 들어갔는데 무슨 이유인지 잘 나오지 않고 있어 ."
    },
    {
        "question":"친구가 매번 밥을 얻어 먹어 짜증이 나셨군요 .",
        "answer":"한 두 번도 아니고 매번 그러는데 나도 넉넉한 형편이 아니라서 짜증나고 자꾸만 피하게 돼 ."
    },
    {
        "question":"엄마가 자꾸 무슨 일이냐고 물어봐서 불편하고 화가 나시는군요 .",
        "answer":"난 말하기 싫은데 엄마한테는 말해야 한다고 다그치셔서 매번 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"아빠가 다른 사람들 얘기부터 들으려고 하셔서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"가족이고 아빠인데 내 말부터 듣고 다른 사람 말을 들어야 하는 거 아니야 ?"
    },
    {
        "question":"누나랑 싸워서 힘드시군요 .",
        "answer":"서로 신경을 안 쓰면 되는데 왜 이렇게 서로 힘들게 하는지 답답하고 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"부모님의 잔소리가 듣기 싫으신 거군요 .",
        "answer":"오늘은 대답하기도 싫어서 안 했더니 더 뭐라 하셔서 미치겠어 ."
    },
    {
        "question":"엄마를 위하는 마음으로 도와드렸는데 정작 엄마가 다른 분과 대화를 하셔서 짜증이 나셨군요 .",
        "answer":"무시당한 것 같기도 하고 고맙다는 말도 못 느껴서 사실 서운해 ."
    },
    {
        "question":"친구가 노트를 시험이 끝나고 돌려준다고 해서 화나시겠어요 .",
        "answer":"빌려줄 순 있지만 나도 공부해야 하는데 시험이 끝나고 돌려준다니까 기분이 좋지 않아 ."
    },
    {
        "question":"어머니가 동생을 잘 보라고 시키셔서 짜증나시겠어요 .",
        "answer":"누나가 동생을 봐줄 수도 있는 건데 나만 시켜서 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"소음 때문에 잠을 제대로 못 자서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"아빠가 문도 열어 놓고 자서 소리가 더 크게 들려 ."
    },
    {
        "question":"혼자만의 공간을 보장받지 못해 많이 불편하시겠어요 .",
        "answer":"나는 친구들 데려와도 조용히 내방에서 노는데 언니는 너무 시끄러워 ."
    },
    {
        "question":"학원에 잘 가고 있는데 자꾸 확인하는 아빠 때문에 신경질이 나셨군요 .",
        "answer":"자꾸 확인 전화하니까 날 못 믿는 것 같아서  아빠한테 말이 곱게 안 나가 ."
    },
    {
        "question":"엄마의 말로 인해 비교를 당해서 기분이 상하셨겠네요 .",
        "answer":"내 공부는 내가 알아서 할 수 있는데 잔소리를 그만해줬으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"컴퓨터를 게임하는 오빠만 사용해서 속상하시군요 .",
        "answer":"잘하지도 못하면서 내가 하면 꼭 프로게이머처럼 잘난 척을 해 ."
    },
    {
        "question":"동생이 외모로 장난을 쳐서 짜증나시는군요 .",
        "answer":"하지 말라고 하면 더 그래서 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"선생님이 무작정 늦게까지 공부하라고만 하셔서 기분이 정말 안 좋겠어요 .",
        "answer":"학교 끝나고 나도 내 할 일이 있는데 자꾸 학교에 잡아두려고 하시니까 기분 나빠 ."
    },
    {
        "question":"친구가 본인의 노트를 마음대로 가져가서 정말 기분 나쁘겠어요 .",
        "answer":"별로 친하지도 않은 친구인데 허락도 없이 가져가서 정말 짜증났어 ."
    },
    {
        "question":"벼락치기를 한 친구가 본인보다 성적이 더 잘 나와서 짜증났었겠네요 .",
        "answer":"공부는 내가 더 많이 했는데 어떻게 성적은 걔가 더 잘 받지 ? 불공평하고 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"열심히 노력했는데 점수가 낮게 나와서 정말 기분이 안 좋으셨겠네요 .",
        "answer":"어제 밤에도 그거 준비하느라 열 두 시에 잠들었는데 너무 허무해서 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"조별과제를 같이 해야 하는 친구가 그런 태도를 보여서 정말 화가 날 것 같아요 .",
        "answer":"한 번도 할일을 제대로 해오지 않아 . 우리 조에 도움이 하나도 안 돼 ."
    },
    {
        "question":"체육복을 빌려간 친구가 체육복을 잃어버려서 정말 화가 날 것 같아요 .",
        "answer":"그 친구는 체육복만이 아니라 내 물건을 빌리면 제대로 안 돌려줘 . 너무 무책임해 ."
    },
    {
        "question":"공부해야 할 것도 많고 숙제도 많아서 정말 힘드실 것 같아요 .",
        "answer":"모의고사가 가까이 와서 숙제 할 시간도 없단 말이야 . 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"선생님 때문에 기분 안 좋은 일이 있었군요 . 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"내가 선생님께 모르는 문제를 여쭤봤는데 선생님은 그것도 모르냐고 윽박을 지르셨어 ."
    },
    {
        "question":"방학에 학교에 가야 해서 정말 싫으시겠어요 .",
        "answer":"방학이 왜 방학인지 모르겠어 . 나는 공부랑은 거리가 먼 사람인데 ."
    },
    {
        "question":"선생님이 진로를 강요하셔서 짜증 나시겠어요 .",
        "answer":"우리 집 형편이 안 좋아서 빨리 졸업하고 돈을 벌어야 해서 실업계를 가고 싶은데 ."
    },
    {
        "question":"매일 학교랑 학원에 가야 해서 짜증 나시겠어요 .",
        "answer":"많은 학원을 감당하기에는 나는 공부에 취미가 없어 ."
    },
    {
        "question":"선생님께서 빨리 결정하라고 하셔서 짜증 나시겠어요 .",
        "answer":"나에게는 인생이 걸린 문제인데 선생님은 빨리 처리할 생각만 하고 계셔 ."
    },
    {
        "question":"노력 없이 타인의 결과물만 가져가는 친구 때문에 화가 나시는군요 .",
        "answer":"한두 번도 아니고 매번 이렇게 남의 것만 챙기는 모습에 더 짜증이 나 ."
    },
    {
        "question":"무슨 상황인지 조금만 더 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"나는 연예인이 하고 싶은데 선생님이 자꾸 기술 배우라고 하니까 너무 화가 나고 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"시험 기간에 짝이 말을 안 해서 화가 났군요 .",
        "answer":"평소에는 나랑 재밌게 이야기하고 노는데 시험 기간만 되면 모른 체하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"수업을 너무 대충 하는 선생님들이 계셔서 많이 화나시겠어요 .",
        "answer":"나는 수업 시간에 열심히 하고 싶은데 선생님께서 수업을 너무 대충 하셔 ."
    },
    {
        "question":"집에 일찍 못가서 기분이 안 좋으시군요 . 집에 왜 일찍 못 가셨나요 ?",
        "answer":"친구가 청소당번을 바꿔달라고 선생님에게 부탁했나봐 . 선생님이 마음대로 청소당번 순서를 바꿔 버렸어 ."
    },
    {
        "question":"반장이라는 이유로 다른 사람의 일을 맡아서 화가 났겠어요 .",
        "answer":"반장이라지만 왜 내가 다른 애들의 일까지 맡아야 하는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"동료들이 이기적이어서 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"동료들은 항상 시간에 딱 맞춰서 퇴근한단 말이야 ."
    },
    {
        "question":"친구의 좋지 않은 술버릇 때문에 고민이시군요 .",
        "answer":"하지 말라고 이야기를 해도 그때뿐이고 술에 취하면 또 그래 ."
    },
    {
        "question":"동생 분이 요리를 하면서 치우지 않아 기분이 언짢으셨겠어요 .",
        "answer":"차라리 그럴 거면 시작하지 않았으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"약을 왜 먹는지 자꾸만 물어봐서 짜증이 나는군요 .",
        "answer":"왜 먹는지 안다고 해서 나아질 것도 없는데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"병원에서 주는 약을 잘 복용했는데도 건강이 그대로인 것 같군요 . 짜증이 나겠어요 .",
        "answer":"약을 그만 먹고 싶어도 병이 심해질까 봐 못 그만두겠어 ."
    },
    {
        "question":"증상이 나타날 때마다 약이 필요해서 성가시겠어요 .",
        "answer":"약 먹는 데 물이 필요하니까 매번 마실 물 찾기도 지쳤어 ."
    },
    {
        "question":"건강 때문에 좋아하는 음식을 제대로 먹을 수 없어서 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"앞으로 더 많은 종류의 음식을 먹지 못할까 봐 짜증이나 ."
    },
    {
        "question":"모임에 나갔는데 혼자만 술을 못 마시게 되어 짜증이 나셨군요 .",
        "answer":"그런 즐거운 자리에서 간 때문에 한 모금도 마실 수 없다니 너무 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"병원비가 부담스러우시군요 .",
        "answer":"매번 치과 가기가 두려울 정도야 ."
    },
    {
        "question":"바쁜 와중에 짬을 내어 병원에 가려니 짜증나시겠어요 .",
        "answer":"응 . 병원 좀 그만 다니고 싶다 ."
    },
    {
        "question":"부하 직원이 알아서 업무를 진행하지 않아서 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"나도 내가 해야 할 일이 있는데 방해가 되고 신경 쓰여 ."
    },
    {
        "question":"신입 사원이 계속 같은 실수를 반복해서 짜증 나시는군요 .",
        "answer":"몇 번이나 알려줘도 집중을 하지 않는지 계속 실수를 해 ."
    },
    {
        "question":"직장 상사가 따로 불러 잔소리를 하니 짜증 나시겠어요 .",
        "answer":"다른 동료도 비슷한 일을 겪은 적이 있다는 걸 알았어 ."
    },
    {
        "question":"아랫사람 관리를 잘하지 못해 잡음이 생겨 짜증 나시는군요 .",
        "answer":"일에 몰두해야 하는 상황에 방해되고 상사인 나까지 피해를 보는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"무슨 상황인지 더 이야기해주시겠어요 ?",
        "answer":"내가 추천해서 데려온 팀원인데 자꾸 지각하고 일을 빠지려고 해서 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"휴가 결재가 안 나서 계획을 못 세우는 답답한 상황이군요 .",
        "answer":"분명 제일 먼저 신청했는데도 일 처리를 안 해주니까 무슨 일인가 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 상황인지 좀 더 이야기해주시겠어요 ?",
        "answer":"업무량이 과하면 사원을 더 채용하거나 해야 하는데 계속 버티려고 하는 상황이야 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일인지 더 설명해주시겠어요 ?",
        "answer":"회사 매출에 지대한 영향을 미치는 건인데 거래처에서 계속 통화 중이야 ."
    },
    {
        "question":"다른 부서가 할 일이 자꾸 넘어 와서 짜증 나시는군요 .",
        "answer":"우리 부서 일도 바쁜데 자꾸 그러니까 화도 나고 업무에 차질이 생겨 ."
    },
    {
        "question":"사내 연애하다 헤어진 직원들이 일을 못 해서 짜증 나시겠어요 .",
        "answer":"회사 분위기까지 덩달아 안 좋아져서 업무에 차질이 많이 생겼어 ."
    },
    {
        "question":"오피스 프로그램에 능숙하다던 신입들 능력이 그보다 못해서 짜증 나시는군요 .",
        "answer":"기본적인 것도 못 하고 쩔쩔매고 있는 걸 보니 정말 답답하더라고 ."
    },
    {
        "question":"최근 들어 노후준비한다고 신경이 예민하겠어요 .",
        "answer":"응 . 그런데 남편은 태평하게 놀고 있으니 더욱 스트레스받아 ."
    },
    {
        "question":"회사로부터 나이가 많다는 이유로 퇴사시키려고 해서 열 받겠어요 .",
        "answer":"응 . 나이가 많은 것도 서러운데 벌써 그러니 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"남편이 계속 사고만 쳐서 집에 빚만 늘어 열 받겠어요 .",
        "answer":"응 . 나잇값 못하는 남편을 보면 내가 울화통이 터져 ."
    },
    {
        "question":"주식변동이 심해서 수익을 크게 못 보고 계서서 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"노후 자금 준비로 주식투자를 했는데 별다른 수익이 없으니 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편이 자꾸 카드 값을 연체해서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"남편에게 신용카드를 적당히 사용하라고 해도 소용이 없어 . 이젠 말하기도 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"자녀분에게 신용카드를 빌려줬는데 흥청망청 사용하셔서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"딸이 아직 학생이라 신용카드를 빌려준 건데 공부도 안 하면서 돈만 쓰고 다니는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"남편분과 은퇴 후 살 집을 정하시느라 자주 다투시는군요 .",
        "answer":"나는 그냥 지금 살고 있는 아파트에서 살고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"너무 화나시겠어요 .",
        "answer":"그러니까 . 남은 걸 어떻게 갚아가지 ?"
    },
    {
        "question":"그런 기분이 들어 속상하시겠어요 .",
        "answer":"먹고살기 바빠서 신경을 못 썼더니 그게 다 나한테 돌아올 줄이야 ."
    },
    {
        "question":"많이 화나시겠어요 .",
        "answer":"내가 너무 화가 나고 짜증 나서 미치겠어 !"
    },
    {
        "question":"조금 더 자세히 말씀해줄 수 있나요 ?",
        "answer":"지금 우리 집 코가 석잔데 남한테는 거절도 못 해 . 정말 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"사전에 상의가 전혀 없었나요 ? 독단적인 결정으로 너무 속상하시겠어요 .",
        "answer":"전혀 이야기도 없었어 . 아이도 아직 신경 써줘야 하는데 외벌이를 해야 해 ."
    },
    {
        "question":"아무도 건강 상태를 묻지 않아 서운하셔서 친정에 오셨군요 .",
        "answer":"다들 자기 생각만 하고 내 생각은 안 하는 것 같아서 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"좀 더 자세히 알려주실 수 있나요 ?",
        "answer":"나를 이해해 줄 생각은 안 하고 내가 짜증 내면 같이 짜증 내니까 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"주위에서 계속 예민해졌다고 해서 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"요새 대화할 때마다 짜증 나는데 스트레스 좀 안 받고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"성격이 달라졌다고 사람들이 거부해서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"내가 예전 같지 않다고 다들 말하면서 멀어지니까 화가 나네 ."
    },
    {
        "question":"속상한 일이 있으셨군요 . 무슨 일이 있으셨나요 .",
        "answer":"아들이 아프면 나만 회사를 빠져 . 맞벌이면 육아도 함께 해야지 ."
    },
    {
        "question":"속상하셨겠어요 . 무시당하는 일은 기분이 나쁜 일이에요 .",
        "answer":"내가 영양제를 챙겨 먹는 게 소용없는 일인가 ."
    },
    {
        "question":"가족분들의 말로 인해 허탈하신가 보군요 .",
        "answer":"그냥 예민하다 하면 되지 . 나이 먹어서 예민하다 하니 짜증이 났어 ."
    },
    {
        "question":"운동을 하고 싶은데 야근으로 운동을 못해 짜증이 나겠어요 .",
        "answer":"운동이 내 유일한 취미인데 삼 주째 못하니 우울해 ."
    },
    {
        "question":"넘어지셨는데 상대방의 사과가 없어 기분이 많이 상하셨나 보군요 .",
        "answer":"넘어지는 걸 봤으면 사과는 당연히 하고 가야 하는 거 아냐 ? 정말 어이가 없어 ."
    },
    {
        "question":"직장생활 때문에 화가 나시는군요 .",
        "answer":"내 컨디션은 고려하지도 않고 매일같이 엄청난 업무를 소화해야 하다니 ."
    },
    {
        "question":"아들이 처벌을 원하지 않다니 고민이시겠네요 .",
        "answer":"우리 아들을 괴롭힌 가해자들을 나는 처벌해주고 싶은데 아들이 싫다니 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편이 집에서 담배를 피워서 건강이 안 좋아지셨군요 .",
        "answer":"남편이 집에서 담배를 피우지 않았으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"김 부장이 매일 일을 떠넘기는군요 .",
        "answer":"김 부장이 할 일을 왜 나에게 넘기는지 정말 스트레스받아 ."
    },
    {
        "question":"오늘도 박 과장이 잘난 척을 했군요 .",
        "answer":"매일 잘난 척만 하니까 나를 무시하는 것 같아 기분 나빠 ."
    },
    {
        "question":"직원들이 부탁한 일을 하나도 해놓지 않았군요 .",
        "answer":"직원들이 내 말을 무시하는 것 같아 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"계속 일을 미루는 이 팀장 때문에 화가 나시는군요 .",
        "answer":"일을 미루고 쌓아 놓으니 퇴근이 자꾸 늦어지잖아 ."
    },
    {
        "question":"직원들이 시간을 허비하는 것 같아 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"대체 한두 번도 아니고 . 연예인들한테 무슨 일만 났다고 하면 모두 제정신이 아니야 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일인지 조금 더 자세히 말씀해 주세요 .",
        "answer":"난 직원들을 보면 분노가 치밀어 올라 . 의견은 안내고 왜 저러지 ."
    },
    {
        "question":"직원들 때문에 화가 나는 일이 있으시군요 .",
        "answer":"나는 개인정보에 민감해서 스마트폰을 좋아하지 않거든 . 한두 번도 아니고 정말 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"무엇이 괴로움을 느끼도록 만들었나요 ?",
        "answer":"내 나이대의 여자가 직장생활을 하려면 하루도 마음 편할 날이 없어 ."
    },
    {
        "question":"휴대폰 조작에 미숙함이 있어서 많이 답답하신 것 같아요 .",
        "answer":"본인인증하는 방법에 대해 제대로 안내도 안 해주고 말이야 . 이거 진짜 열불 나네 ."
    },
    {
        "question":"건망증이 심해서 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"저번에는 택시에 핸드폰을 두고 내려 잃어버릴 뻔했어 . 아주 큰일이 날 뻔했지 ."
    },
    {
        "question":"돈이 부족해서 고향으로 돌아가지 못하니 많이 아쉽겠어요 .",
        "answer":"고향에서의 추억들이 너무 그리워 ."
    },
    {
        "question":"재정 문제로 아내 장례식을 제대로 못 치르셨군요 .",
        "answer":"마지막 가는 길은 제대로 배웅해주고 싶었는데 내 병원비로 돈을 많이 써서 저금을 못했어 ."
    },
    {
        "question":"병원비 때문에 맛있는 음식을 사 드시기 어려우시군요 .",
        "answer":"약값만 조금 적게 들면 좋을 텐데 참 짜증스러워 ."
    },
    {
        "question":"재정 상태 때문에 아내와 자주 다투게 되시는군요 .",
        "answer":"조금만 사치를 부려도 부부싸움을 하게 되니까 스트레스를 받아 ."
    },
    {
        "question":"경제적으로 도움이 되지 않아 짜증이 나시는 군요 .",
        "answer":"예전에는 돈을 잘 벌었지만 지금은 수입이 없으니 밥만 축내는 것 같아 자괴감이 들어 ."
    },
    {
        "question":"잘난 척하는 사람들 때문에 화가 많이 나셨군요 .",
        "answer":"그런 자식들은 꼭 사람을 무시하고 깔본단 말이야 . 내가 볼 땐 멋도 없는 자식들인데 ."
    },
    {
        "question":"경제적으로 어려운데도 자식들이 도움을 안 줘서 화가 많이 나셨겠어요 .",
        "answer":"있을 땐 그렇게 자주 오고 연락도 자주 하더니 내가 어려우니깐 이젠 연락도 안 받아 ."
    },
    {
        "question":"살림을 못 하는 아내를 볼 때마다 화가 나시는군요 .",
        "answer":"아직도 공과금 내는 것도 제대로 못 해 . 돈만 타갈 줄 알지 아무것도 제대로 하는 게 없어 ."
    },
    {
        "question":"화가 나셨군요 . 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"나한테 모아놓은 돈이 이거밖에 없냐고 화를 내더라고 ."
    },
    {
        "question":"아들이 보험에만 관심을 가져 화가 나시는 군요 .",
        "answer":"병에 걸린 나는 걱정도 되지 않는 아들에게 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"남편 때문에 당뇨병 치료를 받지 못해 화가 나시는군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"치료도 못 할 정도로 친구한테 돈을 빌려주면 어떡하라는 거야 ?"
    },
    {
        "question":"자식들이 요양원에 보내려고 해서 짜증나시는군요 .",
        "answer":"돈도 없는데 아프니까 돌보기 힘들어서 요양원에 보내려고 하는 거겠지 ."
    },
    {
        "question":"남편을 챙겨주어야 해서 짜증나시는군요 .",
        "answer":"남편을 챙겨주는 것이 어렵지 않지만 혼자서 아무것도 하지 않는 건 짜증 나 . 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"아들이 다툴 때마다 집으로 찾아와 짜증 나시군요 .",
        "answer":"아들이지만 며느리와 다툴 때마다 집으로 찾아오는 건 짜증 나는 일이야 ."
    },
    {
        "question":"늙으신 조부의 투정이 짜증 나시는군요 .",
        "answer":"할아버지시고 치매가 걸리셔서 그러시는 건 이해하지만 충분히 짜증 나는 일이야 ."
    },
    {
        "question":"느닷없는 옆집 할아버지의 욕설에 많이 화가 나셨군요 .",
        "answer":"알고 보니 옆집 할아버지께서 치매에 걸리셔서 그러신 거라고 하셨어 . 그래도 난 너무 화가 났어 ."
    },
    {
        "question":"먹는 것에 집착하는 남편 때문에 많이 신경 쓰이겠어요 .",
        "answer":"한 시간 전에 밥을 먹었는데 또 밥을 차려달라고 한다니까 . 원하는 대로 다 해줬다간 배탈 나고 말거야 ."
    },
    {
        "question":"배려 없는 운전자의 태도에 많이 화가 나셨군요 .",
        "answer":"많이 늦은 것도 아니고 몇 초 늦었다고 그렇게 불같이 화를 내다니 . 정말 몹쓸 사람이야 ."
    },
    {
        "question":"남편이 과거에 저지른 행동 때문에 깊이 상처받으셨군요 .",
        "answer":"나도 화가 났지만 엎어진 상을 그대로 둘 수 없으니 혼자 울면서 치우곤 했어 . 그때의 내가 너무 가여워 ."
    },
    {
        "question":"남편이 약그릇을 엎어서 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"치매가 점점 심해져서 이제는 나도 못 알아봐 ."
    },
    {
        "question":"아들들의 행동에 많이 화나시겠어요 .",
        "answer":"몇 년 전 내가 전 재산을 사회에 기부했더니 그 후로는 나를 안 보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"친구분의 행동 때문에 많이 화나시겠어요 .",
        "answer":"원래는 착한 사람이었는데 아프고 나서 사람이 변했어 ."
    },
    {
        "question":"다른 분들이 말을 안 들어주셔서 짜증이 나시겠어요 .",
        "answer":"사람들이 맞는 말을 하면 들어야지 . 들어먹지를 않아 ."
    },
    {
        "question":"추운 날 남편분이 얇은 옷차림을 고집해서 그냥 납두셨군요 .",
        "answer":"저러다가 감기 걸려서 고생이나 하겠지 . 정말 짜증나서 보기도 싫어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이세요 ? 좀 더 상세히 설명해주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"엄마가 왜 나는 취업 못 하냐고 다른 집 아들이랑 비교해 ."
    },
    {
        "question":"어머니가 언제 결혼하냐 닦달해서 짜증이 나셨군요 .",
        "answer":"결혼은 내가 알아서 할 텐데 왜 그럴까 ? 나랑 남자친구랑은 생각도없는데 엄마만 신경써 ."
    },
    {
        "question":"특별히 운동하는 데 어려움이 있으신가요 ?",
        "answer":"운동하려고 하면 무릎도 시큰거리고 어깨도 잘 안 돌아가니 짜증이 나네 ."
    },
    {
        "question":"무슨 기분 나쁜 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"내가 회사에 입사한 지 얼마 안 되는데 내 험담을 하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"길거리에서 담배를 피우는 사람들 때문에 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"왜 법을 안 지키는 거야 ? 그런 사람들은 진짜 혼나봐야해 ."
    },
    {
        "question":"대리님과 무슨 일이 있었나요 ?",
        "answer":"별것도 아닌 일로 나를 혼냈어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 이유로 친구를 만나기 싫으신건가요 ?",
        "answer":"더치페이를 해야 하는데 맨날 나보고 사라고 해 . 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"다 내 마음에 들지 않아 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"다들 내 말을 무시하는 것 같아 . 좋게 말하려고 해도 짜증이 나 !"
    },
    {
        "question":"친구가 심심하다고 징징거려서 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"남자친구 있을 때는 연락도 거의 없더니 헤어지고 나서 자기 심심하니까 계속 전화하고 나오라 하고 정작 난 심심하지도 않은데 !"
    },
    {
        "question":"상사가 본인에게만 일을 시켜 짜증이 났군요 . 이런 상황을 해결할 방안이 있을까요 ? ",
        "answer":"나만 일 시키지 말라고 하고 싶어 . 근데 말이 안 통할 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"결혼 준비를 하는과정에서 다툼이 있어 결혼준비가 원인이라고 생각하고 계시는군요 . 왜 그렇게 생각하시나요 ?",
        "answer":"예비 신랑과 서로 생각이 달라서 여러 문제에 대해서 자꾸 부딛치니까 짜증이나 ."
    },
    {
        "question":"어떤 이유로 짜증이 나시는 건가요 ?",
        "answer":"취업을 준비하느라 하루에 세 시간씩 자니 항상 피곤하고 지쳐가고 있어 . "
    },
    {
        "question":"짜증 나는 일이 있으셨군요 . 어떤 일인지 자세하게 말씀해주실 수 있나요 ?",
        "answer":"면접을 보러 가는 길에 웅덩이를 밟고 넘어져서 옷에 흙탕물이 튀고 구두 굽도 부러져 버렸어 . 너무 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"좀 더 상세히 말씀해 주실 수 있을까요 ?",
        "answer":"직장 동료가 뒤에서 내 험담을 하고 다니는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"그런 생각이 왜 들게 되었는지 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"공부가 체질에 맞지 않으니까 돈이나 벌까 봐 ."
    },
    {
        "question":"밖에서 일도 하면서 가사도 처리하시느라 무척 힘드시겠네요 .",
        "answer":"맞벌이 하고 있는데 남편은 가사를 거들떠 보지도 않고 왜 나만 하냐고 ."
    },
    {
        "question":"공장에서 일을 하고 또 집에서 설거지까지 하신다니 무척 힘드시겠어요 .",
        "answer":"짜증 나 . 남편이나 애들이 전혀 집안일을 안해서 전부 내가 다 해야 해 ."
    },
    {
        "question":"회사 사수가 그렇게 행동해서 많이 화나고 짜증나시겠어요",
        "answer":"한두 번이 아니야 . 그렇게 행동할 때마다 화가 나서 이젠 안 그랬으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"아내의 행동 때문에 서운했겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 나도 좀 쉬고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"많이 아쉬웠겠어요 .",
        "answer":"아내는 왜 자꾸 친구를 못 만나게 하는 거지 ?"
    },
    {
        "question":"기분이 좋지 않았겠어요 .",
        "answer":"내가 싫어하는 게 뭔지 잘 알고 있긴 한 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"많이 서운했겠어요 .",
        "answer":"내 자존심도 지켜주었으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"아내의 행동에 많이 서운했겠어요 .",
        "answer":"난 안중에도 없나 봐 ."
    },
    {
        "question":"많이 속상했겠어요 .",
        "answer":"나도 나만의 여가 시간이 있으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 속상하셨군요 .",
        "answer":"자존심이 너무 상해 ."
    },
    {
        "question":"친구의 말에 화가 나셨군요 .",
        "answer":"조금 이해해주면 안되나 ?"
    },
    {
        "question":"많이 답답했겠어요 .",
        "answer":"왜 자꾸 이야기가 그쪽으로 새는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구 때문에 기분이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"난 귀찮아죽겠어 ."
    },
    {
        "question":"해가 중천에 떠서야 일어나서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"커서 뭐가 되려고 그러는지 모르겠네 . 요즘 사춘기가 온 걸까 ? 대화해보려고 하지도 않아 ."
    },
    {
        "question":"딸이 머리를 감고 머리카락을 치우지 않아 속상하시군요 .",
        "answer":"딸 버릇을 고칠 수 있는 좋은 방법이 없을까 ?"
    },
    {
        "question":"싫어하는 걸 알면서도 아이돌 음반을 사겠다고 돈을 달라해 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"공부는 안 하고 온종일 아이돌 영상만 보고 정말 속에서 열불이 나 . 어떻게 하면 좋을까 ?"
    },
    {
        "question":"남편께서 이야기를 듣지 않아 화나셨겠어요 .",
        "answer":"평소에도 담배를 자주 피는데 집에서까지 피니까 정말 화가 나 . 대화가 통하지 않는데 어떻게 해야 할까 ?"
    },
    {
        "question":"그런 생각이 드시다니 마음이 짬 쓸쓸하시겠어요 .",
        "answer":"재산 상속 가지고 싸우게 있네 ."
    },
    {
        "question":"사랑하는 아들이 그렇다니 화가 많이 나시겠어요 .",
        "answer":"취업도 안 하면서 놀고먹으려고만 한다네 ."
    },
    {
        "question":"그렇다니 배신감도 들면서 분노의 감정이 느껴지시겠네요 .",
        "answer":"맞아 . 나한테 말하면 어디 덧나나 ?"
    },
    {
        "question":"아들이 그러다니 속상하시고 화도 나시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 내가 피해자한테 배상도 다 해주었다네 ."
    },
    {
        "question":"자식 분들과 손주 분들에게 서운함과 속상함이 크시겠어요 .",
        "answer":"서운하기도 하고 다 이런가 싶기도 하고 그래 ."
    },
    {
        "question":"우울증을 고치기 위해 노력하고 계시네요 .",
        "answer":"그런데 의식을 신경하지 않는다는 게 하루아침에 되는 게 아닌가 봐 ."
    },
    {
        "question":"하고 싶은 게 있는데 나이 많다고 참여 못한다고 얘기하면 얼마나 서러울까요 .",
        "answer":"나이가 뭐 문제인지 내가하고 싶은 행사지만 그냥 납득하는 게 낫겠지 ?"
    },
    {
        "question":"속상하시겠어요 . 좀 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"회사에서 상여금이 나와서 친구들과 술자리에서 내가 산걸 들켰어 ."
    },
    {
        "question":"아드님의 교육에 대한 부분이 고민이시군요 . 어떤 이유에서 고민이 되시나요 ?",
        "answer":"자기가 원하는 것을 얻기 위해서 심하게 떼를 써 ."
    },
    {
        "question":"아내가 바람을 피웠다고 오해해서 화가 나시는 군요 .",
        "answer":"이럴 때마다 어이없어 . 기분이 안 풀려 ."
    },
    {
        "question":"따님이 손에 가시가 박혔는데 빼달라고 떼를 쓰는 군요 .",
        "answer":"혼자 하는 습관을 들여야 하는데 만날 해달라고 해서 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"아들이 공놀이를 하다가 창문을 깨버렸군요 걱정이겠어요 .",
        "answer":"혼내야 하는데 아들을 혼내려니 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"가족외식에서 아들이 안 가겠다고 해서 화나셨군요 .",
        "answer":"아들이 사춘기 인지 요즘 자꾸 다 같이 있는 자리에서 빠지려고 하네 ."
    },
    {
        "question":"실내 흡연 때문에 힘드시겠어요 .",
        "answer":"흡연 때문에 냄새도 그렇고 건강에도 안 좋으니까 더 화가나 ."
    },
    {
        "question":"술자리 때문에 너무 힘드시겠어요 .",
        "answer":"회식이 잦으니까 더 힘든 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"위가 안 좋아서 음식을 먹을 때 오래 걸리는 것에 불평하는군요 .",
        "answer":"가뜩이나 먹고 나면 속이 불편한데 친구 때문에 빨리 먹어서 속이 더 안 좋아져 ."
    },
    {
        "question":"피로해서 버스 노약자석에 앉고 싶은데 누군가가 비켜주지 않는군요 .",
        "answer":"앞에 서 있는데도 계속 모른 척하면서 쳐다보지도 않네 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일에도 의욕을 느끼지 못하는 이유라도 있나요 ?",
        "answer":"남편이 나 몰래 대출을 받아서 친구한테 꿔졌다가 못 받게 되었다잖아 ."
    },
    {
        "question":"건강해 보이시는데 무슨 걱정이 있으세요 ?",
        "answer":"지금은 괜찮아도 주변에 보니 여기저기 아프기 시작하면 생활이 힘들던데 . 무슨 운동이라도 해야 하나 . 귀찮기도 하고 ."
    },
    {
        "question":"일자리와 취업으로 동떨어진 기분이군요 . 무슨 일이 있었나요 ?",
        "answer":"나와 상의도 없이 약속 장소를 변경했어 ."
    },
    {
        "question":"일 하다 와서 힘들 텐데 많이 서운했겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 나도 좀 쉬고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"친구를 못 만나게 되어 많이 아쉬웠겠어요 .",
        "answer":"아내는 왜 자꾸 친구를 못 만나게 하는 거지 ?"
    },
    {
        "question":"계속 음식을 차려서 기분이 좋지 않았겠어요 .",
        "answer":"내가 싫어하는 게 뭔지 잘 알고 있긴 한 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"자꾸 친구들 앞에서 기를 죽이시는군요 . 많이 서운했겠어요 .",
        "answer":"내 자존심도 지켜주었으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"아내분이 음악을 크게 틀어 놓는군요 .",
        "answer":"난 안중에도 없나 봐 ."
    },
    {
        "question":"여자친구분이 게임하는 걸 싫어하시는군요 . 짜증나시겠군요 .",
        "answer":"나도 나만의 여가 시간이 있으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"내말에 소개팅이 상대방이 퉁명스럽게 대답했군요 . 많이 속상했겠어요 .",
        "answer":"자존심이 너무 상해 ."
    },
    {
        "question":"자취 방에서 이상한 냄새가 난다고 해서 많이 서운했겠어요 .",
        "answer":"조금 이해해주면 안되나 ?"
    },
    {
        "question":"여자친구분이 옷이 없다고 했군요 . ",
        "answer":"왜 자꾸 이야기가 그쪽으로 새는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"남은 대출금액을 볼 때마다 화가나고 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"맞아 언제까지 이 과정을 반복해야 할지 모르겠어 . 끝이 안보여 ."
    },
    {
        "question":"직장 상사 때문에 회사 일이 엉망이 되었군요 .",
        "answer":"누가 봐도 틀린 생각인데 왜 상사는 항상 우기는 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"아들이 게임하느라 늦게 일어나서 짜증이 나셨군요 .",
        "answer":"커서 뭐가 되려고 그러는지 모르겠네 . 나랑 대화할 생각도 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"딸이 머리를 감은 후 머리카락을 치우지 않아 속상하시군요 .",
        "answer":"딸 버릇을 고칠 수 있는 좋은 방법이 없을까 ?"
    },
    {
        "question":"싫어하는 걸 알면서도 딸이 음반 살 돈을 달라고 해서 짜증이 나셨군요 . ",
        "answer":"공부는 안 하고 온종일 아이돌 영상만 보니까 정말 속에서 열불이 나 . 어떻게 하면 좋을까 ?"
    },
    {
        "question":"담배를 피우지 말라고 해도 듣지 않는 남편 때문에 짜증이 나셨군요 .",
        "answer":"집에서까지 담배를 피우니까 정말 화가 나 . 대화가 통하지 않는데 어떻게 해야 할까 ?"
    },
    {
        "question":"기부받은 재단이 아무 일도 안 해서 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"이러다 돈만 가지고 도망가는 게 아닐지 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"자식들이 재산을 좋아한다는 생각에 짜증이 나셨군요 .",
        "answer":"벌써 재산 상속 얘기로 싸우니 진절머리가 나 ."
    },
    {
        "question":"아들이 재산만 밝혀서 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"취업도 안 하면서 놀고먹는 것도 하루 이틀이지 . 알아서 독립했으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편이 몰래 비상금을 만들어서 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"맞아 . 나한테 말하면 어디 덧나나 ?"
    },
    {
        "question":"아들이 사기를 쳐서 돈을 물어주는 게 짜증 나시는군요 .",
        "answer":"차마 자식을 감옥에 보낼 수 없어서 배상했지만 아들을 또 어떻게 혼낼지 문제야 ."
    },
    {
        "question":"실내 흡연 때문에 힘드시군요 .",
        "answer":"냄새도 그렇고 건강에도 안 좋으니까 더 화가나 ."
    },
    {
        "question":"술자리가 많이 힘드시군요 ?",
        "answer":"회식이 잦으니까 더 힘든 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"재정 문제로 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"예순인데 여태껏 모은 돈도 없네 ."
    },
    {
        "question":"혼자만 바쁜 것 같아 힘드시겠어요 .",
        "answer":"함께 해야 하는 일인데 서로 안 하겠다니 스트레스가 너무 심하네 ."
    },
    {
        "question":"보고서를 수정해야 하는 상황이군요 . 기분이 안 좋아 보여요 .",
        "answer":"매번 이런 식이라 화가 나 . 나도 회사 생활이 십 년이 넘었는데 언제까지 신입 사원처럼 대할 것이냐고 ."
    },
    {
        "question":"남편이 주말에 골프를 치러 간다고 하셔서 짜증이 나셨군요 .",
        "answer":"원래 주말에 오랜만에 가족 여행 가려고 했거든 ."
    },
    {
        "question":"은퇴하고 준비된 게 없어서 짜증 나셨겠군요 .",
        "answer":"모아둔 돈이 조금 있기는 한데 ."
    },
    {
        "question":"기침이 심하시군요 . 어떤 일인지 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"담배는 계속 펴왔는데 요즘 들어 부쩍 기침이 나와 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"언니랑 한 방을 쓰는 게 싫으신가 봐요 .",
        "answer":"맞아 . 언니는 예민해서 조금만 시끄러워도 화를 내고 씻지 않고는 눕지도 못하게 해서 맨날 싸워 ."
    },
    {
        "question":"시험을 망쳐서 속상하시군요 .",
        "answer":"그래 . 앞으로 뭘 해야 할 지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"연애하면서 짜증내는 친구들을 이해할 수 없군요 . 좀 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"아무것도 아닌 사소한 일로 짜증 내는 여자친구가 너무 이해가 안 갔던 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"직장에서 짜증이 많아졌나 보군요 .",
        "answer":"아무래도 요즘 예민해진 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"결혼 준비로 많이 속상하시군요 .",
        "answer":"왜 집값은 남자가 다 책임져야하지 ? 여자 쪽에서도 어느 정도 집값을 보태면 부담이 덜 할 것 같은데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"더운 날 야외 활동을 오래 하다 보니 짜증이 났군요 . 어떻게 하면 더 즐거운 데이트를 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"데이트 계획을 짜면서 날씨도 확인하고 미리 예약해서 기다리는 시간을 줄였으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"자식 문제로 걱정이 많으시군요 . 어떤 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"돈을 또 꿔달라는 거야 . 갚지도 않으면서 ."
    },
    {
        "question":"직장 상사랑 다투셔서 짜증 나셨군요 . 어떤 부탁을 하셨나요 ?",
        "answer":"내일 급하게 가볼 곳이 생겨서 연차를 쓰겠다고 했어 . 근데 해줄 것처럼 말해놓고 안 된다고 하시더라고 ."
    },
    {
        "question":"아이를 재우는 일이 힘들어서 지치셨나 봐요 . 보통 휴식 시간이 생기면 어떻게 보내세요 ?",
        "answer":"친구들과 연락을 주고 받으면서 스트레스를 풀어 ."
    },
    {
        "question":"구체적으로 어떤 점에서 힘드신 건가요 ?",
        "answer":"가족들의 반찬 투정 때문이지 . 주는 대로만 먹으면 불만 없이 얼마든지 차려줄 수 있어 ."
    },
    {
        "question":"괴롭히는 아이들 때문에 화가 많이 나시겠어요 . 왜 그런지 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"그야 날 괴롭히니까 . 내가 할 수 있는 게 그것밖에 더 있겠어 ?"
    },
    {
        "question":"툭툭 치는 친구들 때문에 기분이 상하셨겠어요 .",
        "answer":"응 . 내가 만만해 보이나 봐 . 화를 내고 싶지만 조금 주저되기도 해 ."
    },
    {
        "question":"도시락을 뺏어 먹는 친구들 때문에 화가 나셨겠어요 .",
        "answer":"응 . 걔네한테 복수하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"친구랑 싸웠는데 걔가 나에 대해 안 좋게 말하고 다닌 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"선생님이 있을 때와 없을 때 태도가 다른 친구들 때문에 서러우셨겠어요 .",
        "answer":"선생님한테 걔들이 날 괴롭힌다고 말해도 내 말을 안 믿어줄 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구가 괴롭힘을 당해 화가 나셨군요 .",
        "answer":"응 . 나도 도와주고 싶은데 그렇게 못해서 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"친구들 사이를 갈라놓는 친구 때문에 힘드시겠군요 . 조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"걔가 날 싫어해서 일부러 그러는 것 같아 . 내가 다른 친구들이랑 못 놀게 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일인지 조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"나는 애들이랑 사이좋게 지내고 싶은데 애들이 날 싫어하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 말을 들어주지 않아 서러우셨겠어요 .",
        "answer":"응 . 나는 무시당해도 되는 사람이 아닌데 . 내가 만만해 보이나 봐 ."
    },
    {
        "question":"학교에서 맞았는데 다른 친구들이 방관해서 마음이 아프셨겠어요 .",
        "answer":"걔들도 똑같은 가해자야 ."
    },
    {
        "question":"욕을 퍼붓는 친구 편이 많아서 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"응 . 왜 사람들이 걔 편을 들어주는 건지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"선한 의도로 대화를 시도했지만 부모님이 역정을 내셔서 괴로우시겠어요 .",
        "answer":"가볍게 웃자면서 건넨 농담이 계속 이상한 주제로 흘러가서 말다툼을 하게 되니까 이젠 지친다 ."
    },
    {
        "question":"선생님이 참견하셔서 짜증이 나셨군요 . 자세하게 사연을 들을 수 있을까요 ?",
        "answer":"나는 상향해서 대학 원서를 지원하고 싶은데 선생님은 하향 지원하라고 간섭하셔 ."
    },
    {
        "question":"진로를 못 정했는데 계속 기입하라고 해서 짜증이 났겠어요 .",
        "answer":"진심 아직 뭘 하고 싶은지도 잘 모르겠단 말이야 ."
    },
    {
        "question":"신경질 나는 일이 생기셨나 보네요 무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"학교 친구들이 거듭 나만 빼고 대화하고 나랑은 놀지 않아 ."
    },
    {
        "question":"할 것 많은데 방 청소까지 해라고 하셔서 분노하셨군요 .",
        "answer":"그래 내가 무슨 할 일이 모르고 못하겠다고 얘기해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 몰래 일기장을 봐서 성이 나셨군요 .",
        "answer":"그 애들 때문에 학교에 가기도 싫고 모든 게 전부 싫어 !"
    },
    {
        "question":"학교에 가는게 무척 싫으신 모양이네요 .",
        "answer":"솔직히 학교도 내가 진실로 가고 싶어서 가는게 아니니까 ."
    },
    {
        "question":"기분 안 좋은 점이 많으셨나요 ?",
        "answer":"고등학생은 당연히 공부 스트레스받지 . 그런데 번번히 나보고 유난히 예민하대 ."
    },
    {
        "question":"뭐때문에 그러세요 ?",
        "answer":"내가 가고싶은 대학이 있는데 성적이 미달이라서 안 된대 ."
    },
    {
        "question":"언나랑 한 방을 사용하는게 싫으신가 봐요 .",
        "answer":"맞아 .언니는 예민해서 약간만 시끄러워도 화를 내고 씻지 않고는 눕지도 못하게 해서 매번 싸워 ."
    },
    {
        "question":"가족관계 때문에 화나는 일이 있으시군요 . 무슨 일이세요 ?",
        "answer":"어머니가 계속 나한테 잔소리하고 화내는 것 같아 . 내 동생만 편애하고 ."
    },
    {
        "question":"아빠하고 무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"나를 이해해주지 않으셔 내가 하는 것은 무작정 못마땅하게 생각하셔 ."
    },
    {
        "question":"그 친구가 별안간 왜 그랬을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 내가 자기 남자친구랑 가깝게 지내서 샘나나봐 . 난 관심도 없는데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 오라버니만 챙겨주셔서 짜증을 내고 계시는군요 .",
        "answer":"맞아 . 내가 느끼는 느낌을 부모님도 알아주셨으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 이유로 무시하는 건가요 ?",
        "answer":"머리 나쁜 애들만 하는 거라고 해 . 엄청 고리타분한 소리야 ."
    },
    {
        "question":"일이 잘 안 되시나요 ?",
        "answer":"응 . 내 성적으로는 희망하는 대학도 못 간다며 꾸지람을 들었어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 사건이 있었나요 ?",
        "answer":"공부도 정말 많이 시키고 맨날 애들 엄청 혼내 ."
    },
    {
        "question":"무슨 문제 있으신가요 ?",
        "answer":"글쎄 그냥 갑자기 그런 느낌이 들어 ."
    },
    {
        "question":"학교에서 따돌림을 당해서 짜증이 나보이는군요 .",
        "answer":"친구들이 왜 따돌림을 시키는건지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"왜 그러신가요 ?",
        "answer":"맨날 집에서 집안일만 하니 내가 뭐 하는 사람인가 싶어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"남편과 시댁 식구들에게서 벗어나고 싶어 . 정말 지긋지긋하다 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 지내시던가요 ?",
        "answer":"갑자기 생활이 바뀌어 적응해가는 중이래 . 생각보다 잘 지내서 마음이 놓여 ."
    },
    {
        "question":"본인에 대해 견디기 힘들게 되신 계기를 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"점점 나이가 들어가니 신체적으로나 정신적으로 점점 더 약해지네 . 이제 어디 하나 성한 데가 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"자신을 탓하고 계시네요 . 무슨 계기로 그러시는지 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"내가 평소 있는 지병에 나이 들어가니 여기저기 아픈 곳이 늘어만 가잖아 . 너무 힘이 들어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 걱정이 되시나요 ?",
        "answer":"저축도 많이 안 했고 앞으로 가족들을 돌보며 어떻게 살아야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이 있었나요 ?",
        "answer":"오랜 시간 열심히 다닌 회사를 그만두시면서도 이제는 더는 견딜 수 없다고 하시더라 ."
    },
    {
        "question":"친구분과 즐겁게 지내셨겠어요 .",
        "answer":"딸이 바뀐 생활에 적응을 잘 못 하고 엄마가 사업을 잘 못 하여 회사를 문 닫게 한 거라고 원망을 한다나 봐 ."
    },
    {
        "question":"아픈 곳이 많으셔서 지긋지긋하다고 느끼시는군요 .",
        "answer":"젊어서는 기억력 좋다는 말도 많이 들었는데 ."
    },
    {
        "question":"몸이 안 좋으셔서 힘드시군요 .",
        "answer":"옛날 일은 기억하는데 요새 일은 기억도 나지 않고 사람 이름이 기억이 나지 않아 ."
    },
    {
        "question":"친구분은 잘 지내시나요 ?",
        "answer":"부유하지 못하여 불만이 많은가 봐 . 그간 고생이 심했다고 해 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이 있으세요 ?",
        "answer":"열심히 한다고 했는데 이번에도 잘렸어 . 항상 이런 식이야 ."
    },
    {
        "question":"친구분께 그런 일이 있었군요 .",
        "answer":"그러지 않아도 부정적인 사고방식을 가진 친구인데 이혼을 하니 더 심해졌어 . 스스로 힘들어하면서도 자신을 들들 볶는 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"주변 사람들에게 불편함을 주고 있다고 여기시는군요 .",
        "answer":"말은 안하지만 그런 것 같아 . 이런 내가 너무 한심해 ."
    },
    {
        "question":"요즘 물가가 많이 올랐나봐요 .",
        "answer":"응 . 장인 용돈까지 드리면 매달 적자야 ."
    },
    {
        "question":"주변 분들도 그렇다고 하시던가요 ?",
        "answer":"내가 불편하고 괴로워서 그렇지 ."
    },
    {
        "question":"요즘도 그렇게 생각하시나요 ?",
        "answer":"지금도 마찬가지야  .난 왜이렇게 사는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"자제분들이 바쁘신 모양이네요 .",
        "answer":"무슨 소리 . 내가 말을 하면 다른 데로 가버린다 . 늙었다고 피한다 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있었군요 .",
        "answer":"이익을 보았을 때 정리했어야 하는 건데 내가 욕심을 부렸나 싶어 스스로 실망하고 후회가 컸어 ."
    },
    {
        "question":"왜 그런 감정이 드셨나요 ?",
        "answer":"남편도 먼저 떠났고 살림은 며느리가 맡기로 했고 난 이제 아무짝에도 쓸모가 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"외롭다고 느끼고 계시는군요 .",
        "answer":"응 어디에도 연결되거나 소속되지 못했다고 느껴 . 고립된 거지 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일로 그렇게 느끼고 계시는가요 ?",
        "answer":"사회적으로는 중요한 위치에서 임무를 수행하며 쓸모있는 사람이라고 여겨왔는데 아이들은 그러느라 가정을 소홀히 했다며 나를 비난하고 멀리한 지 오래야 . 내가 잘못한 거지 ."
    },
    {
        "question":"몸이 편찮으신가 봐요 .",
        "answer":"응 내가 몸이 아주 아파 . 그래서 불편하네 ."
    },
    {
        "question":"나이가 들면서 점점 힘들다는 생각이 드시는군요 .",
        "answer":"젊을 때부터 여태껏 일만 하고 살았는데 언제 편히 쉬면서 생활을 할 수 있는지 남과 비교 하려니 한스럽네 ."
    },
    {
        "question":"돌봄이 필요하신가요 ?",
        "answer":"다리가 아파서 혼자 걷는 게 힘이 들어 옆에서 잡아주어야 하거든 ."
    },
    {
        "question":"왜 그런 생각이 드셨나요 ?",
        "answer":"나도 드디어 정년을 맞이할 나이가 되었고 스스로 마음의 준비를 한다고 하기는 했는데 ."
    },
    {
        "question":"네 그러시군요 . 무슨 일로 그런 생각 하시게 되셨나요 ?",
        "answer":"나이 들어서 자식과 관계가 좋지 않고 한때는 잘 나갔는데 지금은 나락으로 떨어진 느낌이 들어 ."
    },
    {
        "question":"요즘 들어 힘드신 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"나이가 많고 무릎도 안 좋다고 하던 건물 청소부 일에서 해고당했어 ."
    },
    {
        "question":"자신이 못나게 느껴져 힘이 드신 거군요 .",
        "answer":"과로를 밥 먹듯이 했더니 병이 났지 뭐야 . 주위의 말도 아랑곳하지 않고 왜 그리 독불장군처럼 굴었을까 ."
    },
    {
        "question":"본인 스스로 그렇게 생각하시는 게 아닐까요 ?",
        "answer":"왜 정신적으로 이상이 생겨서 이상한 말과 행동을 하는지 그러니 주위 사람들이 다 떨어져 나가지 . 못난 내가 너무 싫어지네 ."
    },
    {
        "question":"최근 인지능력이 떨어졌다고 느낄만한 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"자꾸 깜빡깜빡하는 모습도 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"무슨 스트레스가 많으신가요 ?",
        "answer":"인간한테 배신 당한 게 너무 힘들어서 미치겠어 !"
    },
    {
        "question":"지금의 현실이 마음에 안 드세요 ?",
        "answer":"이건 내가 바라던 삶이 아니었지 . 갑작스러운 뇌졸중으로 마비가 오는 바람에 평생 몸담았던 교직 생활을 관뒀어 . 이런 몸으로 하루하루 사는 게 정말 힘들고 지겨워 ."
    },
    {
        "question":"세상이 도원님을 버렸다고 생각하시는군요 . 무슨 일이 있었나요 ?",
        "answer":"아무런 이유 없이 친구들이 나를 외면해 ! 같이 어울려 주지도 않고 나의 이야기를 들어주지도 않아 ."
    },
    {
        "question":"술을 너무 자주 드시나 봐요 . 인간관계도 단절 되시고요 .",
        "answer":"무슨 술을 그리 많이 마시냐는 핀잔을 들으면서도 시간만 나면 술 생각밖에 없어 . 내가 봐도 중독이네 ."
    },
    {
        "question":"어디가 불편하신 건가요 ?",
        "answer":"디스크 판정을 받아서 허리를 숙이는 걸 최소화하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"그러셨군요 . 힘드시겠어요 .",
        "answer":"누구 도움을 받을 수 있는 사람이 있었으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"그런 생각을 하게 된 계기가 있을까요 ?",
        "answer":"내가 정신적으로 장애가 있는데 정신이 있다가 없기를 반복하니 누가 내 곁에 있고 싶겠어 ! 다 멀리하지 ."
    },
    {
        "question":"고혈압과 당뇨 합병으로 많이 힘드시겠어요 . 규칙적으로 병원 진료는 받는지요 ?",
        "answer":"혼자 병원 가기 힘들어서 딸을 부르면 제때 와주지 않아 속상해 . 까먹고 안 갈 때도 자주 있어 . 바쁜 딸 부르는 것도 그렇고 이제 사는 게 지겨워 ."
    },
    {
        "question":"특별히 아내를 돌보는 게 힘들게 느껴지는 까닭이 있을까요 ?",
        "answer":"일단 나는 어디에 매여있는 게 힘든데 어쩔 수 없이 그래야 하는 게 힘들어 . 내 삶은 정말 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일로 그렇게 느끼게 되셨나요 ?",
        "answer":"나도 아프고 기운이 없는데 나이 들고 병든 아내를 돌보고 부양하는 것이 힘에 부쳐 . 요양병원에 보내면 힘을 덜 텐데 그럴 형편이 안 돼 ."
    },
    {
        "question":"부인의 건강이 안 좋나 보네요 . 직접 간호를 하시는 정성이 대단하세요 .",
        "answer":"대단한 건 아니야 . 경제적 여유만 있으면 사람을 고용할 텐데 그러지 못해서 어쩔 수 없이 이렇게 해야만 하는 내가 싫어지고 있어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이에요 ? 어떤 일인지 알려주실 수 있어요 ? ",
        "answer":"나이가 들면서 만성질환과 신체와 정신이 점점 나빠져서 정말 너무 나 자신이 미워졌어 ."
    },
    {
        "question":"평소 건강관리 참 중요하죠 .",
        "answer":"늙어서 건강을 잃고 쇠약해지니까 삶이 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있었군요 .　",
        "answer":"주식투자 실패로 큰 손실을 보아 작은 집으로 이사를 했을 때 몹시 슬펐지 .　"
    },
    {
        "question":"친구분이 이혼을 하셨나 봐요 .　",
        "answer":"얼마 전에 이혼했지 . 그간 남편의 폭언에 시달리면서 참고 산 자신이 못난이 같고 지긋지긋했다고 해 .　"
    },
    {
        "question":"열심히 살았는데 생활고가 심해 힘드시군요 .",
        "answer":"맨날 똑같은 생활 진짜 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"몸이 아주 아프신가요 ?",
        "answer":"나이가 들어가니 안 아플 수 없지만 너무 아파서 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"많이 힘들고 지치셨나 봐요",
        "answer":"아이들도 남편도 속을 많이 썩었거든"
    },
    {
        "question":"최근 자신에 대한 회의를 느끼시는군요 . 자세히 설명해주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"나이가 들어 할 수 있는 일이 아무것도 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"최근 자신이 지긋지긋하다고 느끼시는군요 . 자세히 말씀해주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"세상에 아무 쓸모도 없고 그냥 동네 할머니일 뿐이야 ."
    },
    {
        "question":"왜 그런 생각을 하세요 ? ",
        "answer":"나 자신이 살아 온 길을 뒤 돌아보니 굴곡진 삶이었어 .  내 자신이 혐오스러워져 . "
    },
    {
        "question":"무슨 일 있으셨는지요 ?",
        "answer":"이제 자식들이 다 컸으니까 나를 무시하는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"우울한 감정을 느끼셨군요 . 무슨 일이 있었는지 상세히 말해주실 수 있으신가요 ? ",
        "answer":"둘러보니 나는 친한 친구도 없고 혼자인 것 같아"
    },
    {
        "question":"자신을 미워하게 된 이유가 무엇인지 말씀해 주실 수 있으세요 ?",
        "answer":"친구들 모임에 오랜만에 갔는데 다들 나보다 건강해 보이고 잘사는 거 같은데 나만 너무 초라해 보였어 ."
    },
    {
        "question":"왜 그렇게 생각하시는지 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"몇 년째 아내 병시중을 들고 있는데 이제는 나도 지쳤어 ."
    },
    {
        "question":"기분이 많이 안 좋으셨겠어요 . 자세히 이야기를 듣고 싶네요 .",
        "answer":"동생들을 가끔 만났을 때 동생들이 나보고 고집이 세다고 말하는 경우도 봤어 . 나를 우습게 보는 것 같이 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"부인이 건강이 안 좋으셔서 걱정이시겠어요 . 특히 걱정되는 부분이 있으세요 ?",
        "answer":"내가 아프면 병원에 가보라고 이야기를 많이 했는데 잘 듣지를 않아 ."
    },
    {
        "question":"부인의 작은 요청도 못 들어주시니 자신이 비참하다고 생각이 드시나 봐요 . ",
        "answer":"수년 전 사기를 당해서 큰 손실을 보고 나서부터 어려워졌어 . 바보 같은 나 자신이 정말 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"왜 걱정되는 일이라도 있나요 ?",
        "answer":"내 처지가 너무 한심하고 불쌍하기도 하고 왜 남들 다하는 결혼도 못 하고 늙어 버렸을까 ?"
    },
    {
        "question":"누가 아픈가요 ?",
        "answer":"아무것도 못 하는 식구를 보면 한편으로는 불쌍하지만 . 또 한편으로는 질릴 때가 있지 ."
    },
    {
        "question":"왜 잠을 못 자셨을까요 ?",
        "answer":"생각 하다 보면 한 가지 생각에 사로잡혀서 잠을 못 자곤 하네 ."
    },
    {
        "question":"매사에 결정을 빨리 못하시나 봐요 .",
        "answer":"지나고 나면 또 후회되는 일만 생기고 제대로 처리 못 하는 나 자신이 너무 밉다 ."
    },
    {
        "question":"열심히 저축하셨는데도 지금은 너무 어려우시군요 .",
        "answer":"남편 퇴직으로 나락으로 떨어진 느낌을 받았어 . 현실이라고 인정하지만 상실감이 크더라고 ."
    },
    {
        "question":"앞으로의 미래를 걱정하고 계시네요 .",
        "answer":"육십 넘으면 실직자투성인데 백 세가 대세라고 ? 세금은 누가 내고 경제는 누가 살리나 ?"
    },
    {
        "question":"어떤 대가를 치르고 있다는 말씀이세요 ?",
        "answer":"아내가 쓰러져 누워있는데 간호를 하고 있네 . "
    },
    {
        "question":"자녀분들이 주시는 용돈을 받는 게 미안한 마음이 드시는 건가요 ?",
        "answer":"내가 쓸 돈은 내가 벌 수만 있다면 좋겠지만 그럴 능력도 없고 참 한심해 ."
    },
    {
        "question":"힘드시겠어요 . 가족들과 함께 살지 않으신지요 ?",
        "answer":"아내는 이제 같이 못살 겠다고 하고 자식들은 모두 결혼해서 나가 살고 있어"
    },
    {
        "question":"어깨수술을 하시는군요 . 어떤 게 걱정되시나요 ?",
        "answer":"자식들한테 아프단 말도 하기 싫고 당장 집안일은 누가 하며 말해도 누구하나 돌봐줄 사람도 없고 ."
    },
    {
        "question":"친구분들을 만나면 불편한 일이 있나요 ?",
        "answer":"나가면 돈인데 만나서 밥먹고 차마시고 하는 돈도 부담스럽고 그러니 재미가 없어 ."
    },
    {
        "question":"오랜 지병으로 고생하셔서 마음이 우울하시군요",
        "answer":"정말 지긋지긋한 인생이야 . 자식들이라도 착하면 희망이 있을텐데 자식들도 제 맘대로 살고 말이야 ."
    },
    {
        "question":"왜 그렇게 생각하시나요 ?",
        "answer":"지난 사십 년간 아이들에게 항상 부부싸움하는 모습만 보였어 . "
    },
    {
        "question":"결혼을 후회하시나요 ?",
        "answer":"뭘 믿고 불구인 사람과 결혼해서 이렇게 고생을 자처했을까 . "
    },
    {
        "question":"아드님과 왜 대화가 단절됐을까요 ?",
        "answer":"노총각으로 오래 사는 걸 내가 반찬이며 집안일이며 다 해 주다가 이제는 몸이 아파 못 해준다니까 이제는 엄마 취급을 안 하네 . "
    },
    {
        "question":"아내분을 돌보시느라 고생 많으시겠어요 .",
        "answer":"내가 잘못해서 부인이 아픈 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"최근 누구를 폭행하셨나요 ?",
        "answer":"내 마누라 . 이런 내가 너무 싫어 ."
    },
    {
        "question":"오십이 된 아들이 결혼하지 않고 직장도 없이 지내니 어머니께서 걱정이 많으시겠어요 .",
        "answer":"당뇨도 있고 고혈압도 있어서 나 자신을 보살피기도 힘든데 아들은 내말을 안들어 ."
    },
    {
        "question":"성향이란 게 잘 변하질 않나 봐요 . 낯가리는 것 때문에 고민이 많으신가 봐요 .",
        "answer":"가까워지고 싶은 사람과도 이야기를 잘 이어나가지를 못해 . 마음을 다잡아봐도 말이 잘 튀어나오지를 않더라고 ."
    },
    {
        "question":"아직 진로를 정하지 못해 고민이 많으시겠어요 .",
        "answer":"커서 뭐해서 돈을 벌어야 할지 너무 고민이 많아 ."
    },
    {
        "question":"잘 사는 동생과 비교되고 회사에서 잘린 자신이 지긋지긋하시군요 .",
        "answer":"동생은 잘사는 걸 보니 나 자신이 초라하고 비참하게 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들과 재산 문제로 싸우셨군요 . 좀 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"빨리 내 재산 내놓으라고 난리야 . 자식을 이렇게 돈에 눈멀게 키운 내가 한심하네 ."
    },
    {
        "question":"친구와의 갈등으로 마음이 힘드시군요 .",
        "answer":"나는 왜 내 열등감을 친구에게 풀까 ."
    },
    {
        "question":"가수가 되지 못해 많이 속상하시군요 .",
        "answer":"현실과 이상이 너무 다른데 이것도 다 내가 못해서겠지 . 우울증이 생길 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"남자친구와 싸우면서 또 만나는 자신이 증오스럽고 지긋지긋하시군요 .",
        "answer":"싸우고 자꾸 받아주는 내가 한심해 . 왜 못 헤어지는 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"공황장애로 인한 상황이 마음에 안 드시는군요 .",
        "answer":"이렇게 있다간 고독사로 죽을 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"재수하는 친구에게 대학 얘기를 해 분위기가 싸해져 무척 괴로우시군요 .",
        "answer":"하루가 지났는데도 친구에게 연락하지 못하는 내가 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"모아놓은 돈이 없어 합병증이 많아진 아내를 돌보기 힘드시군요 .",
        "answer":"팔십이 넘도록 아내 돌볼 돈도 모아놓지 못한 내가 한심하고 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"자식들의 무관심 때문에 고민이시군요 .",
        "answer":"연금을 도박으로 탕진하는 바람에 돈이 한 푼도 없어 내가 정말 한심하게 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"가족들에게 짜증을 내는 자신의 모습에 기분이 좋지 않으시군요 .",
        "answer":"이제 갱년기가 오는가 봐 . 시킨 대로 안 되어 있어서 스트레스를 받으면 그대로 폭발해버려 ."
    },
    {
        "question":"아이들 양육비 때문에 돈을 못 버는 자신이 지긋지긋하다고 느껴지시는군요 .",
        "answer":"내가 대학을 나왔다면 걱정을 덜 할 수 있었을 텐데 . 대학을 나오지 않은 내가 너무 싫어 ."
    },
    {
        "question":"열심히 일하던 직장을 본의 아니게 그만두게 되어 마음이 아주 답답하고 힘드시겠어요 .",
        "answer":"지금껏 내 경력을 계속해서 인정받지 못하고 계약직으로 전전하는 내가 정말 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"이성 친구와 싸우셔서 속상하셨겠네요 .",
        "answer":"내가 너무 내 의견만 말하고 예민했던 것 같아서 이성 친구한테 미안하고 내가 너무 한심해 ."
    },
    {
        "question":"아내가 아프고 경제적으로 어려워서 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"나같이 거지 같은 사람한테 시집와서 아내가 너무 고생 많았어 . 나는 천벌 받을 거야 ."
    },
    {
        "question":"비염 때문에 자신의 체질이 지긋지긋하다고 느끼시는군요 .",
        "answer":"나는 왜 맨날 이런 거로 고통받아야 하지 ? 내 몸은 쓰레기 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구와 싸웠는데 친구가 싸울 때마다 아픈 신체를 비하하는군요 .",
        "answer":"나도 아픈 내가 싫고 싸우다가도 마비된 내 손 얘기가 나오면 다 내가 잘못한 것 같아져 ."
    },
    {
        "question":"소득이 없어지면서 배우자와 함께 살 수 없어지셨군요 .",
        "answer":"나도 이런 내가 너무 지긋지긋해 . 아내에게 너무 미안해 ."
    },
    {
        "question":"부모님께 의존하고 있어서 마음이 불편하신가 봐요 .",
        "answer":"마음이 정말 안 좋아 . 나 스스로가 지긋지긋하게 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"자녀의 학원비가 밀려서 자신이 지긋지긋하다고 느끼시는군요 .",
        "answer":"딸한테 정말 미안하고 내가 너무 싫어 . 벌어도 남는 게 없어 ."
    },
    {
        "question":"만족스럽지 않은 모습으로 인해 마음이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"사람들은 내가 너무 말랐다는데 다 헛소리야 . 뚱뚱하게 사는 거 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"부모님께 다른 사람들처럼 해주지 못해서 속상하시군요 .",
        "answer":"부모님이 요즘 힘들다고 했는데 다른 애들처럼 도움이 안 된다는 소리를 들었어 ."
    },
    {
        "question":"나이를 드시고 도움받고 계시는 상황을 따님이 좋지 않게 생각할 것 같아 미안하시군요 .",
        "answer":"어쩔 수 없이 도움받는 상황이 너무 싫어 . 분명 나 스스로 할 수 있는 일이었는데 ."
    },
    {
        "question":"어머니의 걱정 때문에 결정이 힘드시군요 . 정말 지긋지긋하시겠어요 .",
        "answer":"자립하고 싶지만 의존도 하고 싶은 나 자신이 너무 짜증 나고 싫어 ."
    },
    {
        "question":"성인이 돼서도 이어지는 조울증에 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"벌써 오 년째야 . 대학교에 가서 친구들과 잘 어울리고 싶었는데 그 꿈도 이제 끝났어 ."
    },
    {
        "question":"몸 때문에 정상적인 사회생활을 못 하는 것 같아 기분이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"제대로 된 친구도 없고 가족도 없고 나는 이 세상에서 유일하게 혼자인 사람일 거야 ."
    },
    {
        "question":"친구랑 연락이 안 되는 상황이시군요 .",
        "answer":"친구가 내 지병을 기억을 못 했거든 . 그땐 화가 났었는데 지금 생각하니 그냥 내가 죽고 싶다 ."
    },
    {
        "question":"급여를 너무 낮게 줘서 많이 힘드시군요 .",
        "answer":"이렇게 사는 것도 전부 다 학교를 제대로 다니지 않은 내 탓이지 . 이젠 진절머리가 나 ."
    },
    {
        "question":"그런 생각이 든다니 힘들겠어요 .",
        "answer":"아르바이트하는 것도 공부는 언제 하냐며 잔소리야 . 내가 알아서 할 수 있는데 너무 피곤해 ."
    },
    {
        "question":"독립 문제로 어떻게 해야 할지 고민되시는군요 .",
        "answer":"독립하고 싶기는 한데 그러면 부모님께 민폐를 끼칠까 봐 두려워 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 짜증을 내서 속상하겠어요 .",
        "answer":"내가 몸이 불편해서 그래 . 정말 이런 내가 나도 싫다 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 함께 공부하기 싫어해서 슬프겠어요 .",
        "answer":"주의력 결핍 장애 때문에 그래 . 나도 지친다 ."
    },
    {
        "question":"존중받지 못해서 괴로우시겠어요 .",
        "answer":"그때 좀 잘할걸 . 이젠 아파도 아무도 날 신경 쓰지도 않아 ."
    },
    {
        "question":"경제적인 여유가 없으셔서 걱정되시는군요 .",
        "answer":"항상 말만 이렇게 하면서 나는 변화하지를 않아 . 나 스스로가 너무 멍청한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"소득 수준이 낮아 늘 걱정하는 자신의 모습이 힘드셨군요 .",
        "answer":"젊었을 때 조금만 더 모아놓을 걸 하곤 후회해 . 열심히 안 살았던 내가 잘못했지 ."
    },
    {
        "question":"남편이 바람을 피우고 이혼하자고 하셨군요 .",
        "answer":"근데 혼자 남는 게 무서워서 이혼하기 싫은 내가 한심하고 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"진로가 걱정되어서 불안하시겠어요 .",
        "answer":"내 친구들은 꿈을 찾아가는데 왜 나만 이 모양일까 ."
    },
    {
        "question":"가정생활로 인한 스트레스로 마음이 불안정하시군요 .",
        "answer":"다른 엄마들은 다 해줄 수 있는 걸 나는 못 해준다고 생각하니 나 자신이 너무 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"자꾸 안 좋은 생각을 하게 되어 자신이 싫게 느껴지시는군요 .",
        "answer":"나도 이런 생각을 그만두고 싶고 자식들과 화목하게 지내고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"가정생활에 어려움을 느껴 속상하시군요 .",
        "answer":"대체 난 왜 이러는 걸까 ? 뭐 하나 제대로 되는 게 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"부인이 집을 나가버려서 슬프시겠어요 .",
        "answer":"아내가 없으니 틱까지 있는 나는 혼자선 아무것도 할 수 없어 ."
    },
    {
        "question":"교통사고로 인해 많이 힘드셨겠어요 .",
        "answer":"지금도 힘들고 다리가 아파서 아무것도 하지 못하는 나 스스로가 너무 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"몸도 편찮으신데 생활도 어려우셔서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"이렇게 되지 않도록 열심히 살았는데 결국 모든 걸 잃었어 . 이런 내가 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들이 무시하는 것 같아 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"나는 엄마로서 우리 애들에게 해준 게 없는 것 같아 . 다 내 잘못이야 ."
    },
    {
        "question":"조울증으로 친구까지 힘들게 한 것 같아 괴로우시군요 .",
        "answer":"실컷 웃으며 대화하다 펑펑 울며 친구에게 하소연하길 여러 번이야 . 이런 내가 정말 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"부모님과의 갈등으로 마음이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"적지 않은 나이인데 부모님과 매일 싸우는 나 자신이 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"우울증 때문에 친구와 싸우는 자신이 지긋지긋하시군요 .",
        "answer":"내 옆에서 항상 응원해주고 곁에 있어 준 친구인데 이제는 나한테 정이 떨어졌을 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"자식에게 짐이 되고 있다고 느끼시는군요 .",
        "answer":"교수로 일하고 있을 땐 내 의견이라도 궁금해했지 . 지금은 그냥 말 많은 노인일 뿐이야 ."
    },
    {
        "question":"자식들에게 짐이 되는 것 같아 마음이 아프시겠어요 .",
        "answer":"자식들한테 도움받고 사는 주제에 항상 외롭고 인생이 허탈하다고 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"신체장애로 인한 스트레스로 고민 중이시군요 .",
        "answer":"남들과 다른 행동장애를 갖고 있는 내가 한심한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"상상과 현실 속의 자신이 달라서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"현실에선 노력도 안 하면서 성공만 바라는 낸 자신이 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"우울증이 심하셔서 회사에 나가기 힘든 상황에 싫증이 나시는군요 .",
        "answer":"회사에도 나가고 멋지게 살고 싶은데 정작 나는 침대에 누워만 있어 . 난 구제 불능이야 ."
    },
    {
        "question":"사용자님을 지지해 줄 사람과 친구가 없어서 힘드시군요 .",
        "answer":"장애가 있는 나 자신이 지긋지긋하고 내가 너무 싫어 ."
    },
    {
        "question":"낮은 소득 때문에 많이 힘드시군요 .",
        "answer":"다 내가 능력이 없어서 그래 . 이렇게 사는 것도 지긋지긋하다고 ."
    },
    {
        "question":"건강 문제 때문에 많이 답답하시겠어요 .",
        "answer":"몸의 장애 때문에 씻고 화장실 가는 원초적인 것조차 너무 어려워 ."
    },
    {
        "question":"관절염 때문에 건강이 더 나빠지셨군요 .",
        "answer":"나도 이렇게 맨날 아픈 내가 지긋지긋해 . 나 때문에 고생하는 자식들한테도 미안하고 ."
    },
    {
        "question":"배우지 못한 자기 자신이 지긋지긋하시군요 .",
        "answer":"정말 나 자신이 싫어 . 무언가를 배우고 싶어도 너무 늦은 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"꿈꾸던 것과 다른 현실에 스스로 지긋지긋하다 느끼셨군요 .",
        "answer":"이게 다 내가 자초한 일이야 . 언제쯤 이런 상황을 벗어날 수 있을까 ?"
    },
    {
        "question":"요즘 몸이 더 힘들어지셔서 마음이 아주 좋지 않으시군요 .",
        "answer":"몸은 안 좋고 돈 쓸 곳은 많은데 밥벌이가 좋은 편이 아니야 . 바보같이 몸 관리도 못했어 ."
    },
    {
        "question":"스스로 패배자라고 느끼시는군요 .",
        "answer":"나는 쓸모없고 항상 실패하는 대인관계도 이젠 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"친구에게 상처를 주어 마음이 괴로우시군요 .",
        "answer":"나는 왜 항상 내 안의 화를 못 참을까 ?"
    },
    {
        "question":"엄마에게 심한 말을 해서 마음이 힘드시군요 .",
        "answer":"나는 왜 항상 엄마한테만 말을 함부로 할까 ?"
    },
    {
        "question":"아내 병원비를 못 내고 있어서 마음이 힘드시군요 .",
        "answer":"아내는 왜 나 같은 사람이랑 결혼해서 평생 고생만 할까 ."
    },
    {
        "question":"남편과 이혼 문제 때문에 힘드시네요 .",
        "answer":"내가 남편한테 잘못해주었는지 내가 뭘 잘못했는지 자책감이 들어 ."
    },
    {
        "question":"아무와도 연락이 안 되어서 외롭고 아주 속상하시겠어요 .",
        "answer":"자식들에게만 기대려는 나 자신이 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"친구를 보면서 열등감을 느끼는 자신 때문에 괴로우시군요 .",
        "answer":"나보다 학벌도 좋고 성적도 잘 받고 나는 왜 이거밖에 안 되는 걸까 ."
    },
    {
        "question":"아픈 곳이 자꾸 생겨서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"건강 관리를 잘했다고 생각했는데 아니었나 봐 . 나는 왜 자꾸 아프기만 할까 ?"
    },
    {
        "question":"또다시 병간호를 해야 해서 많이 지치셨군요 .",
        "answer":"처음엔 걱정스러웠지만 점점 아내가 원망스러워지려고 하는 나 자신이 싫어 ."
    },
    {
        "question":"남자친구에게 심한 말을 해서 기분이 슬프군요 .",
        "answer":"해결이 안 되는 걸 남 탓을 하게 되는 게 습관이야 . 스스로 너무 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"자녀가 돈을 계획적으로 쓰지 않아 화가 나셨군요 .",
        "answer":"내가 돈을 직접 안 버니 위축되고 예민한가 봐 . 자녀에게 잔소리하는 나 자신이 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"진로 문제 때문에 남자친구와 다툼이 있었군요 .",
        "answer":"난 아무리 공부해도 성적이 오르질 않아 . 이제 다 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"돋보기를 오래 써서 많이 힘드시고 일까지 잘 안 돼서 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"나이 들어서 일하는 것도 서러운데 몸까지 말썽이니 정말 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"업무 스트레스로 인해 기분이 우울하시군요 .",
        "answer":"내가 자꾸 실수해서 업무가 진행이 안 돼서 스트레스야 . 나도 이런 내가 한심해 ."
    },
    {
        "question":"이혼 후에 삶이 어려워져서 아주 속상하시군요 .",
        "answer":"빨리 이혼해서 새로운 삶을 살았어야 했는데 너무 늦어져서 힘들어 . 내가 정말 밉다 ."
    },
    {
        "question":"부모님으로부터 독립을 하지 못하고 갈등하고 있어서 속상하시군요 ?",
        "answer":"아직 여건이 안 돼서 부모님에게 의지하고 있어서 나 자신이 정말 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"친구들에게 따돌림을 당해서 마음이 괴로우셨군요 .",
        "answer":"고등학교 삼 년 내내 나는 왕따야 . 정말 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"대인기피증 때문에 많이 고민이시겠어요 .",
        "answer":"나도 이제 독립해야 되는데 부모님께 너무 의존하는 것 같아서 나 자신이 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"친구의 행동 때문에 화가 많이 나셨군요 .",
        "answer":"저 친구는 무언가 잘못한 일이 있을 때 항상 사과보다는 변명부터 하기 바빠 . 늘 그랬어 ."
    },
    {
        "question":"너무 큰 시련을 받으셨네요 .",
        "answer":"위험한 걸 알면서도 모른척했어 . 결국 나는 끝까지 안일했고 앞으로의 생활이 막막해 ."
    },
    {
        "question":"자신이 너무 싫다니 너무 힘드시겠네요 .",
        "answer":"친구가 없어서 너무 힘들어 나도 이제 스무 살 넘었는데 사회성이 너무 낮아 ."
    },
    {
        "question":"나이가 들어 정년퇴직을 하게 되어서 자기 자신이 미우시군요 .",
        "answer":"일을 못 하게 되면서 가족들도 은근 날 무시하는 것 같고 내가 너무 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"친구들의 괴롭힘 때문에 많이 지치고 힘드시겠어요 .",
        "answer":"이렇게 방에서 숨어 우는 내가 너무 지긋지긋하고 한심해 . 학교에선 아무 말도 못 하잖아 ."
    },
    {
        "question":"거듭되는 시험 낙방으로 인해 스스로 크게 실망하신 것처럼 보여요 .",
        "answer":"필요한 공부량이 버거워서 못 따라가겠는데 내가 이 정도도 못 이 길만큼 나약하단 게 환멸 나 ."
    },
    {
        "question":"여러 어려움으로 예전 같지 않은 현재에 마음이 무척 아프신 것 같아요 .",
        "answer":"늘그막에 가진 게 없어 친척 지인 돌아가며 아쉬운 얘길 해야 하니 너무 서러워 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 비교되고 위축되는 감정 때문에 마음이 아주 힘드시겠어요 .",
        "answer":"나는 딱히 하고 싶은 것도 없는 것 같아 . 이런 나 자신이 정말 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"월급이 적어서 기분이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"통장에 넣어둔 돈도 적은 데 노후대책은 어떻게 하지 ? 정말 내가 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"너무 오랜 병으로 삶에 대한 지루함이 있군요 .",
        "answer":"어떻게 하면 예전의 삶을 되찾을 수 있을지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"가정생활에서 스트레스를 받으셨군요 .",
        "answer":"거기다 어렸을 때 소아마비를 앓아서 다리까지 저는 못난 인간이야 . 집안일이 더 힘들다고 ."
    },
    {
        "question":"사회적 역할의 상실로 인해 혼란스러우셨겠어요 .",
        "answer":"그뿐만이 아냐 . 딸이 결혼자금을 도와달라는데 노후자금으로 남겨둔 퇴직금이 전부야 ."
    },
    {
        "question":"반복되는 가정생활에 많이 지치셨군요 .",
        "answer":"멍청하게 왜 그렇게 일찍 시집을 와서 ."
    },
    {
        "question":"남자 친구랑 싸워서 마음이 괴로우시군요 .",
        "answer":"진로를 못 정하고 계속 고민하고 있는데 남자 친구도 답답해하고 나도 이런 내가 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"남자친구와 싸워서 마음이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"내가 다른 남자애랑 놀아서 남자친구가 또 화가 났어 . 나도 이런 내가 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"그런 상황에 계시다니 정말 슬프시겠어요 .",
        "answer":"내 소중한 친구에게 화만 내는 나 자신이 싫다 ."
    },
    {
        "question":"정말 불편하시겠어요 .",
        "answer":"여자 화장실도 휠체어 없으면 못 가는 내가 한심해 ."
    },
    {
        "question":"자신의 행동 때문에 친구들과의 관계에 있어서 고민이 있으시군요 .",
        "answer":"매번 눈치 없이 행동해서 친구들과 사이가 멀어지는 거 같아서 나도 내가 싫어져 ."
    },
    {
        "question":"친구와의 관계를 망쳤다는 생각이 들어서 아주 슬프겠어요 .",
        "answer":"내가 친구들에게 조금 집착하는 경향이 있나 봐 .  나라도 싫을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 사이가 좋지 않아서 걱정이시군요 .",
        "answer":"내가 잘못한 것도 아닌데 너무 스트레스야 ."
    },
    {
        "question":"성적이 오르지 않아 고민하고 계시는군요 .",
        "answer":"공부보다는 요리를 배우고 싶은데 부모님은 아직도 성적이 오를 걸 기대하고 계셔 ."
    },
    {
        "question":"의처증과 피해망상으로 아내가 떠나려고 해 힘드시군요 .",
        "answer":"내 정신병이 문제라는 걸 알아 . 나도 이런 내가 지긋지긋하지만 어쩔 수 없었지 ."
    },
    {
        "question":"계속 아픈 스스로에게 싫증을 느끼시는군요 .",
        "answer":"아무 쓸모도 없는 나 . 아무것도 못하는 날 돌보는 내 가족들도 너무 불쌍해 ."
    },
    {
        "question":"친구들의 놀림과 따돌림으로 인해 속상하시겠어요 .",
        "answer":"난 왜 친구 하나도 똑바로 못 사귀지 ? 다들 나를 꺼리는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"많은 상황이 겹쳐서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"지금껏 열심히 일했는데 돌아온 건 쥐꼬리만 한 월급이야 . 내가 무능력해진 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"건강 문제로 인해 가족들에게 피해를 주실까 봐 고민이 많으시겠어요 .",
        "answer":"평생 안고 가야 하는 병인데 이대로 자식들에게 의존해야 하니 너무 지긋지긋하다 ."
    },
    {
        "question":"왕따를 당하는 상황 때문에 스스로가 지긋지긋하다니 많이 힘들었겠네요 .",
        "answer":"많이 힘들어 . 아무 말도 못 하는 나 자신이 한심하고 ."
    },
    {
        "question":"남자친구와는 다르게 특별히 하고 싶은 것이 없어서 고민이 많겠어요 .",
        "answer":"남자친구는 꿈이 없는 내가 싫대 . 그 말을 듣고 보니 나도 이런 내가 너무 싫고 지겨워 ."
    },
    {
        "question":"아직 목표가 없는 것 때문에 스스로에 대한 실망감이 크고 속상하겠어요 .",
        "answer":"난 왜 이럴까 . 나도 내가 너무 싫어 ."
    },
    {
        "question":"귀 때문에 남편과 소통하기 힘들어지셨군요 .",
        "answer":"보청기까지 남편이 사줬는데 잃어버렸어 . 난 너무 바보 같아 ."
    },
    {
        "question":"배우자께서 아프신데 부양 능력이 없으셔서 힘드시군요 .",
        "answer":"내가 젊어서부터 너무 고생시키고 지금까지도 제대로 남편 구실을 못해서 미안해 ."
    },
    {
        "question":"손이 불편한 상황에서 일하려니 정말 힘드시겠어요 .",
        "answer":"공장에서 똑같은 작업만 하는 나 자신도 지긋지긋해 . 다른 일을 해보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"친구들끼리만 놀러 간 걸 알고 아주 속상하셨군요 .",
        "answer":"그렇다고 날 데려 가달라고 하기도 미안해 . 이런 내가 너무 지긋지긋하고 짜증 나서 미치겠어 ."
    },
    {
        "question":"힘든 상황 때문에 너무 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"나보다 아픈 아내를 돌보려면 더 열심히 일해야 하는데 이런 상황에서 아픈 내가 너무 싫어 ."
    },
    {
        "question":"병원에 다니는 자신이 지긋지긋하시군요 .",
        "answer":"이게 다 건강관리를 안 한 내 탓이겠지 . 지금 후회하는 내가 바보 같아 ."
    },
    {
        "question":"담배를 끊고 싶어도 못하는 자신이 싫군요 .",
        "answer":"이제 정말 금연을 해야 하는데 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"자신에 대해 지긋지긋해진 감정을 느끼시는군요 .",
        "answer":"나 자신이 이제는 쓸모가 없는 사람이 된 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"힘든 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"교육도 제대로 받지 못해서 여전히 발전하지 못하는 내가 싫고 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 잘 지내지 못해 스스로가 싫군요 .",
        "answer":"친구들이 농담으로 하는 말에 너무 과하게 반응해서 분위기를 망치게 돼 ."
    },
    {
        "question":"본인의 병 때문에 친구와 갈등이 생기셔서 힘드시군요 .",
        "answer":"내가 왜 이런 병을 가진 채 살아야 하는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"가족 문제로 이혼할 것 같아 슬프셨군요 .",
        "answer":"내가 왜 결혼을 했는지 모르겠어 . 어떡하지 ?"
    },
    {
        "question":"친구들과 잘 어울리지 못하는 문제로 고민이 많으시군요 .",
        "answer":"솔직히 내가 생각해도 나는 너무 별로인 것 같아 . 나 스스로가 너무 싫어 ."
    },
    {
        "question":"건강이 안 좋아지셔서 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"나 스스로가 지긋지긋해 . 이제 치료비부터 병원통원까지 자식들에게 짐만 될 것이 뻔해 ."
    },
    {
        "question":"좀 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"내 가정폭력 때문에 모두 날 떠났어 . 이런 내가 너무 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"이혼을 하지 못하셨군요 .",
        "answer":"이런 내가 너무 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"강박증 때문에 친구와 싸우셨군요 .",
        "answer":"강박증 때문에 모든 게 다 내 맘대로 안 되면 견딜 수 없어 . 친구에게 그걸 강요하게 돼 ."
    },
    {
        "question":"다쳐도 일을 해야 해서 병원에 가지 못하는 사용자님의 모습이 한심하시군요 .",
        "answer":"일하느라 스트레스도 받고 몸도 아픈데 돈 때문에 그만두지 못하는 나 자신이 바보 같아 ."
    },
    {
        "question":"아직 꿈을 못 찾은 부분 때문에 자책하시고 있군요 .",
        "answer":"이제 곧 대학도 진학해야 하는데 뚜렷한 꿈이 없어서 더 막막해 ."
    },
    {
        "question":"젊었을 때와 다른 상황에 비관하고 계시는군요 .",
        "answer":"국회의원까지 했는데 사회적 지위까지 잃으니 다 부질없게 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"가족에게 도움이 되지 못해서 고민이시군요 .",
        "answer":"가족에게 도움이 되고 싶어 . 집에 있으면 다들 나를 불편해하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"눈이 안 좋다고 동료들로부터 따돌림받아 우울하겠어요 .",
        "answer":"응 . 돋보기를 써야 되는 내 눈이 우스꽝스러워서 놀리는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"부모님께 의지하고 있는 현실에 많이 힘들어하고 계시는군요 .",
        "answer":"성인이지만 그늘에서 벗어나지도 못했어 . 그렇지만 병 때문에 혼자 살기에는 너무 막막해 ."
    },
    {
        "question":"틱장애 때문에 친구들에게 왕따를 당하셔서 아주 속상하시겠어요 .",
        "answer":"하지만 내게 틱장애가 없었다면 따돌림당하지 않았을 거야 . 나 자신이 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"다들 본인을 피한다는 생각이 드셔서 아주 속상하시겠어요 .",
        "answer":"하지만 다 내 성격이 이런 탓인 걸 어떡해 . 이제는 나 자신이 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"친구에게 화를 낸 일로 자신이 미우시군요 .",
        "answer":"요즘 자꾸 화를 참지 못하는 내가 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"고된 집안일로 아주 힘드셨겠어요 .",
        "answer":"불평 한마디 못하고 내 몸만 혹사하며 살아온 게 너무 바보 같아 ."
    },
    {
        "question":"어릴 적부터 빈곤으로 힘드셨겠어요 .",
        "answer":"못 배웠다는 사실이 나를 더 힘들게 해 . 내 삶은 왜 이럴까 ?"
    },
    {
        "question":"고혈압이 심해져서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"약 먹는 것도 이제 지겹고 전혀 나아지지도 않아 ."
    },
    {
        "question":"아직 진로를 못 정하셨다니 정말 속상하시겠어요 .",
        "answer":"진로가 없으니까 공부에 의욕도 없어 . 이런 내가 정말 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"신체장애 때문에 일을 하시기가 어려우시군요 .",
        "answer":"경제적으로도 힘들고 스트레스도 심해 . 난 왜 이렇게 태어났을까 ?"
    },
    {
        "question":"그렇게 생각하시는 이유가 무엇인지 여쭤보아도 될까요 ?",
        "answer":"정신적으로 문제가 있어서 다른 사람들과 원만한 관계를 유지할 수가 없어 . 이런 내가 너무 싫어 ."
    },
    {
        "question":"자녀의 사고로 직장에서 물러나서 아주 괴로우시겠어요 .",
        "answer":"나는 내 일에 많은 자부심이 있었는데 하루아침에 명예를 잃어버리게 됐어 ."
    },
    {
        "question":"수능과 졸업을 앞두고 진로 때문에 고민이 많으신 것 같아요 .",
        "answer":"아직 진로도 못 정하고 고민하는 나 자신이 너무 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"미래와 건강에 대한 걱정 때문에 많이 답답하고 힘드시겠어요 .",
        "answer":"열심히 일하는데 모이는 돈은 없으니 앞으로 어떻게 해야 될지 모르겠어 . 정말 지긋지긋해"
    },
    {
        "question":"회사 일로 스트레스를 받고 계시는군요 .",
        "answer":"너무 모든 일을 완벽하게 처리하려고 하니 스트레스를 받는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"갈등 속에 고민하시느라 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"결정하지 못하고 갈등만 하는 결정 장애를 가진 내가 너무 싫고 벗어나고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어려운 단어를 쓴다고 싸우다니 . 자세히 말씀해주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"난 그냥 책 이야기 꺼낸 거였는데 매번 잘난 척한다는 얘기를 듣는 게 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"친구가 자기 사업에 투자를 권유해서 고민이 크겠어요 .",
        "answer":"정중하게 거절을 했는데도 자꾸 전화가 오니깐 돌아버릴 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"몸이 아파서 마음까지 힘들어하고 계시는군요 .",
        "answer":"몸이 아프니 세상살이가 싫어 ."
    },
    {
        "question":"부모님께 민폐라는 생각이 들어서 마음이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"다른 친구들은 다 각자 살길을 택하는데 난 부모님께 빌붙는 것 같아서 나 자신이 싫어 ."
    },
    {
        "question":"휠체어 없이는 살기 힘드시다니 정말 속상하시겠어요 .",
        "answer":"그러다 보니 주변 사람들이 점점 사라지는 것 같아 . 예전에는 이러지 않았는데 허무해 ."
    },
    {
        "question":"따돌림을 당해서 많이 힘드시군요 .",
        "answer":"나는 항상 왜 그럴까 . 맨날 왕따 당하는 내가 너무 싫고 답답해 ."
    },
    {
        "question":"어떠한 일인지 자세히 이야기해주실 수 있을까요 ?",
        "answer":"정상적인 사람들은 친구도 많은데 친구도 하나 없는 난 비정상인가 봐 ."
    },
    {
        "question":"진로가 고민이라 많이 힘드시군요 .",
        "answer":"공부도 잘 못 하고 그렇다고 잘하는 것도 딱히 없는 것 같아서 너무 속상해 ."
    },
    {
        "question":"직장에서도 집에서도 진심으로 이해해주지 않아 마음이 힘드시군요 .",
        "answer":"이렇게 내 몸이 아픈 것도 지긋지긋하고 이렇게 사는 내 모습도 보기 싫어 ."
    },
    {
        "question":"조금 더 자세히 이야기해주시겠어요 ?",
        "answer":"어려운 경제 얘긴 못 알아듣는다고 망신을 주지 뭐야 . 내 모습이 정말 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"친구가 한 말에 기분이 좋지 않으시군요 .",
        "answer":"매번 막 대하는 소릴 듣고도 친구라고 대꾸도 못 하는 내가 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"남편과의 이혼에 대해 생각 중이시군요 . 괴롭고 힘든 시간이시겠어요 .",
        "answer":"이런 내가 구질구질해 . 이런 기분에서 벗어나고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 왕따시켜서 힘드시군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"내가 틱장애가 있어서 친구들이 놀리고 피하는 것 같아 . 이런 내가 지긋지긋하고 싫어 ."
    },
    {
        "question":"허리가 아파서 그만두시고 소득이 줄어서 힘드시군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"일을 그만두고 나니 지위도 없어진 것 같고 신분도 떨어진 것 같아 . 상실감마저 들어 ."
    },
    {
        "question":"남자 친구와 같은 대학을 가고 싶은데 성적이 저조해서 실망스러우시군요 .",
        "answer":"성적도 안 되면서 남자 친구와 같은 대학을 바라는 내가 너무 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"현실과 이상의 괴리 때문에 스스로 답답하시군요 .",
        "answer":"내가 하고 싶은 일을 하고 싶은데 현실은 너무 어렵기만 해 ."
    },
    {
        "question":"친했던 친구와 싸워서 힘드셨군요 .",
        "answer":"친구는 좋은 교육을 받는 게 괜히 부러워서 그랬어 . 이런 내가 너무 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"방황하는 자신이 지긋지긋하시군요 .",
        "answer":"다들 앞으로 나아가는데 나만 홀로 뒤쳐진 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"기분이 안 좋으시겠어요 . 조금 더 자세히 말씀해주실 수 있나요 ?",
        "answer":"진로 문제로 예민한데 남자친구가 나를 이해 못한대 . 내가 예민한 탓인가 봐 ."
    },
    {
        "question":"경제적으로 어려움을 겪고 계시군요 . 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"요즘 사교육이 중요하다는데 이런 것 하나 못 해주다니 부모 자격도 없어 ."
    },
    {
        "question":"병원 진단때문에 마음이 많이 아프셨겠어요 .",
        "answer":"나이 들어서까지 승진과 돈 욕심에 휘둘려 살았던 내 모습이 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"스트레스가 심하셨군요 . 힘드시겠어요 .",
        "answer":"쉬운 업무도 제대로 못 해내는 나 자신이 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"가정에서의 불화를 겪고 계시는군요 .",
        "answer":"이제 나도 숨기는 것도 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"부모님과 싸우고 반항하는 자신이 싫어지시는군요 .",
        "answer":"내 마음과는 반대로 멋대로 반항적인 말이 나가는 나 자신이 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"진로가 불명확하셔서 걱정이시군요 .",
        "answer":"잘 하는 것도 좋아하는 것도 없는 내가 너무 한심해 ."
    },
    {
        "question":"한 쪽 팔을 못 쓰는 불편함 때문에 자신이 싫으신 거군요 .",
        "answer":"요리하기에도 빨래나 청소하기에도 제약이 많아 . 정말 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"성적이 너무 낮아 실망하셨나 봐요 .",
        "answer":"난 나름대로 열심히 공부했다 생각했는데 성적이 안 나와 ."
    },
    {
        "question":"친구들의 따돌림으로 힘드시겠어요 .",
        "answer":"나도 이런 내가 싫고 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"우울증 때문에 친구랑 멀어지는 것 같아 슬프시군요 .",
        "answer":"나는 왜 이 모양인지 나 자신이 너무 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"그런 생각이 들어 많이 불안하시겠어요 .",
        "answer":"나 자신만 비난하고 이제는 나 자신이 지긋지긋하기만 해 ."
    },
    {
        "question":"부모님 잔소리를 듣고 화가 많이 나셨겠어요 .",
        "answer":"나도 뚱뚱한 나를 보는 게 화도 나고 속상한데 부모님마저 나를 비난하니까 섭섭했어 ."
    },
    {
        "question":"부모님의 강요가 이어져 다툼하셨는데 본인의 탓 같으시군요 .",
        "answer":"이번에도 의견을 제대로 표현 못 한 나 자신이 정말 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"부모님 때문에 정말 속상하시겠어요 .",
        "answer":"속상하긴 하지만 매번 부모님 기대에 못 미치는 내가 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"병 때문에 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"자식들에게 짐만 되는 내가 너무 싫고 우울해 ."
    },
    {
        "question":"회사에 다니시지만 인생에 목표가 없어 재미가 없으시군요 .",
        "answer":"매일 똑같은 하루하루가 계속되고 목표 없이 사는 게 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"부모님과 자주 다투는 것 때문에 스트레스시군요 .",
        "answer":"일주일 전 부모님과 말다툼을 하고 말을 안 하고 있어 . 이런 내가 너무 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"인생목표 없이 지내고 있는 거 같아서 지긋지긋한가 보군요 .",
        "answer":"뚜렷한 인생목표도 없이 사는 것 같아서 내가 너무 한심해 ."
    },
    {
        "question":"육아문제로 부모님과의 갈등으로 많이 힘드신가보군요 .",
        "answer":"이 모든 게 다 내가 부족해서 생기는 일인 것 같아서 내가 너무 한심해 ."
    },
    {
        "question":"건강이 안 좋아져 자식들에게 폐를 끼치는 것 같아 마음이 안 좋으신가 보군요 .",
        "answer":"점점 쓸모없는 몸뚱이가 되는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"무엇 때문에 지겨운 생각이 들었나요 ? 좀 더 자세히 얘기해 주시겠어요 ?",
        "answer":"인생의 목표라고 할 게 없어 . 그리고 자식한테 어떤 엄마로 보일지 참 내가 한심해 ."
    },
    {
        "question":"무엇이 한심하다는 생각이 들게 하였나요 ? 좀 더 자세히 얘기해 주시겠어요 ?",
        "answer":"건강이 안 좋아지고부터 자녀들이 다 힘들어하는 거 같아 . 나 자신이 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"사용자 님 스스로에게 실망하고 계시는군요 .",
        "answer":"자녀를 잘 키우려면 내가 발전을 해야 되는데 난 왜 인생에 목표가 없는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"건강 때문에 자기 자신을 자책하고 계시는군요 .",
        "answer":"나는 내 자식을 힘들게 하는 부모가 안 되길 바랐거든 ."
    },
    {
        "question":"학교 휴학 후 자녀양육이신데 막막하시군요 .",
        "answer":"친구들은 대학 다니며 꿈을 향해 가고 있는데 이러고 있는 내가 너무 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"건강 악화로 많이 힘드신가 보군요 .",
        "answer":"자식들에게 혹시나 짐이 되는 건 아닌지 걱정되고 스스로가 짐스럽게 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"아토피가 심해져서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"같이 살고 있는 딸에게도 힘든 모습 보여서 미안하고 정말 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"스스로에게 실망하셨군요 . 조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"다섯 번이나 회사에 지원을 했는데 이번에도 떨어졌어 . 인생이 무의미하고 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"건강이 악화가 되어 아이들에게 미안하시군요 .",
        "answer":"아이들에게 피해만 주는 거 같아서 이렇게 하는 것도 지겹다 . 나 자신에게 실망했어 ."
    },
    {
        "question":"자녀가 인생 목표가 없어서 자신을 지긋지긋해하는군요 .",
        "answer":"자식이 인생의 목표가 없다는 이유로 목표로 자꾸 자기 자신을 비난하네 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 도와주지 않아 마음이 아프셨군요 .",
        "answer":"나는 그들과 평소 친하다고 생각했는데 그게 아니었나 봐 ."
    },
    {
        "question":"갑자기 맞아서 많이 놀라고 슬펐을 것 같아요 .",
        "answer":"친구들은 선생님께 말씀드리자고 했지만 내가 싫다고 했어 . 선배들이 무서워서 말하지 못할 거야 ."
    },
    {
        "question":"담임 선생님에게 말씀드렸다가 그 선배에게 또다시 보복을 당하지 않을까 두려워하시는군요 .",
        "answer":"그 선배는 학교에서 일진이라고 불려 . 나는 이미 찍혀서 달라질 게 없어 ."
    },
    {
        "question":"학교 선배들의 폭력으로 몸과 마음의 상처를 입으셨군요 .",
        "answer":"학교 선배들의 폭력도 폭력이지만 쉬쉬하는 학교가 더 괘씸하고 서운해 ."
    },
    {
        "question":"학교에서 그런 일이 있으시군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"학교 선배들은 자신들이 조폭 단원인 줄 알아 . 그래서 쉬는 시간에 우리 교실로 내려와 우리들을 괴롭혀 ."
    },
    {
        "question":"친구가 다쳐서 마음이 아프시군요 .",
        "answer":"우리 학교 선배들은 너무 난폭해 . 그런데도 학교 측은 나 몰라라 해서 우리 학생들을 화나게 만들어 ."
    },
    {
        "question":"키가 작아 따돌림을 받으시는군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"예전에 나는 매우 밝은 아이였어 . 그런데 친구들이 나를 따돌려서 나도 모르게 소심한 아이로 변했어 ."
    },
    {
        "question":"학교와 체질이 맞지 않아서 힘드시군요 .",
        "answer":"규율이 너무 일방적이야 . 난 자유가 중요한데 ."
    },
    {
        "question":"공무원 친구분이 외제 차를 산 것에 대해 이상하게 생각하시는군요 .",
        "answer":"공무원 연봉으로 외제 차를 사는 것은 불가능할 텐데 말이야 . 아무래도 이상해 ."
    },
    {
        "question":"나보다 성적이 안 좋았던 친구가 더 잘살고 있으니 슬픈 마음이 드시겠어요 .",
        "answer":"그 친구 전부 돈 많은 부모님 덕분에 지금 잘살고 있는 거야 . 꽤 우울하군 ."
    },
    {
        "question":"사람들과이 깊은 인간관계가 소용없는 현실에 슬퍼하시는군요 .",
        "answer":"어떤 사람에게 몰입해서 깊은 관계를 맺으면 항상 나에게 손해가 결국 발생하곤 해 . 그래서 앞으로 마음을 주지 말까 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"이익을 위해서는 친구도 나를 배신할 수 있다는 현실을 서글퍼하시는군요 . ",
        "answer":"절친한 친구에게 배신당해서 우울해 ."
    },
    {
        "question":"자신을 좋아해 주는 사람이 세상에 없는 것 같은 현실에 슬퍼하시는군요 .",
        "answer":"별 볼 일 없는 나를 누가 좋아해 주겠어 . 고독하고 슬퍼져 ."
    },
    {
        "question":"남들에게 잘 보이려고 애쓰며 사는 것은 의미가 없다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"내 속마음과 달리 무조건 남들에게 잘 보이려고 생각하면 내 영혼은 없어지는 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"사람들이 어떤 대가를 바라고 나에게 잘해준다는 생각에 우울하시군요 .",
        "answer":"대가를 바라지 않고 나를 진심으로 대해 주는 사람을 만나고 싶어 . 그런 사람은 찾기 어렵겠지 ?"
    },
    {
        "question":"함부로 다른사람을 믿어서는 안 된다는 현실에 서글퍼 하시는군요 .",
        "answer":"종종 내가 굳게 믿었던 사람이 나에게 피해를 주곤 해서 참으로 괴로워 . 사람을 믿지 말아야 할까 ?"
    },
    {
        "question":"자신이 없는 곳에서 욕을 하는 친구들이 있을 거라는 사실에 서글픔을 느끼는군요 .",
        "answer":"최근에 종종 친구들이 나 없는 곳에서 나를 비방했다는 사실을 전해 들었어 ."
    },
    {
        "question":"나를 부품처럼 생각하고 정리해버리는 회사의 행태를 슬퍼하시는군요 .",
        "answer":"먼저 해고당한 동료들처럼 나도 조만간 회사에서 잘릴까봐 두려워 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 인정을 받지 못해 매우 속상하시겠어요 .",
        "answer":"내가 올려준 매출이 얼마인데 당장이라도 그만두고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"돈을 벌어도 병원비로 다 쓰게 되는 기분이 어떠신가요 ?",
        "answer":"힘들게 벌었더니 병원비로 다 들어가는 게 너무 허무하고 속상해 . 자녀한테 의지하기도 미안하고 ."
    },
    {
        "question":"모임에 나가고 싶지 않다니 어떤 점이 그렇게 느끼게 만드나요 ?",
        "answer":"앞에서만 친한 척하지 어차피 다 허울뿐이야 . 가족 애인이 우선이지 ."
    },
    {
        "question":"어떤 내용인지 설명해주실 수 있나요 ?",
        "answer":"성범죄 관련 내용인데 너무 충격적이어서 잊혀지지 않아 ."
    },
    {
        "question":"타인과 애매한 관계에 지치신 것 같네요 .",
        "answer":"항상 내가 매달리는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"출산과 육아에 대해 불공평한 마음이 드시는군요 .",
        "answer":"결혼한 친구들이 다 저렇게 말하더라고 . 나도 같은 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"오빠랑 갈등이 있어 속상하셨겠군요 . 이런 갈등을 겪을 때 화해하는 방법이 있을까요 ? ",
        "answer":"서로 좀 진정되고 난 후에 대화하고 잘못한 점에 대해 사과해 .  그리고 같이 아이스크림을 사러 나가 . "
    },
    {
        "question":"혼자만 연애와 결혼을 하지 못하는 것 같다고 느끼시는군요 .",
        "answer":"여자들이 나를 왜 싫어하는지 이유를 도통 알 수가 없어 . 여자들 성격이 다 문제야 ."
    },
    {
        "question":"왜 사람을 만나는 것이 어려운지 여쭈어도 되나요 ?",
        "answer":"내가 어떤 말을 해도 그 친구는 삐딱하게 받아들이는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"삶에 회의가 드셨다니 왜 그런 느낌이 드시는지 말씀해주실 수 있을까요 ?",
        "answer":"그냥 매일 반복되는 일상이 너무 뻔하고 지긋지긋해 . 계속해서 뭐하나 싶고 ."
    },
    {
        "question":"좋은 대학 졸업했는데도 취업이 안 돼 힘드시군요 . ",
        "answer":"맞아 . 이럴 거면 그냥 친구들처럼 놀러 다닐 걸 그랬나 봐 ."
    },
    {
        "question":"연세가 드시고 자주  아프시니 힘드시겠어요 .",
        "answer":"나이 들고 아프기만 하니 삶이 허무해지기까지 해 ."
    },
    {
        "question":"너무 한결같아서 벗어나고 싶으시다니 업무가 힘드신가요 ?",
        "answer":"힘들기보다 답답하고 내가 가끔 쓸모없는 인간이 아닌가 하는 생각도 들어 . 벗어나고 싶은 자신이 없는 걸지도 몰라 ."
    },
    {
        "question":"사는게 허무하다고 생각하시는군요 . 그렇게 생각하는 이유를 알 수 있을까요 ?",
        "answer":"건강하다고 생각했는데 그게 아니네 ."
    },
    {
        "question":"아이를 낳는 것에 대해 회의적이시군요 .",
        "answer":"아이를 잘 키울 수 있는 환경이 되는 것도 아니고 ."
    },
    {
        "question":"취업 할 곳이 없다니 어떤 부분에서 그렇게 느끼세요 ?",
        "answer":"내가 토익 공부도 열심히 하고 자기소개서도 열심히 썼는데 면접에서 매번 떨어져서 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"이직 생각이 있으신 건가요 ?",
        "answer":"지금 하는 업종이 지금 상황에 너무 타격이 커서 그래야 할 것 같은데 다른 쪽으로 이직한다고 상황이 달라질까 ?"
    },
    {
        "question":"결혼보다는 혼자 사는 게 낫다고 생각하시는군요 . 어떤 이유인지 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"사람 마음이 영원할 수는 없잖아 . 나는 사랑하지 않으면서 같이 사는 건 싫어 ."
    },
    {
        "question":"왜 그런 생각을 하세요 .",
        "answer":"남들은 다들 은퇴 준비를 차근차근하고 있고 제법 많이들 모아 놓은 것 같은데 난 이렇게 내 앞가림도 못 하고 있으니 말이야 ."
    },
    {
        "question":"왜 그런지 자세하게 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"코로나 일구 때문에 누구 만나는 거 자체가 이제 불필요하고 싫은 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"면접 일정이 잡히셨군요 . 준비는 많이 되셨나요 ?",
        "answer":"사실 면접을 볼지 말지 고민 중이야 . 들러리 같아서 ."
    },
    {
        "question":"갑자기 그렇게 느낀 이유가 있을까요 ?",
        "answer":"고등학교 삼 년 동안 죽어라 공부해서 대학 입학했는데 막상 대학 오고 나니까 별거 없더라고 . "
    },
    {
        "question":"코로나 때문에 활동하시기 힘들겠어요 . 마스크를 착용하면 운동하기가 어렵겠네요 .",
        "answer":"맞아 . 마스크를 착용하고 운동하면 너무 답답해서 힘들어 . 운동을 못 하고 집에 있으니까 몸도 무겁고 살도 찌고 기분까지 우울해 ."
    },
    {
        "question":"아이와의 관계가 고민이시군요 . 좀 더 말씀해 보시겠어요 ?",
        "answer":"뭐든 당연하게 생각하고 성인이 되어도 효도하지 않을 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"취업에 성공하지 못해 힘든 시기를 보내고 계시는군요 . 어떤 이유가 있다고 생각하나요 ?",
        "answer":"대한민국 사회는 불공정해 . 나 같은 인재를 안 뽑고 ."
    },
    {
        "question":"세상의 사건 사고들 때문에 미래에 대한 걱정이 많으시군요 .",
        "answer":"점점 범죄들이 심해지고 있어 . 좋아지질 않아 ."
    },
    {
        "question":"명예퇴직 권고에 힘드시고 가정형편 걱정도 많으시군요 .",
        "answer":"하루 벌어 하루 먹고 산다고 해도 과언이 아니야 ."
    },
    {
        "question":"회사를 그만두고 싶으시군요 . 좀 더 말씀해 보시겠어요 ?",
        "answer":"일도 많고 체력도 점점 없어지는 것 같아서 좀 힘이 드네 ."
    },
    {
        "question":"결혼에 대해 좋지 않게 생각하시는군요 .",
        "answer":"결혼하면 내 생활 없이 육아와 집안일을 해야 하잖아 ."
    },
    {
        "question":"결과지 받고 마음이 안 좋으시겠어요 . 많이 안 좋다고 하던가요 ?",
        "answer":"많이 안 좋은 건 아니고 좀 더 검사항목을 늘려서 다시 해보자는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"결혼에 대해서 고민이시군요 .",
        "answer":"짝도 짝이지만 돈을 벌어야지 . 과연 내가 직장도 찾고 결혼도 할 수 있을지 모르겠다 ."
    },
    {
        "question":"구직활동을 포기하고 싶으시군요 . 왜 그렇게 생각하셨나요 ?",
        "answer":"취업한 친구들도 다 힘들다고 하던데 . 지옥 같은 한국이라는 말이 그냥 나온 게 아닌 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"그렇게 오래 다니셨는데 매우 속상하시겠어요 .",
        "answer":"이 나이에 신입이 하는 일들을 하려니 업무가 익숙하지가 않아 . 게다가 일도 많아서 몸도 너무 피곤하고 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일에 이해가 안되시는건가요 ?",
        "answer":"회사 여직원들이 밥 먹고 커피 마시면서 시간을 허비하거든 . 왜 그렇게 에너지를 낭비하는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"의견이 합의되지 않아 속상하겠어요 . 자신의 의견이 받아들여지도록 하기 위해 무엇을 하기 원하나요 ?",
        "answer":"사실 난 충분히 노력했다고 생각해 . 근데 오랫동안 충돌이 반복되니 원만하게 해결하는 건 어려울 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"같은 업무를 매일 하시려니 피곤하시겠군요 .",
        "answer":"몇 년을 하니 정말 피곤해 . 쉬고 싶다는 생각도 들고 조금 기분전환을 해보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"많이 지치신 것 같아요 . 조금 더 자세히 말해주실래요 ?",
        "answer":"결국 취직만 하면 다 해결되는 줄 알았는데 또 월급의 노예가 된 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"왜 그렇게 생각을 하시는 건가요 ?",
        "answer":"뭐든지 다들 자기만 잘난 줄 아는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구가 미래를 위해 여러 가지 활동을 하고 있군요 . 어떤 이유로 그렇게 생각하시는 건지 말씀해주실 수 있을까요 ?",
        "answer":"열심히 해서 부모님께 잘하겠다는데 그렇게 드는 돈이 부모님에게서 나오는 거잖아 . 지금을 희생시키는 느낌이라 아이러니해 보여서 ."
    },
    {
        "question":"다른 사람이 당신을 기분 나쁘게 했나요 ?",
        "answer":"나 몰래 내 잘못된 점에 대해 자기들끼리 얘기하는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"사람들을 만나는게 싫어지셨군요 . 왜 그렇게 생각하시나요 ?",
        "answer":"다들 내가 잘못했다고 나한테만 따지는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"구체적으로 얘기해 주실 수 있나요 ?",
        "answer":"스무 살 많은 할아버지처럼 생긴 사람이랑 결혼하더라니까 ? 실제 나이도 열 살은 많았던 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"그렇게 생각하게 된 이유가 뭘까요 ?",
        "answer":"월급도 오르지 않고 이직도 힘들고 주위 사람들도 내 마음을 몰라줘 ."
    },
    {
        "question":"경제적으로 어려워서 슬프시군요 . 경제적으로 어려우면 어떤 문제가 있나요 ?",
        "answer":"죽을 때까지 돈 걱정만 하며 살게 되겠지 . 될 대로 되라지 뭐 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 퇴직을 권유받으셔서 무척 속상하실 것 같네요 . 그런데 왜 갑자기 그만두라고 하는 걸까요 ?",
        "answer":"최근 회사 매출이 많이 줄었어 . 그렇다고 열심히 청춘을 바쳐 일한 나보고 그만두라니 너무 한 것 아냐 ?"
    },
    {
        "question":"대학 동기들과 멀어지게 되어서 서운하시겠어요 . 아마 취업을 앞두고 있어서 그럴지도 모르겠네요 .",
        "answer":"다들 취업 준비 때문에 서로를 신경 쓸 겨를이 없는 것 같아 . 대학 친구는 진짜 친구가 아니라는 말이 맞는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"그러시군요 . 취업 말고 다른 돈벌이는 생각해보셨어요 ?",
        "answer":"응 . 나는 글을 잘 써서 작가가 되고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어떠한 일로 결혼하기가 어려운 것인가요 ?",
        "answer":"결혼하려면 신혼집도 차려야 하고 아이에게도 돈이 들어가고 여러모로 돈이 많이 드는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"사람들과의 정보 교환을 통해 새 차에 대한 지식을 늘려가는 좋은 방법이네요 .",
        "answer":"난 단지 필요한 것만 공유하고 싶은데 그 외의 것들을 궁금해하고 말하며 사람들을 알아가야 하는 분위기가 마음에 들지 않아 ."
    },
    {
        "question":"어떤 부분에서 그런 생각을 하시나요 ?",
        "answer":"연애도 결혼도 출산도 다 부질없어 . 난 그 무엇도 하지 않을 거야 ."
    },
    {
        "question":"진급시험에 떨어져서 너무 실망스러우시군요 . ",
        "answer":"진급시험은 일부 사람들에게 너무 편파적인 것 같아 . "
    },
    {
        "question":"오늘 하루 많이 바쁘셨나 보네요 .",
        "answer":"과도한 업무의 연속이다 보니 하루하루가 힘드네 ."
    },
    {
        "question":"회사 상사와 업무를 진행하면서 고민이 많으시군요 . 어떤 문제가 있으신가요 ?",
        "answer":"모든 일을 결정할 때 일방적인 지시만 전달해 . 직원들의 입장은 하나도 생각하지 않아 ."
    },
    {
        "question":"어떤 이유로 싫으신가요 ?",
        "answer":"여자친구가 바람을 피워서 질렸어 ."
    },
    {
        "question":"사람은 태어나면 언젠가는 죽게 되어 있군요 .",
        "answer":"치료해서 좀 더 살아서 뭐 하나 싶어 . 다 부질없는 짓이야 ."
    },
    {
        "question":"좋은 일이 있으셨군요 ! 결혼식은 어떠셨어요 ?",
        "answer":"결혼식은 좋았어 . 다만 나는 남자친구도 없어서 결혼 못 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"무슨 힘든 일 있으셨어요 ?",
        "answer":"매일 똑같은 일 반복되고 달라지는 것도 없고 지겨워 ."
    },
    {
        "question":"어떤 것이 결혼이 필요 없다고 생각하게 만드나요 ?",
        "answer":"사랑으로 결혼한다고 하지만 내가 보기엔 결국은 돈 때문에 하는 거 같아 . "
    },
    {
        "question":"부정적인 상사로 인해 부정적으로 변한다고 느끼시는군요 . 언제 부정적으로 변한다고 느껴지시나요 ?",
        "answer":"회의할 때나 다른 직원과 대화할 때 긍정적인 대답이 잘 안 나와 ."
    },
    {
        "question":"남편의 병으로 걱정이시군요 .",
        "answer":"남편은 모든 치료를 거부하고 세상이 자기를 버렸다고 하면서 염세적으로 말해서 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"돈 문제로 스트레스받으시는군요 .",
        "answer":"응 열심히 일하는데 도저히 돈이 모이지 않아 ."
    },
    {
        "question":"무엇 때문에 가족들이 필요 없다고 느끼시는건가요 ?",
        "answer":"가족을 위해 돈을 벌어 왔지만 정작 나를 위한 시간을 가져본 적이 없거든 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이 내가 그런 염세적인 마음을 가지도록 만들었을까요 ?",
        "answer":"내 친구는 자기가 원하는 게 있을 때만 나한테 연락하고 다른 때는 연락이 잘 안 돼 ."
    },
    {
        "question":"직장에서의 일 때문에 짜증 나고 슬픔을 느끼시는군요 . 편하게 구체적으로 말씀해보세요 .",
        "answer":"내가 다른 사람의 스트레스 풀이 대상이 되는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"기분이 좋아 보이지 않아요 . 무슨 이유인지 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"열심히는 사는데 돈도 안 모여 . 삶이 더 나아지는 것 같지도 않아 ."
    },
    {
        "question":"오늘 속상한 일이 있으셨나요 ? 왜 그런 생각을 하셨는지 궁금해요 .",
        "answer":"직장에서 부장이 나더러 일을 이렇게밖에 못하냐고 야단맞고 나서부터 자존감 하락이야 ."
    },
    {
        "question":"취업으로 인해 스트레스가 이만저만이 아닌가 보군요 .",
        "answer":"맞아 . 취업 때문에 너무 스트레스야 . 내 인생은 왜 이럴까 ?"
    },
    {
        "question":"요즘 어떤 일들이 있었어요 ?",
        "answer":"주변 사람들도 나를 피하는 것 같고 나도 사람들 만나는 게 귀찮아 ."
    },
    {
        "question":"진학에 대해 고민하고 계시는군요 .",
        "answer":"어딜 가든 그다지 나랑 안 맞을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일인가요 ? 결혼 못 할까 봐 걱정인가요 ?",
        "answer":"남자친구와 다투는 게 점점 잦아져 ."
    },
    {
        "question":"인생은 혼자라는 생각이 드시는군요 . 무슨 일 있으세요 ?",
        "answer":"사귀는 기간 동안 잘해주지 못해서 후회스러워 ."
    },
    {
        "question":"아이를 낳아도 내가 낳은 아이가 행복할 것인지에 대해 생각해 보게 되셨군요 .",
        "answer":"지금 같은 세상에는 태어나지 않는 것이 더 축복일 거야 ."
    },
    {
        "question":"일이 잘 풀리지 않아 힘드신 것 같아요 .",
        "answer":"나만 취업이 안되는 게 아니잖아 . 그럼 뭔가 사회 시스템이 문제인 거잖아 ? "
    },
    {
        "question":"직장 관련 문제에 있어서 고민이 있으시군요 ?",
        "answer":"내가 다니는 직장은 상사고 부하고 다들 일을 잘 못해 ."
    },
    {
        "question":"결혼과 연애에 대해 염세적이신 이유라도 있나요 ?",
        "answer":"사랑했던 사람과 헤어지고 나니 다 부질없게 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"친구한테 잘해줘 봐야 소용이 없다고 생각하시는군요 . 어떤 점 때문에 그러시나요 ?",
        "answer":"막상 내가 필요할 땐 본 척도 안 하더군 . 내가 자기를 얼마나 도와줬는데 ."
    },
    {
        "question":"왜 그런 생각을 하게 된 거죠 ?",
        "answer":"내 돈을 보고 접근한 사람이 많아 . 의심을 할 수밖에 ."
    },
    {
        "question":"사는 것이 부질없게 느껴지셨군요 . ",
        "answer":"일도 힘들고 친구 관계도 소원해져서 더 그런 생각이 들어 ."
    },
    {
        "question":"혹시 무슨 일이 있으셨어요 ?",
        "answer":"무슨 일을 하려고 해도 돈이 필요해 ."
    },
    {
        "question":"인생무상을 느끼고 계시는군요 . 무슨 연유인지 여쭤봐도 될까요 ?",
        "answer":"내가 힘든데 아무도 신경 써 주지 않는 것 같아 . 가족도 친구도 전부 다 ."
    },
    {
        "question":"취업에 대해 부정적으로 생각하고 계시는군요 . 어떻게 하면 취업을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"자격증이라도 취득해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아이를 꼭 낳아야 하는지 의문을 가지고 계시는군요 .",
        "answer":"아이를 가지는 게 필수는 아니니까 반려동물을 키워볼 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"지금 가지고 있는 트라우마가 어떤 것인가요 ?",
        "answer":"이전에 연애했던 사람이 뚱뚱하다고 했는데 그래서 밥을 제대로 먹을 수가 없어 ."
    },
    {
        "question":"동생분과 무슨 일이 있으셨나요 ? 조금 더 자세히 듣고 싶어요 .",
        "answer":"동생이 나 군대 간 사이에 내 기타를 팔았어 . 동생 용돈도 주고 그랬는데 다 부질없다 ."
    },
    {
        "question":"동기가 승진했는데 기분이 어떠셨어요 ?",
        "answer":"그렇게 일찍 출세하면 항상 빨리 퇴직하는 케이스가 많아서 그렇게 부럽진 않았어 ."
    },
    {
        "question":"결혼은 꼭 안 해도 되죠 . 그런데 무슨 일 때문에 그러신가요 ?",
        "answer":"결혼해봤자 나라에서 애 낳으라고 강요나 하지 뭐 해주는 것도 없잖아 ?"
    },
    {
        "question":"직장난에 코로나까지 겹쳐서 취업이 어려우시군요 .",
        "answer":"직장 있던 사람들도 잘리는 마당에 내가 어떻게 일자리를 구하냐고 ."
    },
    {
        "question":"상황인지를 잘 못 하는 아가씨 때문에 답답하시겠어요 .",
        "answer":"답답할 뿐만 아니라 정신 좀 차렸으면 좋겠다 ."
    },
    {
        "question":"결혼하고 아이를 낳는 게 인간의 평범한 인생 아닌가요 ?",
        "answer":"보통 그렇긴 하지만 난 결혼해서 불행해진 부부를 많이 봤어 ."
    },
    {
        "question":"왜 오래 못 사실 것 같으세요 ? 요즘 건강이 안 좋으신가요 ?",
        "answer":"부쩍 기운도 없고 입맛도 없어 ."
    },
    {
        "question":"과도한 업무 평가 방식에 스트레스받으셨군요 ?",
        "answer":"스트레스도 그렇지만 인제 와서 기간이 얼마나 남았다고 그걸 누가 달성할 수 있겠어 ?"
    },
    {
        "question":"세상이 어둡고 희망이 없는 거 같으시군요 . 그렇게 생각하시는 이유가 있으신가요 ?",
        "answer":"코로나도 끝나지 않고 세상이 너무 변한 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"남편이 염세적이라는 생각을 하게 되셨군요 .",
        "answer":"항상 걱정하고 모든 일을 부정적으로 보는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일 때문에 이혼을 생각하게 되셨나요 ?",
        "answer":"남편이랑 나는 처음부터 하나도 맞는 게 없었어 . 이렇게 사는 게 무슨 의미가 있나 싶어 ."
    },
    {
        "question":"우울하시군요 . 무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"헬스클럽에서 제일 열심히 운동하던 아주머니가 갑자기 뇌출혈로 쓰러지니까 다 부질없다는 생각이 들어 . "
    },
    {
        "question":"새로 적응하시려면 매우 힘드시겠어요 .",
        "answer":"용어도 힘들고 업무 처리로 받는 스트레스가 장난 아니야 ."
    },
    {
        "question":"요즘 많이 무기력한 나날을 보내고 있으시군요 . 무슨 일이 있으세요 ?",
        "answer":"아니 그런 것도 아니고 . 나도 나를 잘 모르겠어 . 내 인생이 허무하다고 생각해 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일인지 말씀해 주시겠어요 ? ",
        "answer":"나이 들면서 자연스럽게 건강이 나빠지는 것을 받아들이지 못하고 보신탕을 먹는 사람들이 많아 ."
    },
    {
        "question":"어떤 대화를 하셨길래 좋지 않은 기분을 느끼신 건가요 ?",
        "answer":"부부 관계가 원만하지 못한 것이 다 나의 능력 때문이라고 아내가 말해 . 그 말을 들으니 많은 여자가 그렇게 생각할 것만 같은 기분이 들어 ."
    },
    {
        "question":"노후 준비 때문에 많이 신경 쓰이시는군요 . 구체적으로 어떤 부분에서 그럴까요 ?",
        "answer":"들어가는 돈은 많은데 국민연금도 고갈된다고 하니까 ."
    },
    {
        "question":"어떤 부분 때문에 부정적인가요 ?",
        "answer":"아무래도 당장 지금 먹고살기 팍팍하니까 그렇지 않을까 ?"
    },
    {
        "question":"세상이 썩었다고 생각하시는군요 . 왜 그렇게 생각하세요 ?",
        "answer":"신문에 온통 부정부패와 불법을 저지르고도 떵떵거리면서 사는 사람들이 많더라 . 우리는 모아 놓은 돈도 없고 앞으로 어쩌지 ?"
    },
    {
        "question":"그 친구에 대해 많이 신경 쓰이겠어요 . 그런데 왜 그 친구가 사회적으로 성공하리라 생각하나요 ?",
        "answer":"그 애는 집안이 재력이 있어 . 사고를 쳐도 부모님이 다 숨겨 주시겠지 ."
    },
    {
        "question":"업무가 힘이 드시는가 봅니다 . 혹시 힘든 업무만 담당하게 되시는 건가요 ?",
        "answer":"그런 건 아닌 거 같은데 내가 일머리가 없나 봐 ."
    },
    {
        "question":"성과를 내셨다니 축하의 인사를 전합니다 . 다만 혹시 왜 기쁨이 크지 않을지 여쭈어도 될까요 ?",
        "answer":"무수한 성과를 냈지만 봉급이 오르는 것도 아니고 자꾸 상부에서 성과를 가로채는 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"그런 마음 누구나 들 수 있죠 . 매우 속상하셨겠어요 . 혹시 그런 마음이 든 이유가 있으실까요 ?",
        "answer":"나보다 늦게 들어온 남자 사원이 나보다 연봉이 높은 걸 우연히 보게 되었어 ."
    },
    {
        "question":"살면서 친구보다 돈이 낫다고 생각하셨군요 . 어떤 계기 때문이었나요 ?",
        "answer":"텔레비전이나 뉴스만 봐도 몰락한 갑부나 재벌은 고독한 생활만 하고 있잖아 ."
    },
    {
        "question":"은퇴 준비를 하시는군요 . 은퇴 후의 삶은 어떨 것 같으세요 ?",
        "answer":"뭐 어차피 사람은 누구나 다 한 번 살다 죽는 인생인데 되는대로 되겠지 뭐 ."
    },
    {
        "question":"그런 생각을 하시게 된 계기가 있으신가요 ?",
        "answer":"가족 문제도 그렇고 나 혼자 열정을 가지고 아등바등해봐야 소용도 없어서 그냥 될 대로 되라 하고 살아 ."
    },
    {
        "question":"몸 상태가 좋지 않아 염려되시는군요 . ",
        "answer":"원래 몸이 허약해서 오래 못 살 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"새로운 것에 두려움이 드시는군요 . 왜 그런 생각이 드세요 ?",
        "answer":"새롭게 시작한다는 것이 쉬운 일이 아니고 나이 든 사람을 만난다는 것을 부담스러워할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"결혼에 염세적이시군요 .",
        "answer":"결혼하면 구속되는 삶을 사는 것이잖아 ."
    },
    {
        "question":"인간관계에 대해 부질없다고 생각하셨군요 . 어떤 계기가 있었던 건가요 ?",
        "answer":"응 . 친구들이 내 돈을 보고 접근했었나 봐 ."
    },
    {
        "question":"결혼에 염세적인 태도를 가지고 계신 것 같아요 .",
        "answer":"이혼하느니 결혼을 아예 안 하는 게 낫지 ."
    },
    {
        "question":"면접에 떨어질까 봐 불안하시군요 .",
        "answer":"별로 좋지 않았어 . 이번엔 정말 열심히 준비했는데 ."
    },
    {
        "question":"내 주변 사람들이 내 돈만 보고 접근한 것 같군요 . 어떤 점 때문에 그런 생각이 드셨나요 ?",
        "answer":"내가 돈이 없으면 다들 금방 떠나갈 사람들 같아서 ."
    },
    {
        "question":"첫 월급을 받는 날인데 기분이 처지는 것 같으셨군요 . 좀 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"요즘 매사에 감흥이 없고 무기력해 ."
    },
    {
        "question":"자주 들으시다 보면 정말 피곤하시겠어요 .",
        "answer":"관심 없는 이야기를 들어드려야 하니 피곤하지 . 그냥 무인도 가서 살고 싶다 편하게 ."
    },
    {
        "question":"일상에 재미를 느끼지 못하고 계시군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"나도 다른 사람들처럼 재미있고 멋지게 살고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"요즘 삶이 지루하게 느껴져서 기분이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"재미있는 것이 없어서 지루해 . 이 생활에서 탈출 하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"삶이 부질없다 생각하시는군요 . 힘드시겠어요 .",
        "answer":"희망과 열정을 가지고 살아가고 싶은데 잘 안 돼 ."
    },
    {
        "question":"가족과 시간을 보내는 것이 재미 없으시군요 .",
        "answer":"친구들처럼 나도 가족들과 화목한 시간을 보내고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"이 기업이 유학파를 선호하여서 입사기회가 없을까봐 슬프시군요 .",
        "answer":"왜 유학파를 선호하는 걸까 ? 의문스럽네 ."
    },
    {
        "question":"내가 지방 대학 출신이라서 취업이 잘 안 되는 것 같아서 슬프군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"대부분의 기업들은 수도권 중심 대학자만 선호하는 것 같아서 이런 현실이 너무 싫어 ."
    },
    {
        "question":"일을 열심히 해도 월급쟁이여서 슬프시군요 .",
        "answer":"왜 열심히 일을 해도 월급만 받으면서 있어야 할까 ? 의문스럽네 ."
    },
    {
        "question":"평생 월급을 받아도 집 한 채도 살 수 없다는 현실이 슬프시군요 .",
        "answer":"평생 월급을 받아도 집 한 채도 살수 없는 지금 이 현실이 너무 어두운 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"난 올해에 취업을 못할 것 같아 슬프군요 .조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"열심히 취업 준비는 했는데 지방대학 출신이라 밀릴 것 같아 막막해 ."
    },
    {
        "question":"열심히 해도 승진의 기회가 주어지지 않을 것 같아 슬프시군요 .",
        "answer":"좋은 대학 출신에 좋은 집안 애들만 먼저 승진이 되는 현실이 너무 싫어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"나도 정말 열심히 하고 있는데 좋은 대학 출신 친구들만 예뻐하는 것 같아서 그런 현실이 싫어 ."
    },
    {
        "question":"스펙 쌓을 시간도 없는데 취업은 불가능할 것 같아서 슬프시군요 .",
        "answer":"왜 취업이 잘 안 되는 걸까 ? 고민이 되네 ."
    },
    {
        "question":"이 세상은 명문대 출신만 좋아하는 것 같아서 슬프군요 . 조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"취업하려고 면접을 봤는데 명문대 출신만 반기는 게 느껴져서 이번에도 취업 못할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"오늘도 정규직 명단에 내 이름이 없어 슬프군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"계약직에서 벗어나려고 지금까지 정말 열심히 고생했는데 정규직이 되지 못하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"열심히 하면 정규직이라고 했는데 계약연장도 안 되어서 슬프군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"정말 열심히 했는데 열심히만 해서 될 일이 아니란 거지 이 세상은 학벌과 출신이 먼저인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"언젠가는 전쟁이 날 거라고 생각하시는군요 .",
        "answer":"언젠가는 핵전쟁이 나서 지구가 멸망할 것 같아 . 공부하기가 싫어서 그런 생각이 들어 ."
    },
    {
        "question":"공부를 해도 점수가 오르지 않아 마음이 힘들겠어요 .",
        "answer":"차라리 대학 가는 것을 포기할까 생각 중이야 ."
    },
    {
        "question":"좋아하는 사람이 자신을 좋아해주지 않아 슬프겠어요 .",
        "answer":"내가 그 친구에게 고백이라도 해봐야 될까 ?"
    },
    {
        "question":"친구가 그림을 마음에 들어 하지 않을까 봐 걱정이시군요 .",
        "answer":"내가 그림을 잘 그리는 편이 아니라서 더 걱정이 돼 ."
    },
    {
        "question":"안 좋은 소리를 들을 때마다 기분이 우울하시겠어요 .",
        "answer":"이제는 다른 사람을 만나는 것이 무서워 ."
    },
    {
        "question":"그 친구랑 화해하지 못할까 봐 걱정이시군요 .",
        "answer":"친구랑 화해하고 싶어 . 내가 먼저 사과해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"모두에게 잊힐까 봐 걱정되시는군요 .",
        "answer":"다른 사람들이 내가 죽더라도 나를 기억해줬으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"사람들이 친구를 사귈 때 이익을 우선으로 생각해서 우울하시겠어요 .",
        "answer":"친구를 이익이 아닌 인성을 보고 사귀는 사람을 만나고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"친한 친구들과 사이가 서먹해져서 슬프시겠어요 .",
        "answer":"이젠 친구를 사귀기도 싫어졌어 ."
    },
    {
        "question":"옛날 친구들과 연락이 되지 않아 우울하시겠어요 .",
        "answer":"고등학교 친구들과도 대학에 가면 연락이 끊길 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"혼자만 제자리인 거 같아 슬프시겠어요 .",
        "answer":"나도 다른 친구들처럼 꿈을 향해 나아가고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"연인과의 관계 때문에 염세적인 감정을 느끼고 계시는군요 .",
        "answer":"연인에게 우리 관계에 대해서 진지하게 말을 해볼지 말지 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"지금 애인과 헤어지면 다시는 누군가를 사랑하지 못할 것 같아서 슬픈 상태군요 .",
        "answer":"예전에도 다시는 누군가를 사랑하지 못 할 것 같았는데 시간이 약인걸 까 생각 중이야 ."
    },
    {
        "question":"연인이 헤어지자고 할까봐 두려운 상태군요 .",
        "answer":"연인이 나한테 혹시 불만이 있나 대화해 볼지 말지 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"남편이 가정을 얼마나 생각하는지 의문이 들어서 슬픈 상태군요 .",
        "answer":"남편에게 하나하나 물어볼지 말지 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"애인이 하는 모든 말에 의심이 가서 슬픈 상태군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"애인이 한번 거짓말을 해서 그런가봐 . 지금 감정을 솔직하게 말을 할지 말지 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"애인이 귀찮게 생각하는 것 같아서 슬픈 상태시군요 .",
        "answer":"나 혼자만의 생각일수도 있지만 애인에게 진지하게 말을 해볼지 말지 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"출산 후 사회에서 더욱 멀어질까봐 슬픈 상태군요 .",
        "answer":"남편한테 얘기한다고 해서 이런 생각이 수그러들진 모르겠지만 이런 감정을 얘기할지 말지 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"임신 후 바뀌는 체형 때문에 슬픈 상태군요 .",
        "answer":"아기를 위해 좋게 생각해야 하는데 그게 잘 안 돼 . 남편에게 이런 고민을 얘기할지 말지 생각중이야 ."
    },
    {
        "question":"현재 슬픈 감정을 느끼고 있군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"요새 연인과 헤어졌거든 . 다른 사람과 다시 연애를 할 수 있을지 의문이야 ."
    },
    {
        "question":"애 낳는다는 게 시간을 뺏기는 것이라 생각이 들어서 슬픈 상태군요 .",
        "answer":"내 시간이 없어지는 것 같아서 그런가봐 . 남편한테 털어놔야 할지 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"이 세상에 영원한 사랑이 없는 것 같아 슬픈 상태군요 . 무엇이 슬픔을 느끼도록 만들었나요 ?",
        "answer":"영원할 줄 알았던 연인이랑 헤어졌거든 . 내 짝이 아니었던 거라고 생각해야 되는 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"운동하고 건강관리를 하는 일에 질리신 거군요 .",
        "answer":"질린 것 같기도 해 뭔가 효과가 안 나타나는 것 같으니깐 ."
    },
    {
        "question":"행복하지 않을 것 같아 다 부질없다고 느끼시는군요 .",
        "answer":"그런 듯 해 행복이 우선인데 살을 뺄지 말지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"삶에 의욕이 떨어지시나 보네요 .",
        "answer":"그냥 이렇게 사는 것이 무슨 의미가 있나 싶기도 하고 ."
    },
    {
        "question":"아내가 죽으면 삶에 의욕이 생기지 않을 거 같나 보네요 .",
        "answer":"맞아 . 아내가 내 전부인데 아내가 죽으면 정말 힘들 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"장례식장에 사람들이 별로 안 찾아올 것 같아 걱정되시는군요 .",
        "answer":"너무 걱정돼 . 살면서 나를 좋아해준 사람이 별로 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"건강에 좋다고 하는 약이나 음식을 보면 의심이 드시나 봐요 .",
        "answer":"다 거짓말 같아 . 아무리 먹어도 몸이 좋아지지 않아 ."
    },
    {
        "question":"그런 상황을 생각하면 마음이 심란하시겠어요 .",
        "answer":"곧 내 미래가 될 것이라고 생각하니까 슬퍼지는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"정기적으로 건강검진을 받아야 하니 힘드시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 맨날 비슷한 결과가 나오니깐 무슨 의미가 있나 싶기도 하고 ."
    },
    {
        "question":"병이 생기신다면 자식 분들에게 부담이 될까 봐 미안하군요 .",
        "answer":"그래서 아프면 안 되는데 요즘 들어서 몸이 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"힘 없이 살아있는 이유를 몰라서 슬프시군요 .",
        "answer":"아무 힘도 없긴 하지만 그래도 집에 혼자 가만히 있는 건 싫은데 ."
    },
    {
        "question":"수많은 노인 중 한 명일뿐 쓸모가 없다고 생각해서 슬프시겠어요 . 우울하시고 .",
        "answer":"난 쓸모 없는 사람 같아 . 자신감을 키우고 싶은데 잘 안 돼 ."
    },
    {
        "question":"자식들이 늙은 사용자님을 신경 쓰는 것이 귀찮을 것이라 생각해서 슬프신가 봐요 .",
        "answer":"응 . 자식들에게 짐이 되는 것 같아 미안해 ."
    },
    {
        "question":"주변 사람들을 아프게 하면서 사용자님 생명을 유지하고 있는 것 같아서 슬프시겠어요 .",
        "answer":"마음이 불편하고 어색해져 . 주변 사람들이 힘들어 하는 게 눈에 보이고 ."
    },
    {
        "question":"사용자님이 할 수 있는 일은 이제 죽음을 기다리는 것뿐이어서 슬프신가 봐요 .",
        "answer":"죽음이 무섭기도 한데 내가 할 수 있는 일이 뭐가 있겠어 ."
    },
    {
        "question":"자식들이 내 죽음을 좋아할 거라고 생각하시는군요 . 자세한 얘기를 들려 주실 수 있을까요 ?",
        "answer":"나를 부양하는 데 돈이 많이 들어서 자식들이 부담감을 느낄 거야 ."
    },
    {
        "question":"치료비 문제로 치료를 받지 못하고 계시는군요 .",
        "answer":"병으로 고통받으며 하루하루 살아가는 건 의미가 없다고 생각해 ."
    },
    {
        "question":"자식들을 안 보고 싶으시군요 . 자세히 말씀해 주실 수 있나요 ?",
        "answer":"자식들은 항상 필요할 때만 찾아와서 서운하고 괘씸해 ."
    },
    {
        "question":"병원에 갈 때마다 부정적인 생각이 드시는군요 . 자세한 생각을 들려 주실 수 있을까요 ?",
        "answer":"치료비가 계속 늘어서 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"재정과 건강이 걱정이시군요 . 마음이 많이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"아픈 것도 서러운데 돈도 없으니 다 소용없다고 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"돈을 들여도 낫지 못할 거라고 생각하시는군요 .",
        "answer":"거액을 들여서 치료를 해야 하는데 완치될지도 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"재정 때문에 고민이신가요 ? 조금 더 자세히 알 수 있을까요 ?",
        "answer":"돈이 많았다면 진작 요양원에 들어갔을 텐데 돈이 없어서 이 지경까지 온 것 같아 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"따님의 유학에 의문을 가지셨군요 . 자세한 내용을 들려 주실 수 있을까요 ?",
        "answer":"딸아이는 유학을 빌미로 그 생활을 누리고 있는 것 같아 . 딸이 비전이 뭔지도 잘 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"팔 한쪽을 잃은 것에 대해 위로하는 친구를 비웃으셨군요 .",
        "answer":"순간 욱해서 그런 말을 했는데 친구에게 좀 미안했어 ."
    },
    {
        "question":"나이가 많아서 열심히 돈을 벌더라도 충분히 쓰지 못할 거라는 생각에 우울하셨군요 .",
        "answer":"지병도 있어서 오래 못 살 텐데 이 나이에 일해서 뭐해 ?"
    },
    {
        "question":"노인을 위한 일자리가 없는 것 같아서 슬픈 상황이군요 .",
        "answer":"늙은 사람은 쓰려하지도 않고 젊은이만 찾고 면접기회만 주는 것 같어 ."
    },
    {
        "question":"일하며 얻는 기쁨과 즐거움이 예전 같지 않아서 염세적인 기분이 드시는군요 .",
        "answer":"심지어 이번에 중요한 프로젝트를 성공시켰는데도 기쁨이 전혀 없더라 ."
    },
    {
        "question":"회사의 어려움 때문에 일에 잘릴까봐 손에 업무가 잘 안 잡히는 걱정스런 상황이군요 .",
        "answer":"거래처에서 빨리 업무를 처리해달라고 하는데도 일에 매달리고 싶지가 않네 ."
    },
    {
        "question":"열심히 일을 했지만 아무도 나의 고생을 알아주지 않아 염세적인 감정이 드시나 보군요 .",
        "answer":"거기다 출근해서도 나이가 많다는 이유로 눈치나 보는 게 일상이 돼 버렸어 ."
    },
    {
        "question":"노후 준비를 해도 아무 소용이 없다는 염세적인 감정이 드시는군요 .",
        "answer":"아프기라도 하면 병원비 때문에 돈에 허덕이는 삶을  살겠지 ."
    },
    {
        "question":"주식이 떨어져 속상하시겠어요 .",
        "answer":"친구 말대로 내가 손대는 것마다 망하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"일자리 구하는 일이 힘드시군요 .",
        "answer":"요즘 시국이 시국인지라 채용하는 곳 자체가 별로 없어 ."
    },
    {
        "question":"자녀 교육비와 노후 자금으로 고민하시는군요 .",
        "answer":"애들은 학원을 더 다니고 싶다고 하는데 상황이 여의치 않아 ."
    },
    {
        "question":"은퇴 후 우울하시군요 .",
        "answer":"일할 땐 쉬고 싶었는데 막상 이렇게 되니 삶에 의욕이 없어 ."
    },
    {
        "question":"계를 하면 곗돈을 가지고 도망갈까 봐 걱정이시군요 .",
        "answer":"내가 계주를 하면 그럴 일은 없겠지만 그건 좀 귀찮을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"대출금과 노후준비 걱정으로 우울하시군요 .",
        "answer":"곧 은퇴도 할 텐데 더 이상 돈을 모을 방법이 없어 ."
    },
    {
        "question":"금전적인 문제로 노후가 불안하시군요 .",
        "answer":"모아놓은 돈도 없고 앞으로 큰 돈이 생길 일도 없으니 희망이 없어 ."
    },
    {
        "question":"노후준비로 걱정이시군요 .",
        "answer":"자꾸 몸이 아파서 버는 것보다 더 쓰니까 노후준비는커녕 하루하루 막막해 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들이 재정적으로 도움을 주실 수 없을 것 같군요 .",
        "answer":"걔들도 먹고 살기 힘들 테니 날 신경쓸 여력이 없을 거야 ."
    },
    {
        "question":"노년이 걱정되시는군요 .",
        "answer":"아프면 돈이 드는데 당장 먹고 살기도 바빠서 노년을 준비할 수 없거든 ."
    },
    {
        "question":"노후에 빚이 늘어날까 봐 걱정이시군요 .",
        "answer":"생활비는 줄지 않는데 수입은 줄어드는 구조이니 어쩔 수 없지 ."
    },
    {
        "question":"아내와 자주 다툼이 있어 슬프시군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"우린 서로를 이해하지 못해 ."
    },
    {
        "question":"그런 감정을 느껴 정말 속상하시겠어요 .",
        "answer":"어제도 수고했다는 말 한마디도 없더라고 ."
    },
    {
        "question":"아무도 집에 없어 많이 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"평소에도 나를 본체만체하는데 앞으로는 더 무시하겠지 ."
    },
    {
        "question":"아들과 사이가 멀어져 마음이 아프시겠군요 .",
        "answer":"아들이 학교에 입학하고 게임에 빠지더니 나랑 대화를 전혀 안 해 ."
    },
    {
        "question":"막내딸과 거리가 멀어지는 것 같아 마음이 아프시겠어요 .",
        "answer":"막내딸이 사춘기여서 나와 대화를 하려고 하지 않아 ."
    },
    {
        "question":"아내와 다퉈서 속상하셨겠군요 .",
        "answer":"점점 다투는 날이 많아지는 것 같아 그럴 때마다 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"아들 때문에 속상하시겠어요 .",
        "answer":"벌써 삼 년째 취업하지 못하고 집에만 있는 중이야 ."
    },
    {
        "question":"따님이 시험을 망쳐서 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"딸이 학교에 입학하고 좋은 성적을 받은 적이 한 번도 없어 ."
    },
    {
        "question":"머리가 자꾸 빠져서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"아내는 내 머리가 다 빠지면 나를 볼품없다고 여길 거야 ."
    },
    {
        "question":"아들의 모습에 마음이 아프시겠어요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"아들은 나에게 용돈을 받을 때에만 대화를 시도해 ."
    },
    {
        "question":"따님과 사이가 멀어질 것 같아 마음이 아프시겠어요 .",
        "answer":"내 딸은 다 크면 맘에 드는 남자와 결혼하겠다며 떠나갈 거야 ."
    },
    {
        "question":"곁에 있는 사람들로 인해 슬픔을 느끼고 계시군요 .",
        "answer":"내 돈이 아니라 내 내면을 보고 함께 해줬으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"목돈 모으기를 포기하셨군요 . 많이 힘드셨던 것 같아요 .",
        "answer":"나만 목돈을 못 모으는 건가 싶어서 마음이 안 좋아 ."
    },
    {
        "question":"잘난 체한다고 생각하는 친구가 있군요 .",
        "answer":"친구가 그렇게 생각 안했으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"자식들에 대한 걱정이 있으시군요 .",
        "answer":"내가 돈을 벌지 못하면 자식들이 날 만만하게 볼까 봐 걱정돼 ."
    },
    {
        "question":"재테크에 대한 고민이 있으시군요 .",
        "answer":"나는 언제 돈 벌어서 재테크도 해보고 성공도 해보지 ."
    },
    {
        "question":"친구가 약 올린다고 생각하시군요 . 고민이시겠어요 .",
        "answer":"나보다 돈도 더 잘 벌면서 왜 나한테 돈 고민을 하는 거지 ?"
    },
    {
        "question":"자식 분들 때문에 속상하시겠어요 .",
        "answer":"내가 돈 버는 기계도 아니고 나를 왜 그렇게밖에 안 봐주는 거지 ?"
    },
    {
        "question":"금전적 여유가 있어서 마음의 여유가 있다고 생각하시군요 .",
        "answer":"나는 돈이 없어서 마음의 여유도 없어 ."
    },
    {
        "question":"성공에 대한 생각으로 슬프시군요 . 조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"푼돈 모아서 내가 뭘 할 수 있겠어 . 답답할 뿐이야 ."
    },
    {
        "question":"사람들이 돈을 못 번다고 꼴 보기 좋다고 하군요 .",
        "answer":"나는 돈을 많이 안 벌고 싶어서 그런가 . 어떻게 나를 그렇게만 볼 수가 있지 ?"
    },
    {
        "question":"동창회가 서로 뽐내기 위한 것이라고 생각하시군요 .",
        "answer":"서로 누가 잘났는지 말하다가 오는 게 의미가 있나 싶어 ."
    },
    {
        "question":"노인에 대한 일자리가 부족해서 고민이시군요 .",
        "answer":"늙고 병든 노인을 누가 쓰고 싶어 하겠어 . 나는 아무 쓸모가 없는 사람인 건가 ."
    },
    {
        "question":"노인이 자립할 여건이 없어서 고민이시군요 .",
        "answer":"늙는 건 너무 서러워 . 혼자가 된 것 같아서 눈물이 났어 ."
    },
    {
        "question":"부자들만 점점 부유해진다고 생각하시군요 .",
        "answer":"이런 상황이 너무 슬퍼 . 나는 아무 것도 아닌 존재인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"슬픔을 느끼고 계시군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"매일 이렇게 일 해봤자 쥐꼬리만한 월급으로 어떻게 부자가 되겠어 ."
    },
    {
        "question":"일확천금의 기회 없이 빈곤을 벗어나지 못할 것 같아 슬프시군요 .",
        "answer":"복권이라도 당첨됐으면 좋겠어 . 빈곤한 생활이 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"고령인구에 대한 빈곤율이 증가할까 봐 걱정이시군요 .",
        "answer":"백 살까지 사는 마당에 일자리는 없으니 빈곤해질 수밖에 없어 ."
    },
    {
        "question":"남편 분의 소비습관이 좋지 않아 걱정이 많으시겠어요 .",
        "answer":"남편이 돈을 생각하고 썼으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"정직하지 않은 사람이 정직하지 않은 방법으로 돈을 번다는 말씀이시군요 .",
        "answer":"나는 평생을 올곧게 살았는데 너무 억울하고 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"경제적 어려움으로 슬픔을 느끼고 계시군요 .",
        "answer":"돈으로 행복을 살 수 있는 거 같아 . 나는 행복할 수 없어 ."
    },
    {
        "question":"주변 분들이 사용자님과는 대화를 안 하시나요 ?",
        "answer":"내 말은 말 같지도 않나봐 . 그냥 무시만 해 ."
    },
    {
        "question":"세상에 혼자 남은 기분이 들어서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"혼자 있으니까 일어나지 않을 일을 생각하게 되서 그런 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"아들이 따돌림 당하는 게 본인 탓 같아서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"친구들과의 관계가 좋았으면 좋겠는데 사회성이 부족한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"남편의 암이 낫지 않을것 같아서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"투병생활이 길어지니까 남편도 나도 지치는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"몸이 아픈데 아내가 이혼하자고 하니 혼자 있는 것 같은 기분을 느끼셨군요 .",
        "answer":"젊은 시절에 가정에 소홀했지 . 그래도 그렇지 이혼을 하자니 너무 허망해 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 거동이 불편해진 것을 보고 비웃을 걸 생각하니 비참하시군요 .",
        "answer":"좋은 친구들도 있지만 남의 불행을 행복으로 아는 사람들이 있지 . 내 상황을 알면 그저 웃음거리로 삼을 거야 ."
    },
    {
        "question":"고혈압이 있는 아들에게 조언을 하는데 듣지 않아서 슬프시겠어요 .",
        "answer":"아픈 나를 보면 아들의 미래를 보는 것 같아 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"친한 대학 동기가 병에 걸렸는데 살아서 보기 힘들 것 같다는 생각에 괴로우시군요 .",
        "answer":"그 친구에게 내 비밀과 고민을 털어놨었는데 친구가 아프다니 통탄할 일이야 ."
    },
    {
        "question":"투병으로 죽는다 해도 찾아올 사람이 없는 것 같아 외로우시군요 .",
        "answer":"오직 키우고 있는 강아지들만이 날 항상 찾아주지 . 내가 죽으면 얘네는 누가 보살펴 줄지가 제일 큰 고민이라네 ."
    },
    {
        "question":"아들이 사용자님보다 돈을 많이 버는 것에 박탈감을 느끼는군요 .",
        "answer":"이 나이까지 뭘 한 건지 . 내 인생에 이룬 게 하나도 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친지들을 먼저 떠나보내셨군요 .",
        "answer":"외로움에 화도 났지만 이제는 사는 게 지치고 재미가 없네 . 어서 빨리 세상을 떠나고 싶은 마음이 자꾸 들어 ."
    },
    {
        "question":"세상에 원망을 하고 계시는군요 .",
        "answer":"언제쯤 나에게 좋은 기회가 올까 ?"
    },
    {
        "question":"돈만 있으면 다 되는 세상을 원망하고 계시는군요 .",
        "answer":"돈 없는 사람은 승진도 취업도 불가능한 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"상사가 잡일을 시키다니 힘드시겠어요 .",
        "answer":"상사가 나에게 일을 안 시키게 하는 방법은 없을까 ?"
    },
    {
        "question":"하필 상사와 맞지 않다니 정말 슬프겠어요 .",
        "answer":"그런 상사와 잘 지내려면 어떻게 해야 할까 ?"
    },
    {
        "question":"어학연수를 가지 못한 거에 대해 속상함을 느끼시는군요 .",
        "answer":"어학연수를 다녀오지 않고도 취업에 성공하는 법이 없을까 ?"
    },
    {
        "question":"면접에 떨어질 거라고 생각하시는군요 .",
        "answer":"면접에 떨어질까 봐 불안해 ."
    },
    {
        "question":"똑같은 일상에 지루함을 느끼고 계시는군요 .",
        "answer":"무언가 다른 자극이 없을지 찾고 있어 ."
    },
    {
        "question":"회사 일이 비생산적인 것이라고 생각하는군요 .",
        "answer":"보다 창의적이고 생산적인 일을 하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"회사에 불만이 많으시군요 .",
        "answer":"회사를 그만두고 싶은데 생계 때문에 어쩔 수가 없어 ."
    },
    {
        "question":"회사가 많이 바쁜가 보군요 .",
        "answer":"수월하게 회사 일을 하는 방법이 있으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"적성에 맞는 일이 없을까 걱정이시군요 .",
        "answer":"내 적성에 맞는 일이 있긴 할까 슬퍼지네 ."
    },
    {
        "question":"잘해주는 직장 동료는 무언가 원하는 게 있을 거라 생각하시는군요 .",
        "answer":"그런데 내게 원하는 게 사실 별로 없을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"아는 분이 심장마비로 쓰러지다니 슬프셨겠어요 .",
        "answer":"사경을 헤매는데 내가 도와 줄 수 있는 일도 없고 무력감이 들어 ."
    },
    {
        "question":"아들분이 고생하는 모습을 보고 힘드셨겠어요 .",
        "answer":"어떻게 하면 고생 안 시키고 갈 수 있을까 ?"
    },
    {
        "question":"사장님께서 안 뽑으실 것 같아 슬프시군요 .",
        "answer":"어디에서 이런 내가 일할 수 있을까 ?"
    },
    {
        "question":"남편분이 간암 말기라 슬프셨겠어요 .",
        "answer":"할 수 있는 것이 없고 걱정만 쌓여가 ."
    },
    {
        "question":"박 씨 할머니가 병문안 안 오실 거 같아서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"박 씨 할머니랑 화해하는 게 좋을까 ?"
    },
    {
        "question":"며느리가 요양원으로 보낼 거 같아서 슬프시군요 .",
        "answer":"가족들이랑 같이 살고 싶은데 어떻게 하면 좋을까 ?"
    },
    {
        "question":"병원에서 우는 환자들이 이해가 안가시군요 .",
        "answer":"우는 것도 시끄럽고 어차피 나랑 똑같이 죽게 될 텐데 왜 그러는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"치료받는 게 부질없다고 느껴지시는군요 .",
        "answer":"치료받아야할 이유를 모르겠어 . 받기 싫어 ."
    },
    {
        "question":"옆 환자가 병에 대해 아는 척해서 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"그만 듣고 싶은데 아는 척 그만 들으려면 어떻게 해야 할까 ?"
    },
    {
        "question":"친구가 병 때문에 호들갑떨어서 짜증나셨군요 .",
        "answer":"고혈압이 뭐라고 나이 들면 다 그런 거잖아 ?"
    },
    {
        "question":"박 씨가 추천한 당뇨보험이 의미 없게 느껴지셨군요 .",
        "answer":"어떻게 하면 기분 안 나쁘게 거절하지 ?"
    },
    {
        "question":"자식들의 마음이 떠나 많이 슬프셨겠어요 .",
        "answer":"반찬을 해줘도 애를 봐줘도 소용이 없어 . 내가 잘못한 게 있지만 그래도 어떻게 부모한테 이래 ."
    },
    {
        "question":"자식들에게 외면당하는 것 같아 속상하셨군요 . 무엇이 그렇게 느끼게 만들었나요 ?",
        "answer":"이웃집 노부부는 부자인데 자식들이 자주 찾아와 . 나는 가진 게 없어서인지 자식들이 안 찾아와 ."
    },
    {
        "question":"늘 자기주장이 강한 할머니 맘대로 되어 속상하시군요 .",
        "answer":"이번 행사도 먹는 거 하는 거 순 그 할머니 말대로 정해졌어 ."
    },
    {
        "question":"노인들이 주도적인 역할이 될 수 없는 것 같아서 속상하셨겠어요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"젊은 애들이 말도 잘하고 더 잘 아는 것 같아서 의견을 말하지 못하겠어 . 다른 친구들도 그러더라 ."
    },
    {
        "question":"사람들이 어르신이라고 불편해하는 것 같아 속상하시군요 .",
        "answer":"회원들과 더 가까워지고 싶은데 사람들이 불편해하는 것 같아 나도 거리를 두게 돼 ."
    },
    {
        "question":"젊어 보이고 싶은데 잘되지 않아 속상하시겠어요 .",
        "answer":"예쁜 옷을 걸쳐도 얼굴은 그냥 노인네니까 . 남들 보기도 꺼려지고 우울해 ."
    },
    {
        "question":"가족들이 방치하는 것 같아 우울하셨군요 .",
        "answer":"가족들이 나를 신경 써 줬으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"자식들의 부담이 될까 마음이 힘드셨겠어요 .",
        "answer":"노인네가 돈도 없고 할 수 있는 것도 없으니 병원에나 있어야 그나마 부담이 덜 되겠지 ."
    },
    {
        "question":"자식들이 사용자님의 감정에 관심이 없어 슬프시겠어요 . 좀 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"이번엔 자식들이 나랑 같이 살기로 정했데 . 내 생각은 묻지도 않고 . 나는 불편한데 말해도 안 듣겠지 ."
    },
    {
        "question":"인생이 혼자인 것 같아 슬프시겠어요 .",
        "answer":"자식도 이런 데 사람은 결국 다 따로따로 타인인 거야 . 너무 외로워 ."
    },
    {
        "question":"사회에 민폐가 되는 느낌이 들 때가 있어 우울하시군요 . 좀 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"나라에 도움을 받을 때마다 고생할 젊은이들 생각하면 내가 살아 뭐하나 싶어 ."
    },
    {
        "question":"앞 날이 막막하시군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주실 수 있을까요 ?",
        "answer":"은퇴하고 다시 새로운 일을 시작할 수 없을 것 같아서 두려워 ."
    },
    {
        "question":"돈 안 들 테니 좋긴 하지만 좀 서글프고 우울하군요 . 무슨 일인지 조금 더 자세히 말씀해 주실 수 있을까요 ?",
        "answer":"오래 살고 싶지 않아서 보험 안 들어도 될 거야 . 좀 서글프긴 해도 일찍 죽는 게 나아 ."
    },
    {
        "question":"사고 싶은 것이 있어도 돈 걱정 때문에 마음이 괴로우시군요 .",
        "answer":"응 . 돈도 얼마 못 모아서 마음이 무거워 ."
    },
    {
        "question":"고혈압과 당뇨 때문에 많이 힘들어하고 계시는군요 . 특히 나를 힘들게하는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"음식을 맘대로 못먹는게 너무 힘드네 . 먹고 싶은 것을 맘껏 먹어보는 것이 소원이야 ."
    },
    {
        "question":"요즘 친구들 모임에 가기가 싫군요 . 조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"내가 전에 모아놓은 돈이 많은데 말이야 . 내 돈으로 놀기 위해 부르는 느낌이랄까 ?"
    },
    {
        "question":"친구들이 놀려서 마음이 슬프시군요 .",
        "answer":"늘 놀림 받았기 때문에 평소엔 그런가 보다 하다가도 오늘처럼 비가 오는 날은 우울해지면서 많이 슬퍼져 ."
    },
    {
        "question":"키가 작다는 이유만으로 친구들에게 따돌림을 받고 성격도 안 좋아진 것 같군요 .조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"예전에 나는 밝은 아이였어 . 그런데 친구들이 나를 따돌려서 나도 모르게 소심한 아이로 변했어 ."
    },
    {
        "question":"학교와 체질이 맞지 않아 힘드시군요 .",
        "answer":"맞아 . 규율이 너무 일방적이야 . 난 자유가 중요한데 ."
    },
    {
        "question":"취업이 생각대로 되지 않아 부정적인 생각이 들어 슬픈 거군요 .",
        "answer":"스스로도 정말 열심히 노력하는 것 같은데 성과가 없으니 계속 염세적이 되는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"일상에 변화가 없어 흥미를 잃고 우울함을 느끼는군요 .",
        "answer":"취미라도 만들면 좋을 텐데 퇴근하고 나면 지쳐서 아무것도 못하겠어 ."
    },
    {
        "question":"면접 결과가 좋지 않아서 슬프겠어요 .",
        "answer":"계속 떨어지니까 면접관이 보기에 나란 사람이 문제가 있어 보이나 싶기까지 해 ."
    },
    {
        "question":"직장동료와 굳이 친해질 필요가 없다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"부정적인 생각인 건 알지만 친했던 동료가 퇴사 후 연락이 끊긴 적이 있어서 슬펐거든 ."
    },
    {
        "question":"친구 분과 비교해 보니까 서글픈 마음이 드시는군요 .",
        "answer":"헛된 곳에 돈을 낭비하고 있는 친구이지만 재력이 부족한 나 자신과 자꾸 비교가 돼 ."
    },
    {
        "question":"타인과의 깊은 인간관계가 소용없는 현실에 슬퍼하시는군요 .",
        "answer":"어떤 사람에게 몰입해서 깊은 관계를 맺으면 항상 나에게 손해가 결국 발생하곤 해 ."
    },
    {
        "question":"사람들이 어떤 대가를 바라고 자신에게 잘해 준다고 느껴서 세상이 싫어지셨군요 .",
        "answer":"대가를 바라지 않고 나를 진심으로 대해 주는 사람을 정말 많이 만나고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"함부로 남을 믿어서는 안 된다는 현실에 서글프시군요 .",
        "answer":"종종 내가 굳게 믿었던 사람이 나에게 피해를 주곤 해서 참으로 괴로워 ."
    },
    {
        "question":"여자 친구가 없는 것이 더 좋다고 생각하며 서글퍼 하시는군요 .",
        "answer":"데이트 비용도 많이 안 들고 시시콜콜 간섭을 안 하는 여자를 만나기 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"항암치료 때문에 힘들겠어요 .",
        "answer":"먹어야 할 약도 많고 장기적으로 이러고 있으니 지치네 ."
    },
    {
        "question":"아버지 때문에 슬프셨군요 . 좀 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"매일 윽박지르고 욕하고 . 아빠를 상대하다 보면 나까지 이상해지는 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"어머니 때문에 슬프셨군요 . 좀 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"그래도 지금이라도 이혼하면 좋잖아 ? 언제까지 아빠를 끌어안고 살 건지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 누나만 사랑한다고 생각해서 슬프셨군요 .",
        "answer":"나도 사랑 받고 싶지만 나는 뭘 하든 꾸중만 들어 . 아무것도 할 수가 없어 ."
    },
    {
        "question":"하고 싶은 꿈을 얘기조차 할 수 없는 것에 마음이 아프시겠군요 .",
        "answer":"난 피아니스트가 되고 싶지만 연습할 피아노도 없고 학원 갈 돈도 없는걸 ."
    },
    {
        "question":"왜 그런 생각을 하시는지 알려줄 수 있나요 ?",
        "answer":"나한테 정말 대학을 가는 의미가 있을지에 대한 생각이 자꾸 들어 ."
    },
    {
        "question":"지금 감정이 비관적인 감정이시군요 .",
        "answer":"엄마는 나한테 공부를 너무 강요하는 것 같아 . 기계처럼 ."
    },
    {
        "question":"밤을 지새우실 정도로 많은 공부 범위 때문에 힘드시군요 . 어떤 부분이 제일 힘드신가요 ?",
        "answer":"체력적으로 힘들어하면서까지 공부를 하고 있자니 공부하는 기계가 된 기분이야 . 쉬고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"외모지상주의로 많이 속상하시군요 .",
        "answer":"늘 공부 열심히 하는 나보다 예쁜 친구들이 더 좋은 결과가 있다고 느껴져서 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"아무것도 안 될 것 같다는 생각에 꿈이 없으시군요 .",
        "answer":"노력을 해봤자 성적은 잘 나오지도 않아 . 괴롭고 의욕도 없어 ."
    },
    {
        "question":"공부를 왜 해야 하는지에 대한 고민이 있으시군요 .",
        "answer":"왜 하라고 하는지 이해가 안 가서 더 공부가 하기 싫은 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"학교를 그만 두실까 고민 중이시군요 좀 더 자세하게 알려주시겠어요 ?",
        "answer":"학교를 다니는 의미가 없는 것 같아서 그만두는 게 나을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"장인어른이 사위로 인정해주시지 않아 슬프시겠어요 .",
        "answer":"정말 어떻게 해야 할까 ? 매일 뵈러 갈 때마다 눈치 보여 ."
    },
    {
        "question":"아내와 사용자님의 가족분들이 사이가 안 좋으셔서 착잡하시군요 .",
        "answer":"나도 얽힌 것을 풀고 싶은데 마음처럼 되지 않아 ."
    },
    {
        "question":"좀 더 자세히 말씀해주시면 좋겠어요 .",
        "answer":"여자친구가 나와 같이 있으면 행복하지 못할 것 같아서 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"여자친구가 전적으로 믿지 못하는 것 같아 슬프시군요 .",
        "answer":"다시는 숨기는 일이 없을 거라고 말했는데 믿지 못하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"아내와의 관계에서 답답함을 느끼시는군요 .",
        "answer":"그동안 여러 번 터놓고 대화하는 시간을 가져보기도 했는데 소용이 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"자신의 인생을 살지 못하는 것 같아 슬프시군요 .",
        "answer":"나도 하고 싶은 일이 있는데 가족 일만으로도 시간이 모자라 ."
    },
    {
        "question":"일과 육아를 병행하는 워킹맘의 노고를 누구도 알아주지 않아 속상하시군요 .",
        "answer":"남편도 내 노고를 알아주긴커녕 일이 많아 힘들어하면 고작 그거 가지고 힘들어하냐고 뭐라 하는데 너무 슬프더라 ."
    },
    {
        "question":"시부모님이 아이 성별을 따지셔서 속상하셨군요 .",
        "answer":"시부모님께서 아이를 성별에 상관없이 예뻐해 주셨으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"좀 더 자세히 말씀해주실래요 ?",
        "answer":"내 일거수일투족에 간섭이 심하고 나를 못 믿는 거 같아서 슬퍼 . 이제 그만 만나고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 것이 마음의 상처를 받게 했나요 ?",
        "answer":"믿고 의지하던 전 남자친구가 바람을 피웠어 . 마음이 아프다 ."
    },
    {
        "question":"그러셨군요 . 많이 두려우시겠어요 .",
        "answer":"그동안 내가 몸 관리를 못한 것과 이런저런 생각이 들고 너무 괴로워 ."
    },
    {
        "question":"운동해야 하는 데 무릎이 안 좋으셔서 걱정이셨군요 .",
        "answer":"그렇다고 운동을 안 하면 건강이 더 안 좋아질 텐데 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"치매라니 정말 속상하시겠어요 .",
        "answer":"기억이 사라지고 있어 . 이러다가 치매라는 것조차 잊어버리면 차라리 그게 더 나을 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"세상이 불공평하고 느끼시는군요 . 최근 그렇게 느낄만한 경험을 하셨나요 ?",
        "answer":"뉴스를 봤는데 고위 공직자 자녀들이 그렇게 부정 청탁으로 취업하고 그러더라고 ."
    },
    {
        "question":"라섹 수술을 했는데 부작용이 일어나서 속상한 상황이군요 .",
        "answer":"한쪽은 눈이 뿌옇게 시야가 가려서 잘 안 보여 . 시력 차이가 심해서 제대로 걷기도 힘들고 어지러워 ."
    },
    {
        "question":"공무원 친구분이 외제차를 산 것에 대해 이상하게 생각하시는군요 .",
        "answer":"공무원 연봉으로 외제차를 사는 것은 불가능 할텐데 말이야 . 아무래도 이상해 ."
    },
    {
        "question":"친구분과 비교해 보니까 서글픈 마음이 드시는군요 .",
        "answer":"재력이 부족한 나 자신과 자꾸 비교가 돼 ."
    },
    {
        "question":"나보다 성적이 안 좋았던 친구가 더 잘 살고 있으니 슬픈 마음이 드시겠어요 .",
        "answer":"그 친구 전부 돈 많은 부모님 덕분에 지금 잘 살고 있는 거야 . 꽤 우울하군 ."
    },
    {
        "question":"깊은 인간 관계가 소용없는 현실에 슬퍼하시는군요 .",
        "answer":"어떤 사람에게 몰입해서 깊은 관계를 맺으면 항상 나에게 손해가 결국 발생하곤 해 ."
    },
    {
        "question":"믿었던 사람에게 배신 당해서 기분이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"이익 앞에서 친구를 쉽게 저버리는 사람을 믿었다니 . 내가 바보 같아서 더 슬프다 ."
    },
    {
        "question":"자신을 좋아해 주는 사람이 세상에 없는 것 같아서 슬퍼하시는군요 .",
        "answer":"나처럼 별 볼 일 없는 사람을 누가 좋아해 주겠어 . 그렇게 생각하면 고독하고 슬퍼져 ."
    },
    {
        "question":"사람들이 어떤 대가를 바라고 자신에게 잘해 준다고 느껴서 세상에 염증이 생기셨군요 .",
        "answer":"대가를 바라지 않고 나를 진심으로 대해 주는 사람을 만나고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"함부로 남을 믿어서는 안된다는 현실에 서글퍼 하시는군요 .",
        "answer":"종종 내가 굳게 믿었던 사람이 나에게 피해를 주곤 해서 참으로 괴로워 ."
    },
    {
        "question":"냉혹하게 사원을 정리해버리는 회사의 행태를 슬퍼하시는군요 .",
        "answer":"먼저 해고 당한 동료들처럼 나도 조만간 회사에서 짤릴까봐 두려워 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 달리 여자친구가 없어 우울하시군요 .",
        "answer":"내 마음에 드는 여자가 한 명도 없어 . 이러다 평생 여자를 못 만나는 게 아닐까 ?"
    },
    {
        "question":"우울증에 걸리기 쉽다는 말을 듣고 속상하시겠어요 .",
        "answer":"그 말을 들으니 내가 우울증에 걸릴까 봐 두려워 ."
    },
    {
        "question":"술을 끊어야 되는 상황이 와서 힘드시군요 .",
        "answer":"맞아 . 술이 내 전부인데 이것을 어떻게 끊어 ."
    },
    {
        "question":"경제 상황 때문에 걱정이시군요 . 좀 더 자세히 말씀해줄 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 돈이 많았다면 적어도 지금 이렇게 우울하게 살지는 않았을 거야 . 좀 더 재밌게 살았을 거야 ."
    },
    {
        "question":"아프셔서 마음이 좋지 않네요 .",
        "answer":"이 막대한 치료비를 어떻게 충당해야 할지 정말이지 너무 막막해 ."
    },
    {
        "question":"건강이 좋지 않으시군요 . 마음이 괴로우시겠어요 .",
        "answer":"돈도 부족하고 거기다 건강도 안 좋으니 자꾸 우울해져 ."
    },
    {
        "question":"병원비가 부담되시는군요 . 마음이 괴로우시겠어요 .",
        "answer":"수술해야 하는데 이게 완치가 될지도 모르겠어 . 병원을 계속 다니니 돈 문제로 계속 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"뭘 보셨나요 ? 자세히 말해주시겠어요 ?",
        "answer":"성폭행까지 저지르고 떳떳한 걸 보면 혐오스러워 ."
    },
    {
        "question":"그렇겠네요 . 준비 하는데 어려움이 있겠네요 .",
        "answer":"공부 외에도 준비해야 할게 너무 많고 정보도 잘 알아야 해 ."
    },
    {
        "question":"그렇게 말씀하신 이유가 있으세요 ?",
        "answer":"걔가 나보다 공부도 잘하고 그냥 얄미워서 ."
    },
    {
        "question":"남편과의 관계가 귀찮게 느껴져서 슬프시겠어요 .",
        "answer":"오래 살다보니 더 이상 할 말도 없고 매번 똑같은 일상이 지겨워 ."
    },
    {
        "question":"그렇게 생각하고 나니 기분이 어떠세요 ?",
        "answer":"뭔가 인생을 헛 산 것 같아서 기분이 안 좋지 ."
    },
    {
        "question":"아내 분이 돈 관리를 잘하시지 못하시는군요 .",
        "answer":"부자가 되려면 아내가 아닌 내가 돈 관리를 해야 할 텐데 ."
    },
    {
        "question":"연인과 헤어지셔서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"헤어지고 나니 우울하고 허전해서 일상생활도 제대로 안 되는데 사랑은 대체 왜 하나 싶어 ."
    },
    {
        "question":"결혼 문제로 고민하고 계시는군요 . ",
        "answer":"아직 어리다고 생각하지만 아무래도 결혼하지 못할 것 같아"
    },
    {
        "question":"고민이 있으신 건가요 ? ",
        "answer":"나이도 들고 먹고사는 것도 힘들어 . 이제 노후준비를 해야 하는데 ."
    },
    {
        "question":"직장 생활에 대한 고민이 있으신가요 ? ",
        "answer":"요새 업무가 힘들어 . 지구 종말이 언제쯤일까 ?"
    },
    {
        "question":"아버지는 어떤 분이셨나요 ?",
        "answer":"내성적인 아버지는 친구가 많지 않았고 누구에게 신세 지는 것을 싫어하셔서 심지어 자식인 내가 싱가포르에 살고 있을 때 놀러 오시라고 했더니 더운 날씨에 딸이 고생한다고 한사코 오시지 않으셨다 마음만은 따뜻한 분이 셨는데 지나고 보니 많이 아쉽네 ."
    },
    {
        "question":"식사는 어떻게 하시나요 ?",
        "answer":"아버님은 뜻이 잘 맞는 할머니를 만나셔서 사시는데 자식들이 오는 것도 원치 않아 이렇게 지내고 있어 ."
    },
    {
        "question":"친구의 어떤 부분 때문에 고민이 있으신 걸까요 ?",
        "answer":"나는 긍정적인 편인데 내 친구는 항상 세상을 부정적으로 바라보고 행동을 해 . 그래서 친구랑 이야기하기가 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 사랑하지 않는다고 생각하시는군요 . 무슨 일이 있었나요 ?",
        "answer":"내가 학교를 다녀와도 무슨일이 있었는지 어떠했는지 아무 질문이 없어 . 나를 싫어하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일로 무기력하신지 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"은퇴했더니 만사가 다 귀찮고 피곤해 ."
    },
    {
        "question":"죽음에 대한 생각으로 마음이 힘들고 서글프시군요 .",
        "answer":"응 . 여태 열심히 일 했는데 내일 죽으면 써 보지도 못하고 죽는거잖아 . 서글프고 괴로워 ."
    },
    {
        "question":"어떤 이유로 앞날에 대해 막막함이 느껴지시는지 조금 더 자세히 말씀해 주실 수 있을까요 ?",
        "answer":"은퇴하고 다시 새로운 일을 시작할 수 없을 것 같아서 두려워 ."
    },
    {
        "question":"대출금을 계속 갚아야 해서 슬프시군요 .",
        "answer":"이제 중년인데 빚만 갚고 있으니 인생이 허무하고 서글퍼 ."
    },
    {
        "question":"나이가 들어 아프면 죽는 게 낫다는 생각이 드시는군요 .",
        "answer":"아파도 돈 걱정이 먼저니까 좀 서글퍼 . 늙어서 아프면 얼마나 서러울지 생각하니 늙는 게 두렵고 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"서글프고 우울하신데 무슨 일이 있었나요 ?",
        "answer":"오래 살고 싶지 않아서 보험 안 들어도 될 거야 . 좀 서글프긴 해도 일찍 죽는 게 나아 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일로 슬프신 건지 좀 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"나는 노후 준비한 게 하나도 없는데 어쩌지 . 눈물이 나네 ."
    },
    {
        "question":"언젠가 병이 든다는 생각이 들어서 슬프시군요 .",
        "answer":"어차피 병들 거라면 지금 건강해도 소용이 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"술을 끊으면 살 이유가 없다고 생각해서 슬프시군요 .",
        "answer":"맞아 . 술이 내 전부인데 이것을 어떻게 끊어 ."
    },
    {
        "question":"회사가 잘 되는 이유를 직원 복지라고 생각하는 군요 .",
        "answer":"장기적으로 보면 직원에게 베풀면 그만큼 직원의 충성도가 올라갈 텐데 . 회사는 왜 그걸 알지 못하는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편과의 관계가 귀찮게 느껴지시는군요 .",
        "answer":"오래 살다보니 더 이상 할 말도 없고 매번 똑같은 일상이 지겨워 ."
    },
    {
        "question":"부모님의 사랑이 누나에게 맞춰진 것 같아서 슬프시군요 .",
        "answer":"응 . 내가 누나보다 잘난 것도 없고 내가 한심스러워 ."
    },
    {
        "question":"외모와 관련해 고민이 있으신가보군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"거울을 보는데 이목구비가 정말 못생겼어 ."
    },
    {
        "question":"할아버지가 경제적으로 풍요롭지 않아서 슬프시군요 .",
        "answer":"응 . 할아버지가 착실히 살았으면 내가 이렇게 고생하지 않아도 됐을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"가족관계 중 막내이시군요 . 막내라서 좋은 점은 없나요 ?",
        "answer":"좋은 점은 없고 가족들이 나에게 기대하지 않는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"우리 가족들은 다들 웃기만 해서 미래에 대해 걱정도 안 한다고 느끼셨군요 .",
        "answer":"응 . 걱정도 해야지 . 왜 웃기만 할까 ?"
    },
    {
        "question":"병으로 오래 못 살 것 같다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"응 . 살 날도 얼마 안 남았는데 여행이나 가려고 ."
    },
    {
        "question":"건강이 나빠져 걱정되시나 보네요 .",
        "answer":"맞아 . 다시 좋아질 것 같지 않아 걱정되고 희망도 없다고 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"가족이 관심을 가지는 게 별로라 생각하시는군요 .",
        "answer":"당분간은 혼자만의 시간이 필요하단 말이야 ."
    },
    {
        "question":"어떤 것 때문에 괴로우신지 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"매일 친구들에게 맞고 빼앗기고 ."
    },
    {
        "question":"무슨일인지 자세히 이야기해주실래요 ?",
        "answer":"내가 해주는 것들을 어느 순간 당연하다고 여기고 있어 . "
    },
    {
        "question":"계속 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"그럴 사람이 아닌데 밥을 사준다길래 이상해서 왜 밥을 사주느냐고 물어보았어 ."
    },
    {
        "question":"결혼에 대해 염세적으로 바라보고 계시는군요 . 무슨 일이 있었는지 자세히 알려주실 수 있나요 ?",
        "answer":"첫 연애 상대가 나이 차이가 심하기도 했고 데인 게 많거든 . 그래서인지 연애할 때마다 상대를 진심으로 사랑하는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"아이를 원하는데 아직 소식이 없어 아주 괴롭고 힘드시군요 . 이럴 때 괴로운 마음이 나아지려면 어떤 것이 도움이 될까요 ?",
        "answer":"남편과의 대화가 중요한 것 같아 . 혼자서 괴로움에 우두커니 앉아있다 보면 남편이 다가와서 먼저 위로해주고 함께 힘내자고 말해 줘 ."
    },
    {
        "question":"다른 사람은 혼나지 않는데 자신만 혼나는 것 같아 기분이 나쁘시겠어요 .",
        "answer":"아무래도 내가 계속 실수하나 본데 난 어차피 안 고쳐질 거야 ."
    },
    {
        "question":"남자친구에게 프러포즈를 받으셨군요 . 결혼에 대해서 부정적으로 생각하시는 이유가 있나요 ? ",
        "answer":"현실적으로 미루어 봤을 때 결혼은 아무런 도움이 되지 않아 . 결혼은 현실이고 결국에 이혼만을 낳을 거란 생각이 자꾸만 들어 . "
    },
    {
        "question":"죽고 싶다는 생각이 들 정도로 힘들군요 .",
        "answer":"맞아 . 요즘 사는 게 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"정기적으로 건강검진을 받아야 하니 힘드시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 맨날 비슷한 결과가 나오니깐 무슨 의미가 있나 싶기도 하고 ."
    },
    {
        "question":"자다가 죽기만을 바라며 잠이 드시다니 . 힘드시고 슬프시겠어요 .",
        "answer":"죽고 싶지만 두려워 . 삶을 살아갈 이유를 찾고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"늙어서 살아가는 목적을 잃어버린 지 오래여서 슬프시겠어요 .",
        "answer":"응 . 뭘 해도 재미없고 취미도 없어서 살 의욕이 없어 ."
    },
    {
        "question":"사용자님의 하루는 시계만 쳐다보다가 끝이 나서 슬프시겠어요 .",
        "answer":"할 일이 없어 매일 반복되는 일상이 재미가 없어 ."
    },
    {
        "question":"사는 것이 기쁘지 않아서 슬프신가 봐요 .",
        "answer":"삶을 무기력하게만 보내고 있고 재미가 없어 ."
    },
    {
        "question":"다 늙어서 세상 살아가는 것이 무슨 소용인가 싶어서 우울하시고 슬프신가 봐요 .",
        "answer":"온종일 가만히 있는 게 몸이 쑤시고 지겨워 ."
    },
    {
        "question":"매일 무기력하게 보내고 있어서 우울하고 슬프신가 봐요 .",
        "answer":"무기력하게 보내는 것도 하루 이틀이지 오 년이 넘으니까 몸이 굳는 느낌이어서 우울해 ."
    },
    {
        "question":"매번 바뀌는 법률에 적응하는 데 어려움을 겪어 회사에서 대우받지 못할까 불안하고 슬프겠어요 .",
        "answer":"예전같이 하려 해도 이제는 잘 안 되는데 후배 녀석들은 빨리 적응해 ."
    },
    {
        "question":"회사에서는 연봉을 올려주겠다고 말만 반복하는군요 . 불신감이 들고 슬플 것 같아요 .",
        "answer":"연봉 올려주겠다는 말만 믿고 바보같이 몇 년째 속아왔는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"상사가 안심하라는 말에 회사 사정이 나쁘다는 생각이 드는군요 . 왜 그런 생각이 들었을까요 ?",
        "answer":"지난번에도 사정이 안 좋았는데 상사가 좋은 척 거짓말했어 . 이제 못 믿겠어 ."
    },
    {
        "question":"계속 매출이 떨어지는 바람에 회사 사정이 나빠질까 걱정되고 슬프겠어요 .",
        "answer":"나도 그렇고 다들 열심히 노력하는데도 매출이 떨어지는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"많은 나이 때문에 권고사직을 당할 것 같다는 생각이 드는군요 . 정말 슬프겠어요 .",
        "answer":"회사에 몸 바쳐 일한 지가 벌써 십 년이 넘었는데 권고사직을 당하면 얼마나 서글플까 ."
    },
    {
        "question":"일하며 얻는 기쁨과 즐거움이 예전 같지 않아서 불만족스럽고 슬프겠네요 .",
        "answer":"심지어 공들인 프로젝트를 성공시켰는데도 전혀 기쁘지가 않더라니까 ?"
    },
    {
        "question":"기대한 만큼 회사에 비전이 없다는 생각에 무척 슬프겠네요 .",
        "answer":"이럴 줄 알았으면 차라리 자영업을 할 걸 그랬어 ."
    },
    {
        "question":"금방이라도 회사에서의 생활을 정리당할까 봐 일이 손에 안 잡히는군요 . 무척 걱정스럽겠어요 .",
        "answer":"거래처에서 재촉을 하고 있는데도 일에 매진하고 싶지가 않고 좌절감만 들어 ."
    },
    {
        "question":"열심히 일을 했지만 수고를 아무도 알아주지 않는다는 생각이 드는군요 . 서러운 기분이 들겠어요 .",
        "answer":"거기다 나이가 많다 보니 출근해서도 눈치나 보는 게 일상이 돼 버렸지 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 유독 손해를 보는 것 같다는 생각에 슬프고 외로운 기분이 들겠어요 .",
        "answer":"다른 사람들처럼 승진을 시켜 줄 때도 됐는데 아직도 나만 과장이야 ."
    },
    {
        "question":"험담을 자주 하는 동기를 보면 나도 욕을 먹을 것 같다는 생각에 많이 슬프겠어요 .",
        "answer":"지난번 회식 자리에서 내가 한 실수도 남에게 떠들고 다녔을지도 몰라 ."
    },
    {
        "question":"상사는 상사대로 일을 맡기고 부하들은 부하들대로 상황을 몰라줘서 서운하고 슬프겠어요 .",
        "answer":"상사가 시키는 잡일 때문에 결재를 못 해 주니 아랫사람들 일이 자꾸 밀리니까 그래 ."
    },
    {
        "question":"뭐 때문에 그러세요 ?",
        "answer":"담임선생님 잔소리도 그렇고 친우들이 뒷담하는 것도 그렇고 학업이 손에 통 잡히지 않는 것도 그렇고 . "
    },
    {
        "question":"가족에 대해 부정적으로 느끼고 계시는군요 .",
        "answer":"영화처럼 항상 단란한 가족이 어디있어 ? 현실에는 매일 싸우고 서로 이용하려고만 하잖아 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 다투는걸 보셨다니 마음이 복잡하시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 자주 다투시는데 그걸 볼때마다 마음이 안좋아 ."
    },
    {
        "question":"어째서 그런 생각을 하셨나요 ?",
        "answer":"어차피 좋은 대학 졸업해도 요즘엔 취직도 못하던데 상황이 너무 우울해 ."
    },
    {
        "question":"선생님과 말씀을 나누셨군요 .",
        "answer":"응 . 그런데 내 현재 성적으로는 갈 수 있는데가 없어 ."
    },
    {
        "question":"혼자 남은 심정으로 세상을 바라보느라 자칫 염세적으로 생각하실 수 있겠어요 .",
        "answer":"가장 중요한 가족들 모두가 그러니까 나 정말 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"그렇게 얘기해줘서 고맙지만 나는 매우 지치기도 했고 힘들어서 울적해지면서도 성적도 포기하고 싶어 .",
        "answer":"걱정마세요 저와 같이 열심히 노력해봐요 ."
    },
    {
        "question":"그래요 ? 왜 그렇게 느끼세요 ?",
        "answer":"일단 돈이 최고 먼저라고 생각해 돈 없으면 아무것도 못해 ."
    },
    {
        "question":"누구 말씀 하는건가요 ?",
        "answer":"우리 아빠 스토리야 . 덕분에 공부해봐야 뭔 소용인가 싶어 ."
    },
    {
        "question":"왜 그런 기분이 드셨나요 ?",
        "answer":"그냥 다 불필요한 것 같아 . 염세적으로 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"무슨 사정이 있으세요 ? 좀 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"가족이라고 한 집에만 살았지 맨날 다투기만 하고 지겨워 ."
    },
    {
        "question":"무슨 사건이 있으셨나요 ?",
        "answer":"늘 친구들에게 맞고 빼앗기고 ."
    },
    {
        "question":"왜 그렇게 여기세요 ?",
        "answer":"난 잘 하는 게 없어서 다 부정적으로만 사고하게 돼 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점에서 너무 현실적인가요 ?",
        "answer":"인간에 대한 기대가 없는 거 ? 상처 받을까 봐 친해지기 싫어 ."
    },
    {
        "question":"그런 생각이 들었군요 . 그럼 성공하려면 무엇을 해야할까요 ?",
        "answer":"열심히 매진해서 그걸로 먹고 살아야지 ."
    },
    {
        "question":"어머니께서 게임을 하지 못하게 해서 성이 나셨군요 .",
        "answer":"응 게임을 무척 하고싶은데 못하게 해서 세상 살고싶지가 않아 ."
    },
    {
        "question":"그럴 때 무슨 생각이 드시나요 ?",
        "answer":"옛날에는 너무 충격적이었는데 이젠 아무 생각도 없고 덤덤해 ."
    },
    {
        "question":"가족들이 관심을 가지는 게 별로라 판단하시는군요 .",
        "answer":"당분간은 자신만의 시간이 필요하단 말이야 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일인지 더 이야기해 주시겠어요 ? ?",
        "answer":"내가 학교를 다녀와도 무슨일이 있었는지 어떠했는지 물어보지 않아 . 나를 싫어하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어째서 등교하기 싫으신 건가요 ?",
        "answer":"동무들이 나한테 말을 안걸어 . 나만 겉도는것 같은 마음이 들어 ."
    },
    {
        "question":"어째서 그렇게 생각하시나요 ?",
        "answer":"공부는 타고나는 거야 . 우리 부모님을 보면 알지 ."
    },
    {
        "question":"뭐 때문에 그러세요 ?",
        "answer":"제대로 된 것이 하나도 없어 . 콩가루 집안이야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 그런 생각을 하셨나요 ?",
        "answer":"전학을 다녀도 소용이 없어 . 모두 내가 잘못된 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"맞아요 . 요즘 진로 선택하기가 참 힘들죠 .",
        "answer":"어딜가든 딱히 나랑 안맞을것 같아 ."
    },
    {
        "question":"그렇게 인식하셨군요 . 가족관계가 개선되려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"몰라 . 그냥 다 사라졌으면 좋겠다 ."
    },
    {
        "question":"코로나바이러스로 인해 생계 타격이 있나 봐요 . 구체적인 이유를 말해줄 수 있나요 ?",
        "answer":"내가 일하던 식당이 문을 닫아 실업자가 되었고 딴 식당도 마찬가지여서 새 일자리를 구할 수가 없어 ."
    },
    {
        "question":"공장 안에서만 활동하셔서 힘드시군요 .",
        "answer":"엄마가 공부하라고 할 때 좀 더 공부하고 좋은 학교 갔으면 지금보다 나았을까 하는 생각 때문에 슬프고 속상하네 ."
    },
    {
        "question":"아버님이 엄하셨군요 .",
        "answer":"통금을 오후 여덟 시로 정하고 그 시간이 늦어 귀가하면 일주일간이나 외출을 금지하였지 ."
    },
    {
        "question":"친구분이 아프신가요 ?",
        "answer":"손목 골절상을 당해 집에만 있나 봐 ."
    },
    {
        "question":"어머나 무슨 일이 있나요 ?",
        "answer":"꼭 마스크 쓰고 사람 많은 곳은 가지 않았는데 활동 제한을 받으니 억울한 느낌이 든다고 해 ."
    },
    {
        "question":"억울하겠네요 ! 다른 이유가 있을까요 ?",
        "answer":"내가 신체장애가 있어 같이 어울리는 게 창피한가 봐 . 정말 억울해 !"
    },
    {
        "question":"어떤 점이 걱정되는 건지 구체적으로 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"가족과 좀 데면데면해 . 친밀감이 떨어져 ."
    },
    {
        "question":"수술할 만큼 아프셨군요 .",
        "answer":"열심히 일하여 이제 인생을 즐길 여유를 가졌는데 이렇게 아프면 어떡하나 그런 생각이었어 ."
    },
    {
        "question":"허리가 많이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"자식이랑 얘기를 하려고 해도 허리가 너무 아프니 신경이 쓰여서 짜증만 내게 되네 ."
    },
    {
        "question":"속상한 일이 있으셨군요 .",
        "answer":"몇 년 동안 파출부로 정말 내 집 살림하듯이 정성을 다해서 깨끗이 해 왔단 말이야 . 그런 대접은 억울하다고 ."
    },
    {
        "question":"금전 문제로 힘드시겠어요 .",
        "answer":"배우자 부양까지 해야 하니 정말 억울해 ."
    },
    {
        "question":"누가 아프신가요 ?",
        "answer":"종일 일하고 들어와 제대로 쉴 수도 없이 남편 챙겨야지 . 언제나 이 지긋지긋한 게 끝나냐고 ."
    },
    {
        "question":"몸과 마음에 상처를 입으신 거 같아요 .",
        "answer":"젊은 시절 일하다가 다리를 다쳤는데 완전히 치료하지 못했어 . 친구들도 자식들도 나를 창피해하는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떤 계기로 그렇게 슬프신가요 ?",
        "answer":"내가 몸이 아픈 것만으로도 슬픈데 더한 일이 생겼지 뭐야 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일로 그렇게 억울해하시는지요 ?",
        "answer":"몸에 장애가 생겨 남에게 불편을 주게 되었다고 이렇게 대놓고 싫어하고 꺼리며 떠나가나 ?"
    },
    {
        "question":"아무도 없다니요 . 제가 있어요 . 무슨 일이신지 저에게 말해주세요 .",
        "answer":"사고로 몸이 불편해지고 나서는 모두 나를 피하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"할머니께서 편찮으신가 보네요 .",
        "answer":"자식이 돌보지 않아 연세 많은 할아버지가 간호하고 있어 . 자식 키워도 소용없다고 하시네 ."
    },
    {
        "question":"남편분이 어디를 다녀오신 건가요 ?",
        "answer":"십몇 년 동안이나 가족을 돌보지 않고 살다가 중병이 드니 집으로 돌아왔더래 . 내 친구가 외면하지 못하고 남편을 돌보고 있어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이 있으신가요 ?",
        "answer":"남편이 아프니 종일 돌봐야 하는 데다가 얼마 전 십 년이나 납입한 보험금도 받지 못하여 생활이 어려운가 보더라고 ."
    },
    {
        "question":"고교 동창 서연님과 통화하셨군요 .",
        "answer":"자기 남편이 성실하게 일하는 착한 사람인데 중병에 걸렸다며 몹시 안타까워하더라 . "
    },
    {
        "question":"즐거운 시간이었겠어요 .　",
        "answer":"아니야 . 아픈 남편이 있어서 병문안 겸 우리가 간 거지 .　"
    },
    {
        "question":"오늘 날씨가 정말 좋네요 .　",
        "answer":"약을 먹는데도 몸이 빨리 낫지 않네 . 집에만 있으려니 답답하고 마음이 슬퍼 .　"
    },
    {
        "question":"부모님이 아프시면 마음이 편치 않죠 .",
        "answer":"세월이 참 빠른 것 같기도 해 ."
    },
    {
        "question":"공감이 잘안되시나요 ?",
        "answer":"같은생각이아니니까 화합하기가 어려워 ."
    },
    {
        "question":"여행을 갈 수 없는 이유를 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"건강이 안 좋아져서 입원하게 되었어 . 많이 기대했던 여행이라 너무 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"남편분을 미워하는 이유가 있으세요 ?",
        "answer":"젊을 땐 집안일 신경 안 쓰고 밖으로만 나가더니 이제 애들 다 키워놓고 나도 여유가 생기려니까 아프다고 돌봐달래 ."
    },
    {
        "question":"몸이 말을 안 듣는다면 얼마나 속이 상하고 답답하시겠어요 . 어디가 가장 편찮으신데요 ?",
        "answer":"머리끝부터 발끝까지 다 아파 . 어릴 적부터 잔병치레가 심했으니 건강하지 못한 몸을 타고나는 것처럼 억울한 일도 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"기분이 어떠실지 헤아리기도 어렵네요 .",
        "answer":"슬픈 건 맞는데 반갑다기보다는 억울해 ."
    },
    {
        "question":"그러시군요 . 건강 악화로 모임 나가기가 힘들어지셨군요 .",
        "answer":"맞아 . 근데 애들은 내가 일부러 모임을 피한다고 생각하나봐 . 이거 참 억울하네 ."
    },
    {
        "question":"왜 그렇게 생각하시나요 ?",
        "answer":"나는 아들을 못 낳는다는 이유로 시댁과 남편의 갖은 구박을 받으며 살았어 . 이해가 안 가겠지만 ."
    },
    {
        "question":"가족 밖에없지요 . 좋으시겠어요 .",
        "answer":"노안이라서 그런지 눈물이 자꾸 나고 웬만한 글씨가 희미하게 보이네 ."
    },
    {
        "question":"많이 아프신가 봐요 .",
        "answer":"근데 생활이 어려우니 내가 나가서 일해야 해 ."
    },
    {
        "question":"남편분이 당뇨에 걸리셔서 많이 속상하신가요 ?",
        "answer":"젊었을 때부터 매일 몸에 안 좋은 음식만 먹더니 결국 병에 걸리고서는 이게 다 나 때문이라잖아 ."
    },
    {
        "question":"여행을 못가는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"친구들하고 이박 삼일 여행을 가기로 해서 직장에 미리 승낙을 받았는데 갑자기 주임이 오늘와서 안된다고 하네 ."
    },
    {
        "question":"억울하게 산다고 생각하시는군요 .  그런 생각을 하게 된 이유를 말씀해주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"보통 여자들은 남편이 벌어다 주는 돈으로 사는데 나는 내가 벌어서 남편을 먹여 살리고 있거든 ."
    },
    {
        "question":"다리가 많이 아프신가요 ?",
        "answer":"앉을 때 다리가 너무 아픈 게 무서워서 어디를 못 가 ."
    },
    {
        "question":"아버님이 어디가 편찮으신건가요 ?",
        "answer":"간암 말기셔서 나는 처음에 조금만 고생하면 되겠지 생각했는데 오년 넘게 돌본다는 일이 참 고되네 ."
    },
    {
        "question":"주변에 시간을 함께 보낼 지인분이 없으신가요 ?",
        "answer":"응 . 내가 장애가 있고싶어서 있는것도 아닌데 남들이 나를 꺼려하네 ."
    },
    {
        "question":"식당주방에서 설거지 일을 하시는데 주인이 간섭이 심하시군요 .",
        "answer":"내가 설거지를 하고 있는데 또 다른 것을 시켜 ."
    },
    {
        "question":"공부에 대한 자신감이 부족하고 실력에 자신이 없으시군요 .",
        "answer":"열심히 해도 자신감이 낮다 보니 성적이 낮게 나와서 너무 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"부모님과 자녀분을 모두 돌보는 것에 대해 억울한 마음이 드셨군요 .",
        "answer":"내가 나를 못 챙기면서 사는 것 같아 . 너무 슬프고 억울하다 ."
    },
    {
        "question":"남편분이 빨리 돌아가셔서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"요즘 아이들한테 돈이 많이 나가는 시기인데 어떻게 하면 좋을까 ?"
    },
    {
        "question":"소득수준으로 능력이 평가되는 것이 무척 억울하시군요 .",
        "answer":"근데 또 틀린 건 아니라서 슬픈 현실이지 ."
    },
    {
        "question":"어린 나이에 딸을 낳은 본인에게 쏟아지는 부정적인 사회적 시선 때문에 많이 힘드시군요 .",
        "answer":"비록 내가 어리지만 나는 딸을 누구 못지않게 사랑하며 책임지며 사는데 . 비참해 ."
    },
    {
        "question":"아들과 시간을 보내지 못해서 아주 속상하셨겠군요 .",
        "answer":"아들과 점점 멀어지고 있어 . 하지만 나는 회사 때문에 어쩔 수 없어서 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"노력해도 성적이 오르질 않아서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"성적을 올려야 원하는 대학에 지원할 수 있어서 지금 마음이 너무 심란해 ."
    },
    {
        "question":"안 좋은 일이 있었던 데다 아내와 싸워서 기분이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"많이 받을 때는 별말 없다가 적게 들어오면 꼭 의심하더라고 . 그게 아닌데 억울해서 그랬어 ."
    },
    {
        "question":"많이 슬프시겠어요 .",
        "answer":"내가 늙어가는 게 느껴질수록 더 힘이 들어 ."
    },
    {
        "question":"나이가 많다는 이유로 일을 할 수 없다는 게 억울하게 느껴지시는군요 .",
        "answer":"나도 할 수 있는 일이 있단 말이야 . 나도 일을 하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"힘든 상황에 갱년기까지 겹쳐 갑작스러운 심경 변화를 느끼시는군요 .",
        "answer":"아무래도 갱년기 때문에 몸에 변화가 찾아오는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"아내랑 헤어져서 슬프시군요 .",
        "answer":"너무 억울해 . 내 착하고 예쁜 마누라가 그렇게 세상을 떠나다니 ."
    },
    {
        "question":"부모님의 지나친 간섭 때문에 많이 슬프시겠어요 .",
        "answer":"내가 지금 힘든 건 우울증이 아니라 부모님의 간섭 때문인데 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"아내에게 생활비가 부족하다는 얘기를 들어 억울하시군요 .",
        "answer":"용돈도 조금 받고 나 혼자 버는데 너무 슬퍼 . 아내도 일했으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"부모님의 지나친 도움 때문에 불편함을 겪고 계시는군요 .",
        "answer":"신체적으로 불편한 게 나는 너무나 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"남편의 건강 악화로 부양하고 돌봐야 한다는 것에 억울하시군요 .",
        "answer":"내가 돈이 있다면 내 남편이 건강이 악화되지 않았을 텐데 너무 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"무엇이 억울함과 슬픔을 느끼도록 만들었나요 ?",
        "answer":"반장은 집안이 좋아서 학원에 개인과외까지 받으니 세상이 불공평해 . 나는 걔가 미워 죽겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구와 싸워서 속상하셨겠네요 .",
        "answer":"나는 그런 뜻으로 말한 게 아닌데 친구가 오해한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구가 뒷말을 해서 억울하시군요 .",
        "answer":"수학 문제 하나를 몇 분째 못 풀고 있길래 가르쳐준 건데 그렇게 말할 필요는 없잖아 ."
    },
    {
        "question":"두 분 모두 노년에 아프신 상황이 슬프시군요 .",
        "answer":"우리 부부 평생 일만 하며 열심히 살았는데 늙어 병으로 고생하는 게 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"승진 시험 때문에 억울하시군요 .",
        "answer":"내년에 후배들과 또 경쟁할 걸 생각하니 너무 스트레스받고 속상해 ."
    },
    {
        "question":"우울증이 있는걸 숨기려고 했을 뿐인데 친구들이 불편하다고 해서 슬프시군요 .",
        "answer":"내가 우울증이 있다는 걸 알면 떠날까 봐 그랬던 건데 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"어렸을 때 사고로 인한 상처로 인해 버림을 당하셨군요 .",
        "answer":"너무 억울하고 혼자 살다 보니 너무 고독하고 허탈감을 느껴 ."
    },
    {
        "question":"건강 상태가 좋지 않아 힘드시군요 .",
        "answer":"내 삶이 억울하기도 하고 . 폐경기가 오니 나이가 훅 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"정신 분열이 있는데 부모님께서 너무 지나치게 간섭하고 통제하셔서 슬프시군요 .",
        "answer":"내 다른 인격이 너무 폭력적이래 . 난 기억도 못 하는데 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"남편이 나이 때문에 점점 몸이 약해지는 게 슬프시군요 .",
        "answer":"우리 가족 참 열심히 살았는데 남편이 이런 상황을 맞이한다는 게 너무 억울하기도 해 ."
    },
    {
        "question":"친구와 비교되는 상황에 마음이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"나는 등록금 때문에 대학 포기했거든 . 불공평한 세상이 너무 억울해서 눈물이 나와 ."
    },
    {
        "question":"친구 상황을 알지 못했는데 상황이 그렇게 돼서 속상하셨군요 .",
        "answer":"내가 내 점수를 자랑한 그것처럼 보여서 화가 났을 거야 . 그런 의도가 아니었는데 ."
    },
    {
        "question":"불안장애로 인해 공부에 집중하지 못해 힘드셨군요 .",
        "answer":"열심히 하려고 하는데도 성적이 좋지 않으니까 슬프고 억울하기도 해 ."
    },
    {
        "question":"아내가 소득을 이유로 집안일을 사용자님에게 미루는 것 같아서 억울하시군요 .",
        "answer":"가장이 되어서 집에서 당당하지 못해서 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"무릎을 다쳐 속상하시겠어요 .",
        "answer":"다 함께 일하지만 혼자 있는 기분이라 고독하고 쓸쓸해 ."
    },
    {
        "question":"노화로 인해 청력이 상실되어서 슬프시겠어요 .",
        "answer":"이제 가족들 목소리도 들을 수 없어 . 아내의 따뜻한 목소리를 들을 수 없어 몹시 외롭네 ."
    },
    {
        "question":"아내와의 사별로 슬프시겠어요 .",
        "answer":"아내 없이 혼자 아이들을 키우는 건 정말 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"소득 문제로 아내와 싸우셔서 짜증이 나셨군요 .",
        "answer":"이럴 때마다 대화를 피하게 돼 . 날 돈 벌어다 주는 기계라 생각하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"취업 준비하느라 힘들겠어요 .",
        "answer":"열심히 해도 잘 안 돼 . 너무 억울하고 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"자식들이 그런 불만을 느낀다니 속상하시겠어요 .",
        "answer":"그렇지 . 나는 여가도 없이 일하는 데도 그거밖에 안 되는 걸 어쩌라고 ."
    },
    {
        "question":"본인의 감정이 친구들을 불편하게 하는 것 같아 마음이 안 좋았겠어요 .",
        "answer":"내가 마음대로 할 수 있는 감정이 아니라서 더 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"학력 때문에 무시당하여서 억울하고 슬프시겠군요 .",
        "answer":"내가 왜 이런 취급을 받아야 하는지 모르겠어 . 모두가 나를 무시해 ."
    },
    {
        "question":"생각한 것만큼 결과가 없으셔서 슬프시겠군요 .",
        "answer":"그렇게 열심히 살았는데 뭐가 남았는지 모르겠어 . 갱년기라 우울증까지 겹쳤어 ."
    },
    {
        "question":"자신이 하고 싶은 것을 찾아도 못 하게 하셔서 마음이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"그냥 월급 받으면서 안정적으로 일하겠다는데 왜 반대하시는지 모르겠어 . 내 삶이 억울해 ."
    },
    {
        "question":"일은 똑같이 하는데 정신질환으로 승진이 느려서 슬프시군요 .",
        "answer":"내가 원해서 정신질환이 생긴 게 아닌데 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"무릎이 안 좋으셔서 일하는 데에 지장이 있으셔서 슬프시군요 .",
        "answer":"나이가 들어서 몸은 안 따라주고 일은 계속해야 하니 힘들지 ."
    },
    {
        "question":"부모님께서 공부하지 않아서 그렇게 된 거라고 말씀하셔서 슬프시군요 .",
        "answer":"나도 나 나름대로 열심히 공부했는데 그런 마음도 몰라주고 공부를 더 열심히 하라고 하셔 ."
    },
    {
        "question":"신체장애로 주변 사람들이 피해서 슬프셨겠군요 .",
        "answer":"늘 곁에 있던 사람들이 없어져서 허탈하고 억울해 ."
    },
    {
        "question":"시험에 떨어지셔서 아주 슬프시군요 .",
        "answer":"이번엔 정말 열심히 했는데 그래서 더 괴로워 ."
    },
    {
        "question":"시어머니의 말씀에 기분이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"나는 나름대로 아이를 잘 훈육하고 있다고 생각하는데 오히려 방해하시는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"성적이 안 오르셔서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"응 . 나름대로 열심히 했는데 결과가 안 따라와서 너무 우울해 ."
    },
    {
        "question":"어머니께서 직업을 마음에 안 들어 하신다니 많이 슬프시겠어요 .",
        "answer":"나의 노력이 무시당하는 것 같아서 억울해 ."
    },
    {
        "question":"우울증으로 매우 힘든 일상을 보내고 계시겠어요 .",
        "answer":"그냥도 힘든데 우울증이라니 . 억울해서 눈물이 날 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"오래된 당뇨가 치료를 받아도 좋아지지 않아서 슬프시군요 .",
        "answer":"중년이 되도록 쉬지도 못하고 정말 열심히 일만 했는데 인생이 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"휴식 기간 중 건강이 악화되어 억울하시군요 .",
        "answer":"가족들도 크게 나를 신경 쓰지 않아서 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"부모님의 지나친 간섭으로 힘드시군요 .",
        "answer":"아프다는 이유로 내가 하는 모든 일을 다 통제하려고 하시니까 속상하고 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"나이로 인해 택배 업무가 몸에 부쳐 슬프시군요 .",
        "answer":"나는 열심히 할 수 있는데 몸이 안 따라주니까 억울하더라 . 애들은 크고 있는데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"노화로 인해 몸의 변화가 느껴져서 기분이 좋지 않으시군요 .",
        "answer":"아무것도 이룬 것 없이 늙어버린 것 같아서 억울하기도 하고 ."
    },
    {
        "question":"부모님의 지나친 간섭으로 많이 속상하시겠군요 .",
        "answer":"지나친 간섭으로 인해 오해할 때도 많아서 속상해 ."
    },
    {
        "question":"진로를 아직 못 찾은 거 같은 생각에 너무 슬프겠어요 .",
        "answer":"아직 나만 못 정해서 답답하고 또 억울해 ."
    },
    {
        "question":"나이가 드는 것이 체감되어 슬프시군요 .",
        "answer":"건강도 점점 안 좋아지는 거 같은데 이 나이 될 때까지 쉬지 않고 일한 게 억울해 ."
    },
    {
        "question":"아픈 곳이 많이 생겨서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"내가 언제 이렇게 나이가 들었나 한없이 무기력한 기분을 떨쳐낼 수가 없어 ."
    },
    {
        "question":"늙어가며 몸도 같이 늙어가니 위기감을 느끼시는군요 .",
        "answer":"내가 늙고 싶어서 늙는 게 아닌 게 이런 상황이 너무 속상해 ."
    },
    {
        "question":"소문 때문에 억울하고 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"친구들은 그 소문을 믿고 나를 이상한 사람이라고 생각하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"나이가 들어감에 따라 예전보다 체력이 안 좋아지셔서 힘드시군요 .",
        "answer":"일을 더 많이 하고 싶은데 몸이 따라주지 않아서 너무 슬프고 억울해 ."
    },
    {
        "question":"친구와 갈등이 생겨 슬프시겠어요 .",
        "answer":"이렇게 되는 것은 바라지 않았어 . 내가 원하는 게 아니었는데 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"부모님께서 무슨 일이든 믿고 맡겨주시지 않아서 슬프시군요 .",
        "answer":"나도 이제 어느 정도는 혼자 알아서 할 수 있는데 . 항상 이러시니 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"노력에 비해 성과가 따르지 않아서 억울하시군요 .",
        "answer":"날 믿고 있는 아내와 사랑하는 내 딸이 있는데도 점점 힘에 부쳐 ."
    },
    {
        "question":"원치 않는 신체장애가 생겨 슬프고 억울하시겠어요 .",
        "answer":"지금까지 열심히 살아왔는데 너무 허탈해 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 나쁜 짓을 했다고 오해를 하시는군요 .",
        "answer":"내가 그렇게 믿음을 드리지 않았나 싶어 억울해서 화병이 날 지경이야 ."
    },
    {
        "question":"취업에 번번이 실패하는 것 같아서 슬프겠어요 .",
        "answer":"경쟁해야 하는 상대가 너무 많아서 스트레스받아 . 내가 과연 할 수 있을까 싶어 ."
    },
    {
        "question":"엄마가 잔소리를 심하게 해서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"가끔 먹는 건데 매일 먹는 것처럼 이야기하니까 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"아내가 억울하게 돌아가셔서 슬프시겠군요 .",
        "answer":"내가 배운 게 많았더라면 아내의 억울한 죽음을 풀어줄 수 있었을 텐데 ."
    },
    {
        "question":"사용자님의 상황이 슬프고 억울하게 느껴지시는군요 .",
        "answer":"왜 이런 일이 나한테만 일어나는 건지 . 이 상황이 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"어머님과 자주 다투어 슬프시군요 .",
        "answer":"자꾸 모든 걸 내 탓으로 돌리는 엄마가 야속하고 억울하기도 해 ."
    },
    {
        "question":"화재에서 혼자 살아남으셔서 마음이 힘드시군요 .",
        "answer":"애들도 이젠 찾아오질 않아 . 내가 어떻게 키웠는데 곰곰이 생각하면 조금 억울하지 ."
    },
    {
        "question":"공황장애가 생길 정도로 회사 스트레스가 심하시군요 .",
        "answer":"동기들은 승진하는데 난 제자리고 . 상사는 맨날 날 무시하는데 억울한 적이 한두 번이 아냐 ."
    },
    {
        "question":"최선을 다해 공부하시는데 결과가 안 좋아서 억울하시군요 .",
        "answer":"이 정도면 내 공부 방법이 잘못된 건 아닐까 하는 생각도 들어 ."
    },
    {
        "question":"어머니가 과외를 시켜주지 않아 시험 성적이 떨어져 우울하시군요 .",
        "answer":"과외를 받는 친구들은 다 좋은 점수를 받았던데 . 나는 그렇지 못해서 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"최선을 다하고 계시는데 억울하시겠어요 .",
        "answer":"나도 밤낮없이 일하고 있는데 아내는 내가 못 미덥나 봐 ."
    },
    {
        "question":"그 상황이 매우 힘드시겠군요 .",
        "answer":"나도 그 기분이 어떤지 잘 알지만 다른 친구들 눈치가 보여서 같이 못 어울리겠어 ."
    },
    {
        "question":"신체장애로 인해 떨어지는 자존감과 위기감에 많이 억울하시고 힘드시겠어요 .",
        "answer":"왜 내게만 이런 일이 생기고 왜 나만 이렇게 힘든 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"진로 관련된 일로 부모님과 갈등을 겪고 있으시군요 .",
        "answer":"내가 꼭 하고 싶은 일이라고 설명해 드려도 들어주지를 않아서 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"어머니께 이해받지 못하고 있다는 생각에 많이 슬프시군요 .",
        "answer":"나도 최선을 다했는데 결과가 이 모양인 것을 어떻게 해 . 열심히 했는데 억울해 ."
    },
    {
        "question":"공부법에 대한 간섭이 심해서 슬프시겠어요 .",
        "answer":"나도 나의 방식이 있다는 걸 이해해주셨으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 불편하시겠어요 .",
        "answer":"너무 불편하고 벌써 이 나이가 된 게 너무 슬프고 억울해 ."
    },
    {
        "question":"친구가 사용자님에 대해 오해를 해서 억울하시군요 .",
        "answer":"내가 한 일이 아닌데 친구는 내가 했다고 오해하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"자녀가 아내만 좋아해서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"일이 많아서 아이를 못 놀아준 것도 있지만 나름 노력했는데 조금 억울해 ."
    },
    {
        "question":"결핵으로 약을 복용해야 하는 기간이 길어져 많이 힘들고 슬프시겠어요 .",
        "answer":"결핵에 걸리게 된 건 우리 집 상황 때문인데 부모님은 자꾸 내가 유별나고 약하다고 탓해 ."
    },
    {
        "question":"어머님이 친구들과 대화에서 자녀들 이야기에 기분이 좋지 않아 보였군요 .",
        "answer":"아직 취업도 못 했지 맨날 뭐 배운다고 손이나 벌리지 . 나도 뭐 할 말 없지 ."
    },
    {
        "question":"자녀도 못 알아보았다니 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"아직 두 살이라 정서적 교감이 필요한 시기일 텐데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"우울증으로 인해 친구들의 눈치를 보느라 많이 슬퍼하고 계시는군요 .",
        "answer":"항상 나에게 잘해주는 친구들인데 내가 눈치를 많이 봐서 친구들에게 미안해 ."
    },
    {
        "question":"좋은 아이디어가 있지만 항상 자신감이 부족해 말을 못 하셨군요 .",
        "answer":"응 . 열심히 면접으로 들어왔는데 회사에서 이러고 있으니 너무 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"건강 때문에 모임을 가지 못해서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"모임을 통해 그나마 활력을 찾을 수 있었는데 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 같은 학교를 못 가게 돼서 슬프시겠어요 .",
        "answer":"여섯 명이다 같은 학교로 배정이 되었는데 나만 쏙 빠졌어 왜 나만 ! 억울해 !"
    },
    {
        "question":"오해를 받아서 억울하시겠어요 .",
        "answer":"난 정말 열심히 공부해서 얻은 성적이란 말이야 !"
    },
    {
        "question":"승진을 못 하게 돼서 슬프시겠군요 .",
        "answer":"갱년기만 아니면 열정적으로 일할 수 있는데 . 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"아이와의 정서적인 관계에 무엇인가 문제가 있으시군요 .",
        "answer":"너무 억울하고 슬퍼 . 내가 줄 수 있는 한 아이에게 다 투자했는데 알아주지를 않으니 ."
    },
    {
        "question":"부모님의 지나친 간섭 때문에 아주 속상하시겠어요 .",
        "answer":"오늘도 친구 만나러 가는 것 때문에 싸웠어 . 너무 속상하고 억울해 ."
    },
    {
        "question":"야근 수당도 없는 잦은 야근으로 많이 억울하고 답답하시군요 .",
        "answer":"그렇다고 야근을 하지 않으면 해고당할 텐데 . 솔직히 나도 이제 쉬고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 연애 사실을 알아 아주 속상하시겠어요 .",
        "answer":"이제는 부모님이 내 핸드폰도 확인하기 시작했어 . 나의 사생활을 침해하시니까 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"오래 일한 직장에서 나오게 되셔서 매우 슬프시겠어요 .",
        "answer":"딸이 대학을 간다고 해서 등록금을 모으는 중이었는데 보낼 수 없을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구가 말을 함부로 해서 기분이 안 좋으시군요 . 슬프셨겠어요 .",
        "answer":"시험 성적만 높으면 단가 ? 나도 열심히 공부하는데 억울해 ."
    },
    {
        "question":"심장이 아파  많이 힘드시겠군요 .",
        "answer":"왜 나에게만 이런 일이 생기는 걸까 너무 억울하고 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"몸이 아프셔서 사람들은 만나시지 못하셔서 슬프시군요 .",
        "answer":"왜 나는 이렇게 아파서 혼자 갇혀있듯 살아야 할까 ? 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"어머니와 아들을 모두 돌봐야 하는데 상황이 벅차서 슬프시군요 .",
        "answer":"나는 최선을 다하고 있는데 가족은 알아주질 않아 . 내 노력을 몰라주는 게 억울해 ."
    },
    {
        "question":"부모님의 간섭 때문에 힘드시겠군요 .",
        "answer":"맞아 . 다른 애들은 다 하는 건데 우리 부모님만 반대해 ."
    },
    {
        "question":"부모님께서 하라고 하시는 일이 잘 안 맞으셔서 힘드시겠군요 .",
        "answer":"내 전공이랑 전혀 달라 . 하지만 나는 몇 년째 백수고 부모님 회사는 요즘 일손이 부족해 ."
    },
    {
        "question":"쇠약해진 육체로 인해 슬픔을 느끼시는군요 . 저도 지나간 시간에 슬퍼질 거 같아요 .",
        "answer":"그렇지 . 늙어진다는 건 정말 슬프고 억울한 일이야 ."
    },
    {
        "question":"인생을 살아가는 데 있어서 걱정이 많으시군요 .",
        "answer":"나는 열심히 살고 있다고 생각하고 있는데 남들보다 느린 거 같아서 억울하고 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"모든 행동의 원인을 우울증에서 찾는 것이 많이 억울하셨군요 .",
        "answer":"부모님만 그러는 게 아니고 친구들까지 그래 . 우울증은 그냥 병일 뿐인데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"잘못한 것도 없는데 친구들 눈치를 자꾸 보는 것 같아 억울하시군요 .",
        "answer":"응 . 그래서 점점 친구들 대하기가 어려운 거 같아 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"아드님이 우울증 진단받아서 슬퍼하시는군요 .",
        "answer":"응 . 어렵게 얻은 외동아들인데 너무 안쓰럽고 억울한 마음마저 드네 ."
    },
    {
        "question":"뭘 해야 할지 몰라서 불안하시군요 .",
        "answer":"딱히 좋아하는 일도 잘하는 일도 없는데 하고 싶은 게 있는 친구들을 보면 너무 부러워 ."
    },
    {
        "question":"허리디스크가 재발하셔서 힘드시군요 .",
        "answer":"치료도 잘 받고 약도 챙겨 먹었는데 왜 또 아픈 건지 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"경제적으로 아주 힘드시겠어요 .",
        "answer":"남편 병간호하는 것도 이제 지쳐 . 상황이 힘드니까 화도 나고 ."
    },
    {
        "question":"남의 눈치를 보는 것 때문에 슬픔을 느끼시는군요 .",
        "answer":"잘못한 것도 없는데 왜 나만 위축되는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"취업 때문에 고민이 많아 불안하시겠어요 .",
        "answer":"또 떨어질 것 같아서 너무 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"정년이 빨라 앞으로 어떻게 가족을 부양해야 할지 걱정이시군요 .",
        "answer":"내가 원해서 퇴직하는 게 아니잖아 . 최선을 다해 일했는데 슬프고 억울해 ."
    },
    {
        "question":"취업을 하고 싶은데 대학에 진학을 하라고 하셔서 부모님과 갈등이 있으시군요 .",
        "answer":"제빵 자격증도 이미 따놓았고 취업도 연계되어 있는데 학벌만 강조하시니 답답하고 억울해 ."
    },
    {
        "question":"우울증으로 인해 공부에 집중하기 어려우셔서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"성적이 계속 떨어지는데 이러다간 원하는 대학에 못 갈 것 같아서 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"건강이 나빠져서 현재 고민도 많으시고 속상하시겠어요 .",
        "answer":"나이 때문인 거 같아 . 억울하고 많이 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"월급으로 타박하는 아내에게 화를 내고 후회하시는군요 .",
        "answer":"나는 나름 열심히 일하는데 아내가 그걸 몰라줘서 억울한 마음에 화를 참지 못했어 ."
    },
    {
        "question":"유방암 판정으로 인해 많이 힘드시군요 .",
        "answer":"수술도 무섭고 왜 나한테 이런 일이 생긴 건지 모르겠어 . 난 여자로서 끝이야 ."
    },
    {
        "question":"고졸이라 월급이 적어서 억울하시군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"남동생 대학 보내려면 돈이 부족하다고 내가 양보하라고 해서 취업한 건데 상황이 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"부모님과의 갈등 때문에 힘드시겠어요 .",
        "answer":"학교에서 한 연극반 활동에서 나는 큰 재미를 느꼈거든 . 평생 연극만 하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"친구 관계로 힘들어하고 계시군요 .",
        "answer":"친구는 편해야 한다고 생각하는데 항상 눈치 보게 되는 내가 너무 억울하고 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"원하는 결과가 나오지 않아서 아주 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"난 다른 애들보다 훨씬 더 많이 책상에 앉아 있는데도 점수가 안 나와서 너무 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"이것저것 챙겨야 할 것이 많아서 많이 힘드시군요 .",
        "answer":"아이들 챙기는 것도 벅찬데 시어머니까지 모시고 사니 나란 존재는 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"억울한 일을 당하셨군요 . 아주 슬프시겠어요 .",
        "answer":"상사에게 심한 모욕을 당하고도 먹여 살릴 처자식이 있어서 회사를 그만둘 수가 없어 ."
    },
    {
        "question":"가족 갈등에 부정적으로 대처하게 되어 슬프시군요 .",
        "answer":"내 잘못만 있는 것도 아닌데 조금은 억울한 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"부모님과 대학원 진학 문제로 갈등이 생겨서 슬프시겠어요 .",
        "answer":"부모님께 지원도 안 받을 거고 더 배우고 싶어서 가려는데 왜 못하게 하는 건지 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"건강이 나빠져 직장생활을 지속할 수 없게 돼서 슬프고 우울하시군요 .",
        "answer":"삼십 년 넘게 종사한 내 평생직장인데 왜 갑자기 나한테 이런 일이 일어난 건지 억울하고 화나 ."
    },
    {
        "question":"하고 싶은 음악을 부모님이 반대하셔서 많이 힘드시군요 .",
        "answer":"나는 공부보다는 음악이 적성에 맞는 것 같은데 계속 공부만 강요하시니 정말 미치겠어 ."
    },
    {
        "question":"동기들에 비해 뒤처지는 느낌을 받아서 많이 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"신체장애가 있어서 너무 힘든 것 같아 . 슬퍼서 공부가 더 안 돼 ."
    },
    {
        "question":"집에 돈이 없어 과외랑 학원을 못 다녀 슬프실 것 같아요 .",
        "answer":"맞아 . 자신감도 떨어지고 우리 집은 왜 이렇게 못 살아서 내가 공부를 못하나 억울하기도 해 ."
    },
    {
        "question":"경제적으로 어려워 남편을 요양병원에 보내지 못하여 힘드신 감정을 느끼시나 봐요 .",
        "answer":"응 . 내가 이제 남편도 부양해야 하고 케어도 해야 하니까 너무 복잡해 ."
    },
    {
        "question":"건강 상태의 악화로 인해 아주 슬프시군요 .",
        "answer":"만성 질환이 더 심해지지 않을까 걱정도 돼 ."
    },
    {
        "question":"성적이 나오지 않아 스트레스군요 .",
        "answer":"이번에는 나름 열심히 공부했는데도 성적이 안 나와서 억울해 ."
    },
    {
        "question":"원하는 성적을 받지 못해 불안감이 더욱더 심하시겠어요 .",
        "answer":"아무리 열심히 준비해도 불안과 강박감이 사라지지 않아서 억울하고 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"아내가 돌아가셔서 아주 슬프시겠어요 .",
        "answer":"다 내 탓이야 . 내가 장사만 시작 안 했어도 내 아내는 죽지 않았을 거야 ."
    },
    {
        "question":"열심히 했는데 승진하지 못해 속상하시군요 .",
        "answer":"다른 팀 내 입사 동기는 승진해서 더 속상해 ."
    },
    {
        "question":"학력 때문에 서류 심사에서 탈락하는 것 같아서 속상하시군요 .",
        "answer":"학력을 보완하려고 자격증도 많이 땄는데 소용없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"대학원 진학을 원하는데 부모님이 반대하셔서 고민 중이시군요 .",
        "answer":"나는 공부를 더 하고 싶은데 부모님은 빨리 취업을 하길 원하셔 ."
    },
    {
        "question":"사람들과 유대감을 가지지 못해 아주 슬프시군요 .",
        "answer":"남들이 나를 같은 사람으로 대해주지 않는 듯한 기분이 들어 억울해 ."
    },
    {
        "question":"어머니가 프라이버시를 침해해서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"엄마가 나한테 관심을 안 가져주면 좋겠어 . 나는 잘하고 있는데 매일 나를 감시하셔서 억울해 ."
    },
    {
        "question":"시험 준비 때문에 스트레스와 불안감을 많이 받으셨을 것 같아요 .",
        "answer":"예전에는 이만큼 경쟁이 심하지 않았다는데 지금 시대로 태어난 게 억울해 ."
    },
    {
        "question":"과다한 병원비 때문에 힘드시겠어요 .",
        "answer":"게다가 앞으로 더 치료비가 많이 들게 되면 감당이 안 될 수도 있어 ."
    },
    {
        "question":"건강 악화로 지장이 생겨 그동안 삶이 억울하신가 보군요 .",
        "answer":"친구들처럼 자유롭게 놀러 다니고 싶은데 이제 그러지 못할 거 같아서 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"피땀 흘려 버는 돈인데 가족들이 몰라줘서 억울하시군요 .",
        "answer":"내 월급이 적다고 항상 나에게 불만이야 . 이젠 나도 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"열심히 했는데 성적이 안 나와서 슬프시겠어요 .",
        "answer":"나보다 열심히 안 한 애들이 나보다 더 높아 . 나는 뭐가 잘못된 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"몸이 아파서 사람들도 못 만나고 자녀분들도 만나러 오지 않아서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"언제부터 이렇게 내 주위에 사람들이 없어졌는지 . 너무 슬프다 ."
    },
    {
        "question":"성적이 부족해 대학에 진학하지 못하는데 부모님께 꾸중도 들어 속상하셨군요 .",
        "answer":"나는 부족한 환경에서도 최선을 다했는데 그런 점은 고려해주지 않아 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 동의해주시지 않아 많이 억울하고 슬프시겠어요 .",
        "answer":"손재주가 없는데 섬세한 일을 하다 보니 눈도 아프고 집중력도 흐려져서 팀장님께 계속 욕먹어 ."
    },
    {
        "question":"마음먹은 대로 안 되어 억울하고 슬프시겠어요 .",
        "answer":"하는 시간은 늘어나는데 처리할 것은 줄어들어 . 몸이 안 좋으니 오래 앉아있기도 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"아들이 검사 결과에서 사회성이 부족하다고 나와서 슬프시군요 .",
        "answer":"나름대로 아이에게 정성을 쏟았는데 더 어떻게 해줘야 하는 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"의사가 사용자님에게 핀잔을 줘서 억울하시군요 .",
        "answer":"병원비도 많이 들어서 나도 일하랴 병간호하랴 힘든데 나한테 책임을 물으니 속상하더라고 ."
    },
    {
        "question":"당뇨병을 앓고 계셔서 많이 속상하시군요 .",
        "answer":"아직 애들도 어린데 내가 이렇게 크게 아프면 어떻게 해야 하지 ."
    },
    {
        "question":"사용자님의 직업을 무시하는 것 같아서 슬프셨겠어요 .",
        "answer":"내가 좋아하는 일을 설명하려고 해도 부모님이 제대로 듣지 않으셔서 안타까워 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 취직한 회사를 무시해서 억울하시겠어요 .",
        "answer":"대학교도 인서울에 학점도 괜찮아서 좋은 대우를 받고 들어온 건데 대기업이 아니라고 무시해 ."
    },
    {
        "question":"능력이 아니라 학력으로 차별을 당하는 게 억울하셨군요 .",
        "answer":"학력이 낮으면 내 능력도 낮은 것으로 평가돼 . 이런 현실이 너무 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"가족들의 말에 상처받으셨군요 .",
        "answer":"가족들이 잘되라고 한 잔소리인데 내 마음을 몰라주니 너무 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"무릎이 약해지셨다니 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"난 아직 건강하다고 생각했는데 무릎이 약해져서 억울해 ."
    },
    {
        "question":"일상생활을 할 수 없어서 슬프시군요 .",
        "answer":"전에는 이렇지 않았는데 . 내가 너무 늙었나 봐 ."
    },
    {
        "question":"경제적 문제로 우울하시군요 .",
        "answer":"내가 가족들 생계를 다 책임져야 하는 입장인 게 억울해 ."
    },
    {
        "question":"지나치게 걱정하시는 부모님이 힘들게 하시는군요 .",
        "answer":"그게 언제 적인데 아직도 그 이야기만 나오면 엄마는 눈물을 보이면서 약한 아이 취급해 ."
    },
    {
        "question":"딸에게 신경 써주지 못해 미안한 마음이 드시겠어요 .",
        "answer":"딸은 그동안 힘들어하면서도 나에게 그런 말을 안 해줬어 . 서럽고 억울해 ."
    },
    {
        "question":"빈혈 때문에 많이 불편하시겠어요 .",
        "answer":"저번엔 길을 걷다가 쓰러지기까지 했다니까 . 이 일을 포기해야겠지 ?"
    },
    {
        "question":"공황장애 때문에 힘드신데 내색하지 못해 힘드시겠어요 .",
        "answer":"안 그래도 힘든데 가족은 그걸 몰라주고 돈 벌어오는걸 당연하게만 생각해 ."
    },
    {
        "question":"제대로 된 대우를 받지 못한다 생각해서 많이 억울하시군요 .",
        "answer":"내가 회사에 기여한 게 한둘이 아닌데 왜 아직도 이것밖에 못 받는지 모르겠어 . 너무 우울해 ."
    },
    {
        "question":"갱년기와 소득으로 슬퍼하고 계시네요 .",
        "answer":"갱년기가 뭐라고 싶긴 한데 감정도 오락가락하고 ."
    },
    {
        "question":"아내 분이 돌아가셨다니 참 안되셨어요 .",
        "answer":"돈 벌어오고 예쁜 옷도 사줬지만 정작 같이 있어 주지 못한 게 너무 한이 된다 ."
    },
    {
        "question":"일 때문에 아들 보기도 힘드실 텐데 아들이 반겨주지 않아 슬프시군요 .",
        "answer":"나도 보고 싶지 않아서 안 보는 게 아닌데 아들은 왜 내 맘을 몰라줄까 ?"
    },
    {
        "question":"사 년제 대학을 졸업한 친구가 무시해서 슬프시군요 .",
        "answer":"나한테 왜 이렇게 못 배운 티를 내냐며 짜증을 내고 큰 소리로 다그쳤어 ."
    },
    {
        "question":"가족을 책임지고 있지 못해 굉장히 슬프시군요 .",
        "answer":"삼 년 전에 공황장애가 생기면서 자신을 챙기기 어려울 만큼 일상생활이 불가능해졌어 ."
    },
    {
        "question":"직업으로 인해서 부모님과 다툼이 있어서 슬프시겠어요 .",
        "answer":"어렸을 때부터 부모님이 원하는 대로 살아왔어 ."
    },
    {
        "question":"남편 돌봄에 많이 힘이 힘들고 속상하시군요 .",
        "answer":"돈이라도 많으면 간병인을 쓰겠는데 이것도 여의치 않고 이러다 나도 병나겠어 ."
    },
    {
        "question":"부모님의 간섭 때문에 억울하셨군요 . 좀 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"내가 병이 있어서 부모님이 더 간섭하시는 것 같아서 슬프기도 해 ."
    },
    {
        "question":"직업에 대한 가치관의 차이 때문에 부모님과 갈등이 있어서 슬프시군요 .",
        "answer":"나도 열심히 해서 어렵게 얻은 직장인데 억울해 . 왜 인정을 안 해주실까 ?"
    },
    {
        "question":"부모님이 직업을 탐탁지 않아 하셔서 슬프시군요 .",
        "answer":"그래도 이 일로 집에 있던 빚도 갚고 용돈도 드리고 있는데 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"가장이라는 역할의 무게로 아주 힘드시겠어요 .",
        "answer":"가족들은 내가 벌어다 주는 돈이 당연한 줄 알아 ."
    },
    {
        "question":"마음이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"역시 친구문제는 끊임없어 . 너무 슬프다 ."
    },
    {
        "question":"아내와 사별 후 슬픔 속에서 헤어 나오지 못하고 계시는군요 .",
        "answer":"생각지도 못한 이별에 너무 억울하고 괴로워서 아무것도 못 하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"아내와의 사별로 슬프시군요 .",
        "answer":"내가 변변치 못해 그동안 아내에게 잘해주지도 못해서 슬프면서도 억울한 마음이 들어 ."
    },
    {
        "question":"건강이 악화되어 일상생활이 힘들어져 많이 슬프시겠어요 .",
        "answer":"아직 더 일할 수 있었는데 건강 때문에 많은 걸 포기해야 되는 게 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"관절염이 생겨 슬프시군요 .",
        "answer":"나이가 든 것도 슬픈데 관절염까지 생기다니 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들이 사용자님을 낯설어하고 싫어해서 억울하시군요 .",
        "answer":"가족을 위해서 돈을 버는데 애들이 나한테 이러니까 너무 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"치매 진단을 받으셨다니 힘드시겠어요 .",
        "answer":"지금까지 가족을 위해서 일만 한 결과가 치매라니 너무 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"많이 억울해서 눈물이 나시는군요 .",
        "answer":"양쪽에서 스트레스를 주니까 화병이 생겼어 ."
    },
    {
        "question":"허리 통증으로 고생이 많으시군요 .",
        "answer":"아직 앞날이 창창한데 벌써 아픈 곳이 생기니 걱정이 되네 ."
    },
    {
        "question":"아내와 사별하고 혼자 가게를 꾸려가기 힘드신 상황이시군요 .",
        "answer":"난 배운 게 없어서 요리만 했는데 운영하던 아내가 없으니 빈자리가 더 슬프고 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"가족들에 대한 책임 때문에 우울증에 걸려서 억울한 마음이시군요 .",
        "answer":"우울증 때문에 너무 슬퍼서 일하는 것도 힘들고 의욕도 점점 떨어져 ."
    },
    {
        "question":"정말 힘드시겠어요 . 상황에 대해 조금만 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"내가 막내며느리라고 다 나한테 떠넘긴 거야 . 정말 서럽고 억울해 ."
    },
    {
        "question":"이번 시험 결과가 좋지 않으셨군요 .",
        "answer":"시험 보는 내내 귀 옆에서 엄청나게 떠드는 사람이 있었단 말이야 . 걔 때문에 시험 망친 거야 !"
    },
    {
        "question":"취업문제로 바빠져 자주 못 만나는 친구가 서운해 해서 억울하신가보군요 .",
        "answer":"나 역시도 취업준비로 힘든데 친구까지 서운해 하니깐 슬프고 억울해 ."
    },
    {
        "question":"무엇이 슬프게 만들었나요 ? 좀 더 자세히 얘기해 주시겠어요 ?",
        "answer":"나도 내 나름대로 진로를 찾고 싶은데 내 뜻대로 안 되니까 . 그래서 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 질투하는 것 같아 슬프시군요 .",
        "answer":"나는 스스로 노력해서 합격한 건데 질투하니까 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"취업 문제로 친구와 오해가 생겨서 억울하시군요 .",
        "answer":"친구는 오해를 풀려고 하지도 않고 계속 피하기만 해서 화가 나고 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 미워하는 것 같아 슬프시군요 .",
        "answer":"나는 정당한 실력으로 합격한 건데 미움 받으니까 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"낮은 성적의 친구가 취업해서 속상하고 억울하시겠어요 .",
        "answer":"졸업하자마자 취업하려고 죽어라 공부했는데 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"아내분의 이성을 잃은 모습에 환멸이 느껴져서 슬프신가 봐요 .",
        "answer":"젊을 때는 심하지 않았는데 점점 심해지는 걸 보니 내 책임도 있겠다 싶고 슬프네 ."
    },
    {
        "question":"아내가 모르는 남자와 함께 있어서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"같이 있던 남자랑 지나치게 다정한 모습에 환멸을 느꼈어 . 이혼해야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"아내의 행동에 환멸감을 느끼시는군요 .",
        "answer":"자기 분을 못 이겨서 말로 해도 되는 것을 그런 식으로 표출하다니 이해할 수가 없어 ."
    },
    {
        "question":"사람들이 약점을 잡으려 해서 기분이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"응 . 다른 사람의 약점을 잡아서 이용하려는 사람들을 보면 환멸이 나 ."
    },
    {
        "question":"어쩔 수 없이 상사한테 아부해야 하는 상황이 사용자님을 힘들게 하는군요 .",
        "answer":"응 . 마음에도 없는 소리를 하려니 정말 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"친구들의 생각은 그러한가 보군요 . 그것에 대해 사용자님은 어떻게 생각하시나요 ?",
        "answer":"그런 생각을 가진 사람들에게 환멸감을 느껴 . 반려자를 만나는 게 비즈니스는 아니잖아 ."
    },
    {
        "question":"돈을 제대로 안 갚는 지인이 있어 화가 많이 나셨군요 .",
        "answer":"응 . 이제는 화를 넘어서 환멸이 나려고 해 ."
    },
    {
        "question":"자신을 미워하는 상사 때문에 사용자님도 화가 나셨군요 .",
        "answer":"응 . 그 인간 때문에 회사를 가는 게 너무 괴롭게 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"남의 험담을 하는 사람들에게 화가 나셨군요 .",
        "answer":"그런 사람들의 심리를 도통 이해할 수 없어 . 불만이 있으면 직접 말을 해야지 ."
    },
    {
        "question":"뒤통수치는 동료 직원 때문에 마음이 무거우시군요 .",
        "answer":"겉과 속이 다른 게 뻔히 보여서 화도 나고 우습기도 해 ."
    },
    {
        "question":"일을 제대로 안하고 점수만 잘 받아 간 동기 때문에 기분이 상하셨군요 .",
        "answer":"이러면 열심히 한 사람들만 바보 되는 거잖아 ."
    },
    {
        "question":"소개팅에서 직장과 연봉을 비교하니 그런 상황이 너무 싫으셨겠어요 .",
        "answer":"응 . 직장이랑 연봉으로 내가 평가받는 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"아쉬울 때만 나를 찾는 사람들 때문에 마음이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"응 . 내가 힘들 땐 외면해 놓고 진짜 철면피야 ."
    },
    {
        "question":"친구와 어쩔 수 없이 합의해야 하는 상황 때문에 너무 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"응 . 합의하면 안 되는 일인데 어쩔 수가 없는 이 상황에 환멸이 난다 ."
    },
    {
        "question":"노인정이 불법자금으로 이용된다는 소식에 많이 당황스럽고 환멸을 느끼셨겠어요 .",
        "answer":"불법 자금 수혜를 받은 것 같아서 죄책감이 드네 . 어떻게 불법 자금 조달을 막지 ? 고민이네 ."
    },
    {
        "question":"자기주장만 펼치는 노인분들과 그런 상황이 싫으시군요 .",
        "answer":"노인정에서 어디를 놀러 가기로 했는데 서로 자기주장만 펼치잖아 . 이 상황에 환멸이 나 ."
    },
    {
        "question":"일거리가 없어서 정말 고민이겠어요 .",
        "answer":"아무리 찾아봐도 일할 자리가 없어 . 어떻게 하면 일자리를 구할 수 있지 ?"
    },
    {
        "question":"옆집 할머니의 어떤 점이 교태를 부린다고 생각하셨나요 ?",
        "answer":"자꾸 손을 잡고 어깨에 손을 올리고 그러더라고 . 보기 싫어 죽겠어 ."
    },
    {
        "question":"사람들끼리 정이 없는 것 같아 슬프시군요 .",
        "answer":"어떻게 해야지 사회가 사람들과 교류도 넘쳐나고 정이 넘치는 세상이 될까 ? 그럴 세상이 안 오는 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"어떤 것을 할 때 가장 화가 많이 나고 슬프신가요 ?",
        "answer":"다른 데는 무료급식에 고기를 준다는데 우리는 그런 것도 안 해주잖아 . 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"돈 버는 게 어려운데 부인이 월급이 적다고 짜증을 내서 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"내 말이 그 말이야 . 다 때려치우고 멀리 떠나버리고 싶더라고 ."
    },
    {
        "question":"노년기에 건강하셔서 좋으시겠어요 .",
        "answer":"좋으면서도 죽을 때가 되면 두렵고 겁이 나 . "
    },
    {
        "question":"어떤 걱정이 생기셨어요 ?",
        "answer":"나이가 들면서 건강도 문제가 생기고 죽음이 다가오는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"좋은 학교와 좋은 직장을 다녀야만 인정받는 세상이라고 느껴지시나 봐요 .",
        "answer":"응 . 그래서 좋은 학교에 가고 싶은데 갈 수가 없어서 자괴감이 들어 ."
    },
    {
        "question":"주변에서 닦달해서 기분이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"결혼만 하면 수익이 두 배가 될 것 같고 혜택도 많을 것처럼 열심히 포장하더라고 ."
    },
    {
        "question":"꿈이 없어서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"전혀 하고 싶은 것도 없고 꿈도 없는 나한테 환멸을 느낀다 ."
    },
    {
        "question":"공부하는 것에 환멸이 느껴지나 보네요 . 혹시 부모님과 이런 문제에 대해서 어떻게 반응하시나요 ? ",
        "answer":"엄마 아빤 이 문제에 대해 심각하게 생각하지 않으셔 ."
    },
    {
        "question":"아버지의 행동으로 인해 많이 힘드셨군요 . 힘든 상황을 어떻게 이겨내고 있나요 ?",
        "answer":"아버지와 둘이 대화를 많이 하려고 노력 중인데 아버지는 날 무시해 . 나도 점점 환멸을 느껴 ."
    },
    {
        "question":"건강을 위해 운동을 하기로 하셨군요 . 기존의 회원들과 어떤 점이 차이가 나서 맘이 상하셨을까요 ?",
        "answer":"나도 나름대로 건강하다고 자부하고 있었는데 몇 시간 운동하고 나니 매우 힘들어서 도저히 못 일어나겠더라고 . 내 체력에 환멸을 느꼈다니까 ."
    },
    {
        "question":"집을 짓고 계시는군요 . 지금 마음은 어떠신가요 ?",
        "answer":"시골 작은 동네라서 인심도 좋을 줄 알았지 . 낯선 곳이지만 평생 살 집이라 이웃들과 잘 지내고 싶었어 ."
    },
    {
        "question":"결혼생활에 대해 어떤 문제가 있나요 ?",
        "answer":"혼자 살 때의 자유를 너무 많이 강탈당하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"은퇴할 나이가 가까운데 이뤄놓은 게 없는 것 같아 환멸감이 드시는군요 .",
        "answer":"친구들과 얘기를 나누곤 하지 . 얘기하면 금방 또 괜찮아지더라 ."
    },
    {
        "question":"건강에 대해 고민이 있으시네요 . 좀 더 말씀해 보시겠어요 ?",
        "answer":"계단 오를 때도 예전 같지 않고 금방 피로해 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점에서 그렇게 느끼시는 건가요 ?",
        "answer":"동료가 잘되는 꼴을 못 보나 봐 . 좀 잘한다 싶으면 찍어누르려고 하는 경쟁의 세계야 ."
    },
    {
        "question":"승진 시험 때문에 마음이 힘드신가 봐요 . 시험을 잘 치를 수 없었던 사정이 있었던 건가요 ?",
        "answer":"다른 프로젝트를 동시에 준비하느라 공부할 시간이 많이 부족했어 ."
    },
    {
        "question":"정말 기분이 많이 안 좋으시겠어요 . 무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"오늘 또 직장 상사한테 내 아이디어를 뺏겼어 . 이게 대체 몇 번째인지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구 사이에 힘든 일을 겪으셨나 봅니다 .",
        "answer":"대인관계에 열심히 투자했는데 그래봤자 다 헛수고더라고 ."
    },
    {
        "question":"왜 그러신지 여쭤봐도 될까요 ?",
        "answer":"회사에 일을 해도 해도 끝이 안 나고 다람쥐 쳇바퀴 도는 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황을 보며 또 어떤 생각이 드셨나요 ?",
        "answer":"대책도 많지 않은데 조심성 없는 사람들을 보면 환멸 나 . 대부분은 절제하며 살고 있잖아 ."
    },
    {
        "question":"아파트 가격이 많이 올랐다는 말씀이네요 .",
        "answer":"평생 모은 자금으로는 살 수도 없어 . 앞으로 어떻게 해야 할지 감이 잡히지 않아 ."
    },
    {
        "question":"직장을 오래 다녀서 지긋지긋하시군요 . 무슨 일인지 좀 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"일이 공평하지 않아 . 서로 떠넘기는 게 너무 심하고 나는 경력이 짧아서 떠넘긴 업무를 다 해야 해 ."
    },
    {
        "question":"도를 지나친 개인적인 질문으로 화가 나셨군요 . 그런 이야기를 누구에게 자주 들으시나요 ?",
        "answer":"그냥 만나는 사람마다 다 그래 . 특히 친척들 . 다 여자만 손해인 것을 왜 나한테 그러는지 !"
    },
    {
        "question":"손해를 많이 보셨나요 ?",
        "answer":"있는 돈 없는 돈 끌어모아 투자를 했는데 재정 상태만 안 좋아지고 이득을 못 보고 있어 ."
    },
    {
        "question":"상황이 어려워 힘드신가 봐요 . 무슨 일인가요 ?",
        "answer":"목돈을 지인에게 빌려줬는데 지인이 연락조차 안 되고 나의 형편도 힘들어졌어 ."
    },
    {
        "question":"구체적으로 말씀해 주실 수 있을까요 ?",
        "answer":"사기를 너무 많이 쳐서 하는 말이었어 . 정직하지가 않아 ."
    },
    {
        "question":"기사 내용이 어땠길래요 ?",
        "answer":"인큐베이터가 부족한데 유명인의 갓난아기는 그 자리를 받은 거야 . 순서가 다 있는데 다른 사람의 순서를 뺏었다고 하더라고 ."
    },
    {
        "question":"남자친구와 싸우고 헤어지셔서 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"내 친구랑 양다리를 걸치고 있었던 사실을 알게 돼서 너무 실망스럽고 충격적이야 ."
    },
    {
        "question":"자주 만날 수 없어서 힘드신가 보네요 . ",
        "answer":"그러니까 . 전화나 문자로 주고받으니 불편함이 이만저만이 아니야 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 일이 있으셨군요 . 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"옆 팀 과장님이 무슨 실수를 했는데 그 책임을 다른 사람 탓으로 돌렸대 ."
    },
    {
        "question":"인간관계에 환멸을 느낄만한 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"어려울 때 내가 도와준 친구가 있는데 내가 어려우니까 연락을 안 받더라고 ."
    },
    {
        "question":"출산 후 우울증으로 마음이 힘드시군요 .",
        "answer":"우울증이 심해지니 인생 전체에 환멸을 느껴 . 결혼은 왜 했나 난 왜 이런가 ."
    },
    {
        "question":"잦은 이력서 작성으로 피로가 쌓이셨군요 .",
        "answer":"여러 회사에 원서를 넣어도 붙기 힘들거든 . 이제는 내가 원서 넣는 기계가 된 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"오늘 여자친구랑 있었던 일을 생각하니 화가 많이 나시는군요 .",
        "answer":"여자친구가 바람피웠어 ."
    },
    {
        "question":"친구의 연애 자랑에 기분이 좋지 않으시군요 .",
        "answer":"응 . 나도 그래서 연애를 올해 안에는 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"부모님께서 결혼을 반대하시는 이유가 뭔가요 ?",
        "answer":"여자친구 나이가 많다고 출산에 대한 걱정을 하셔 . 내 결정인데 속상하고 누구와도 결혼하기 싫어져 ."
    },
    {
        "question":"건강관리로 식단을 조절하고 계시는군요 .",
        "answer":"살이 빠지는 것 같지도 않고 힘들기만 하네 ."
    },
    {
        "question":"사고로 인해 걷지 못하게 되어 환멸을 느끼시는군요 . 건강을 회복하기 위해 치료를 받고 계시나요 ?",
        "answer":"물리치료와 약물치료를 병행하고 있어 . 치료 과정이 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"친구한테 실망하셨나 보네요 . 돈을 자주 빌리나요 ?",
        "answer":"일정한 직업이 없는 친구인데 무슨 일 있을 때마다 나한테 돈을 빌려 . 액수가 적은 돈도 아니고 부담이야 ."
    },
    {
        "question":"화가 나는 일이 있으셨군요 . 무슨 일이 있으신가요 ?",
        "answer":"이제 슬슬 노후 준비해야 하는데 되는 일도 없고 ."
    },
    {
        "question":"결혼에 집착하는 모습에 기분이 별로 좋지 않으셨군요 . 자세히 말씀해 주세요 .",
        "answer":"아는 언니가 자꾸 결혼 얘기만 하잖아 . 답답하고 지루하다니까 ."
    },
    {
        "question":"환멸 난다니 무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"직원들끼리 편 나누고 서로 뒷말해서 질렸어 ."
    },
    {
        "question":"관리하지 못한 스스로에게 화가 나시는군요 .",
        "answer":"좀 더 내 몸을 관리했다면 이렇게까지 살찌지는 않았을 거니깐 ."
    },
    {
        "question":"남편의 시댁 식구 이야기에 기분이 좋지 않으시군요 .",
        "answer":"시댁 식구들 생각만 해도 환멸스럽고 치가 떨려 ."
    },
    {
        "question":"인간관계에 지치셨군요 .",
        "answer":"다들 나를 공격하는 느낌이야 . 지친다 ."
    },
    {
        "question":"마스크를 안 쓰는 사람들 때문에 화가 나시는군요 .",
        "answer":"그래 . 자기만 답답한가 ? 서로 조심하자는 건데 이기적인 사람들 때문에 이 사태가 오래 지속될까 봐 걱정돼 ."
    },
    {
        "question":"더는 집에 거주하고 싶지 않으시군요 . 무슨 이유가 그런 생각을 들게 했을까요 ?",
        "answer":"오늘도 아빠가 술 먹고 집에 와서 폭언했어 . 너무 스트레스받아서 병에 걸릴 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"결혼에 대해 생각이 바뀌셨군요 .",
        "answer":"혼자 사는 게 너무 좋아 보여 연인 때문에 정말 별별 일을 다 겪으니깐 환멸이 드네 ."
    },
    {
        "question":"배신감이 클 것 같아요 . 어떻게 알게 됐나요 ?",
        "answer":"내 친구가 여행을 갔는데 그곳에서 마주쳤어 . 나한테 어떻게 그러지 ?"
    },
    {
        "question":"어떤 면에서 그렇게 느끼나요 ?",
        "answer":"배우려고 하지도 않고 버릇없이 행동해 ."
    },
    {
        "question":"결혼 생활이 많이 힘드세요 ?",
        "answer":"아침 차리고 아이 학교 보내고 청소도 하고 다시 밥 준비하고 이런 삶이 구역질 나 ."
    },
    {
        "question":"같이 일하는 직장 동료분들이 마음에 들지 않으시군요 .",
        "answer":"맞아 . 얼마나 나를 괴롭히고 이기적인지 진짜 괴로워 ."
    },
    {
        "question":"연애할 땐 좋았는데 결혼하고 나니 생각했던 거랑 다르시군요 . 어떤 점 때문에 그렇게 생각하시나요 ?",
        "answer":"몰랐던 남편의 모습을 아는 게 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"상사분께서 스트레스를 주셔서 오늘 하루 힘드셨겠어요 .",
        "answer":"이제는 정말 이 회사를 그만둘 때가 온 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 단톡방을 나와 버리셨군요 . 무슨 일 있으신가요 ?",
        "answer":"단톡방에 거의 다른 사람 흉보는 얘기밖에 없어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 말씀을 하셨길래 기분이 나빴나요 ?",
        "answer":"은근슬쩍 내 근황 물으면서 자기 아들하고 날 비교하면서 깎아내리더라고 ."
    },
    {
        "question":"직장 상사분한테 꾸지람을 듣는 건 누구라도 짜증이 나고 싫을 것 같아요 .",
        "answer":" 맞아 . 항상 기분에 따라 행동하고 말해서 너무 스트레스받아 ."
    },
    {
        "question":"환멸이요 ? 왜 그렇게 생각하세요 ?",
        "answer":"집값도 비싸고 자녀 양육비도 비싸고 모든 게 다 비싸 ."
    },
    {
        "question":"고객 때문에 힘든 상황을 겪고 계시는군요 .",
        "answer":"화난 건 이해가 가지만 나한테 화낸다고 해결되는 게 아닌데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"연애에 환멸이 나시는군요 . 조금 더 상세히 알려주시겠어요 ?",
        "answer":"맨날 바람피우는 남자친구만 만나서 환멸이 나 ."
    },
    {
        "question":"상세히 알려주시겠어요 ?",
        "answer":"돈이면 안 되는 게 없는 세상이더라고 ."
    },
    {
        "question":"왜 자기 자신에게 환멸이 나세요 ?",
        "answer":"다른 친구들은 벌써 취업해서 직장을 얻었는데 아직도 나만 취업 준비 중이잖아 ."
    },
    {
        "question":"친구들과의 관계에서 환멸을 느끼시는군요 .",
        "answer":"응 매번 나만 일방적으로 마음을 쓰는 관계 같아서 환멸이 나 ."
    },
    {
        "question":"상사분께서 사용자님의 아이디어를 채가셨나 봐요 .",
        "answer":"응 . 한두 번도 아닌데 이제는 진짜 환멸이 난다 ."
    },
    {
        "question":"그런 사람의 어떤 점에서 환멸감이 느껴지시나요 ?",
        "answer":"무책임하게 행동하니까 같은 인간으로서 환멸감이 드는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"연락 없는 남자친구 때문에 기분이 상하셨군요 .",
        "answer":"한두 번이면 몰라 . 이게 한두 번도 아니고 . 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"왜 그런 기분이 드세요 ?",
        "answer":"대책 없이 노후를 맞이하니까 그렇지 ."
    },
    {
        "question":"노후 생활이 걱정되시는군요 .",
        "answer":"한평생 일했건만 남은 게 없어 ."
    },
    {
        "question":"업무 스트레스가 많으신가 봐요 .",
        "answer":"이젠 전화벨 소리만 울려도 아주 치가 떨려 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이 있으신 거예요 ?",
        "answer":"요즘 와이프랑 말이 너무 안 통해 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이신데 화가 나셨어요 ?",
        "answer":"내가 할 일이 아닌데도 나한테 이런 일까지 시키니 정말 비참해 ."
    },
    {
        "question":"무슨 걱정거리 있으세요 ?",
        "answer":"하라는 공부는 안 하고 매일 놀기만 하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일 있으세요 ? 무엇 때문에 그렇게 화가 나셨어요 ?",
        "answer":"글쎄 내가 기획한 안을 우리 상무가 가로채 갔어 . "
    },
    {
        "question":"글쎄요 . 본인이 최근에 그런 일을 겪으셨나요 ?",
        "answer":"응 . 친하지 않은 정도가 아니라 나랑 사이가 안 좋은 선배였거든 . 근데 갑자기 부탁하는 연락을 해서 별로야 . "
    },
    {
        "question":"시어머니 잔소리에 스트레스를 받으시는군요 . 어떤 잔소리 때문에 힘드신가요 ?",
        "answer":"나는 정말 아이를 가지기 싫은데 어떻게 그런 생각을 할 수가 있냐며 볼 때마다 잔소리하셔 ."
    },
    {
        "question":"환멸을 느낄만한 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"내 눈이 점점 나빠져서 보이지 않을 거라네 . 수술해도 소용없다고 해 . 이제 어떡하냐고 . 너무 무서워 ."
    },
    {
        "question":"결혼 이야기에 마음이 좋지 않군요 . 그럴 때 심란한 마음을 가라앉히기 위해 무얼 하시나요 ?",
        "answer":"방에 들어가서 문을 잠그고 노래를 듣거나 일기를 써 ."
    },
    {
        "question":"취업이 안 돼서 너무 힘드셨겠어요 . 그렇게 마음이 힘들 땐 어떻게 하세요 ?",
        "answer":"아무래도 스트레스를 받게 되니 스트레스를 풀려고 운동을 하지 ."
    },
    {
        "question":"회의감이 느껴졌다니 무슨 갑질을 한 거죠 ?",
        "answer":"업무가 많은 직원이 야근을 하니 사유서를 제출하라 하네 . 자기가 야근시킬 때는 이유도 설명하지 않으면서 ."
    },
    {
        "question":"직장 상사 때문에 많이 힘드시군요 . 혹시 왕따를 시키는 이유를 알고 계시나요 ?",
        "answer":"나에 대해 자격지심이 있는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"많이 힘드셨을 텐데 어떤 문제이신지 여쭤봐도 될까요 ?",
        "answer":"예전에 모 은행에서 권하는 투자상품에 가입했어 . 그런데 내가 바로 이억 투자하고 오백만 건진 장본인이야 ."
    },
    {
        "question":"팀장님께서 노력에 대한 가치를 몰라주셔서 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 팀원들도 나랑 비슷한 생각이야 . 팀장님이 우리의 노고를 인정해주지 않는다고 느끼지 ."
    },
    {
        "question":"결혼에 대한 걱정이 있으시군요 . 구체적으로 어떤 걱정인가요 ?",
        "answer":"결혼하고 아이를 낳으려면 고민되는 게 많아 . 계속 직장을 다니고 싶은데 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"면접에서 자꾸 탈락해서 지치셨나 봐요 .",
        "answer":"이젠 다 포기해 버리고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"이제 그만하고 싶다는 결심을 하셨군요 . 무슨 계기로 그런 결심을 하게 되신 건가요 ?",
        "answer":"아무리 준비를 잘해도 취업이 안 돼서 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"환멸을 느끼시는군요 .",
        "answer":"어쩜 저렇게 돈을 절약하지 않는 거지 ?"
    },
    {
        "question":"사람들에게 환멸을 느껴 힘드시군요 . 좀 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"사람과 사람 사이가 너무 힘들다 . 다들 이기적이야 ."
    },
    {
        "question":"환멸감을 느끼는 이유라도 있나요 ?",
        "answer":"시댁은 내가 자기네들 종인 줄 아나 봐 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점 때문에 그러시나요 ?",
        "answer":"생각할 게 너무나도 많아 . 집이랑 육아 모든 게 돈이야 ."
    },
    {
        "question":"취업이 안 되어서 환멸을 느끼고 있군요 . 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"내 나이면 취업하고 차 있고 자취하고 그럴 줄 알았는데 아니었어 ."
    },
    {
        "question":"평생 연애하고 싶지 않다니 어떤 일로 그렇게 생각하게 되신 건가요 ?",
        "answer":"최근에 안 좋게 헤어졌거든 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있었군요 . 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"내가 그런 취급을 당한다는 게 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있었군요 . 많이 슬프시겠어요 .",
        "answer":"이럴 때마다 너무 서러워 정말 ."
    },
    {
        "question":"그러시군요 . 많이 지치시겠어요 .",
        "answer":"새로운 일을 하고 싶은데 매일 똑같은 일의 반복이야 ."
    },
    {
        "question":"상사가 반복적인 업무만 시켜서 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"내가 일을 잘 해내지 못해서 그런가 봐 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이 있으셨는지 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"학교공부는 회사생활에 도움이 안 돼 ."
    },
    {
        "question":"취업 브로커를 만나셔서 기분이 안 좋으시겠어요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"브로커가 취업시켜준다고 돈을 달래 . 가뜩이나 취업 안 돼서 힘들어 죽겠는데 ."
    },
    {
        "question":"취업 때문에 많이 힘드시군요 .",
        "answer":"삼 년 동안 노력했는데 달라진 게 없으니 자꾸 눈물이 나 ."
    },
    {
        "question":"직장 사람들과 어울리지 못해 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"잘못한 것도 없는데 나한테 왜 그러는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이 있으셨군요 . 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"회사에서 내가 무시당하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"회사일 때문에 속상하시군요 . 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"업무 때문에 힘들 때 아무도 나를 도와주지 않아 ."
    },
    {
        "question":"계속되는 야근에 많이 지치셨군요 . 힘드시겠어요 .",
        "answer":"입사 후 제때 퇴근해본 적이 없어 ."
    },
    {
        "question":"직장에서 안 좋은 일이 있었군요 . 많이 힘드셨겠어요 .",
        "answer":"부하직원 앞에서 상사가 모욕적인 말을 했어 ."
    },
    {
        "question":"다른 사람을 금전적으로 판단하는 사람들에게 환멸을 느끼셨겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 정말 왜 저러나 싶어 ."
    },
    {
        "question":"집단 따돌림을 하는 학생들에게 화가 나셨군요 .",
        "answer":"여러 명이 약한 한 명을 집단으로 괴롭히는 애들을 보면 정말 분노가 치솟아 ."
    },
    {
        "question":"서로 사이를 못 갈라놓아서 안달일까 생각했군요 . 상황을 좀 더 자세히 설명해주시겠어요 ?",
        "answer":"반복적으로 친구들 사이를 갈라놓는 아이들이 있어 . 가슴이 답답해져 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 내가 친구들로부터 괴롭힘을 받는다는 사실을 아셨군요 . 조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"내가 학교에서 괴롭힘 당하고 있는 걸 우연히 보셔서 너무 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"더 이상 따돌림을 견디기엔 힘들군요 . 상황을 좀 더 자세히 설명해주시겠어요 ?",
        "answer":"매일 괴롭힘 당하는 이 일상이 너무 힘겹고 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"반 친구들이 싸워서 속상하시군요 .",
        "answer":"맞아 . 맨날 반 분위기도 별로고 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"친구에게 무시당한 것 같아서 기분이 나쁘시군요 .",
        "answer":"어깨로 밀고 가는 게 실수가 아닌 고의였어 . 비웃으면서 가더라고 ."
    },
    {
        "question":"상황이 나빠져서 마음이 좋지 않으시겠어요 .",
        "answer":"애들이 주먹다짐 하길래 말렸는데 일이 커졌어 ."
    },
    {
        "question":"친구가 자꾸 말을 무시해서 슬프시겠어요 .",
        "answer":"싸우고 나서 화해하고 싶은데 걔는 날 무시해서 더 이상 용기가 나지 않아 ."
    },
    {
        "question":"주변에 아무도 없는 것 같아 외로우시겠어요 .",
        "answer":"악의적으로 소문을 내는 친구들 때문에 아무도 내 곁에 남지 않아 ."
    },
    {
        "question":"나쁜 소문을 퍼트리는 친구 때문에 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"정말 걔는 왜 그러는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"박 씨 할머니께서 사용자님이 자리에 없을 때 탈모를 놀리고 다니셔서 슬펐겠어요 .",
        "answer":"난 박 씨 할머니를 믿고 내 탈모고민을 박 씨 할머니한테 털어놨는데 너무 실망감이 커 ."
    },
    {
        "question":"동서 분이 서방님 병문안 갈 때 마다 병원비 좀 보태달라고 하셔서 슬프신가 봐요 .",
        "answer":"우리가족도 금전적 여유가 없는데 자꾸 보태 달라 하니 . 우리 입장도 곤란한 걸 생각을 해줘야지"
    },
    {
        "question":"손주들이 용돈 때문에 방문한 것 같아 슬프시군요 .",
        "answer":"나는 손주들이 사랑스러워서 용돈을 준건데 . 그걸 당연하다 생각하고 오니 환멸이 나 ."
    },
    {
        "question":"우울증에 걸린 며느리가 사용자님과 남편 분에게 신경질을 내고 욕을 하셔서 슬프신가 봐요 .",
        "answer":"내가 며느리에게 얼마나 잘해줬는데 . 왜 우울증에 걸렸는지도 궁금해 ."
    },
    {
        "question":"노인정 회장인 김 씨가 노인정 회비로 몰래 디스크 수술을 해서 화나겠어요 .",
        "answer":"응 . 돈 모아서 다 같이 해외여행가기로 했는데 그걸 꿀꺽한 김 씨가 너무 밉고 싫어 ."
    },
    {
        "question":"간경변증이 걱정되어 하신 말씀에 남편 분께서 폭력을 휘둘러서 당황스럽고 화도 많이 나시겠어요 .",
        "answer":"남편이 자주 때리는 흉내를 내기는 했지만 실제로 맞은 건 처음이라 너무 무서워 ."
    },
    {
        "question":"암에 걸린 언니가 이상한 단체에 빠졌다니 정말 신경 쓰이고 슬프시겠어요 .",
        "answer":"정말 그래 . 언니가 그런 사람이 아니었는데 암에 걸리고 귀가 얇아져 이상한 단체에 간 뒤로 이상해졌어 ."
    },
    {
        "question":"버스기사가 사용자님이 몸이 불편한걸 알면서도 자리에 앉기 전에 출발해서 많이 당황하고 슬펐겠어요 .",
        "answer":"마음의 상처를 받았어 . 버스기사가 왜 그런지 묻고 싶고 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"간호사님이 사용자님 옆에 보호자가 있을 때만 상냥해져서 당황하고 환멸 나시겠네요 .",
        "answer":"증거가 없어서 자꾸 발뺌을 하고 보호자가 내 말을 믿지 않아서 억울하고 답답해 ."
    },
    {
        "question":"공금을 개인지출에 사용하셨군요 . 당황스러웠겠어요 .",
        "answer":"사람이 돈을 손에 쥐게 되면 다 이렇게 안 좋은 생각들만 하는지 정말 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"옆집 김 씨는 아들이 주는 돈으로 술을 마시는군요 . 걱정이시겠어요 .",
        "answer":"엊그제도 아파서 구급차가 왔다 갔는데 입원할 돈으로 술을 마시겠다면서 뛰쳐나왔지 뭐야 ."
    },
    {
        "question":"병원비를 다 잃으셨군요 . 속상하시겠어요 .",
        "answer":"옆 집 김 씨가 한번만 가자고 해서 갔는데 하루 만에 다 잃어버렸어 . 난 이제 어떡하지 ?"
    },
    {
        "question":"이중 계약된 집이었군요 . 슬프시겠어요 .",
        "answer":"부동산 사장이라는 사람이 어떻게 이럴 수 있지 ? 가족들한테 어떻게 말해야 할지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"보이스피싱에 당하셨군요 . 슬프시겠어요 .",
        "answer":"의심할 여지도 없이 시킨 대로 하고 나니 보이스피싱인 걸 알게 되었어 . 큰일이야 ."
    },
    {
        "question":"위험성이 높은 펀드를 가입하셨군요 . 걱정이시겠어요 .",
        "answer":"내가 그렇게 안정적인 거 알려달라고 했는데 본인 실적 위해서 늙은이한테 이래도 되는 거야 ?"
    },
    {
        "question":"직장에서 나이 때문에 다른 일자리를 알아보라고 해서 슬프시겠어요 .",
        "answer":"평생을 회사를 위해 열심히 일했는데 나한테 어떻게 그럴 수가 있는 건지 너무 속상해 ."
    },
    {
        "question":"자녀들이 부양하기를 꺼려해서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"근데 한편으로는 자식들에게 내가 짐이 되는 게 너무 미안해 ."
    },
    {
        "question":"업무에 차별을 두는 회사 때문에 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"나이가 많아도 누구보다 열심히 할 수 있고 잘할 수 있는데 차별하니까 정말 속상해 ."
    },
    {
        "question":"퇴직 후 돈을 벌지 못하니 할 일 없는 여가시간들이 힘들게 느껴지시는군요 .",
        "answer":"퇴직하고 쉬면 무조건 좋을 줄 알았는데 휴식이 길어지니 무기력해져서 더 힘든 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"노인정에서도 재력이 맞는 사람끼리 친구를 사귀는 게 속상하셨군요 .",
        "answer":"사회에서도 그랬었는데 노인정에서마저 그러니까 정말 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"조건이 되지 않아 전셋집을 못 얻게 되어서 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"노후를 위해 늦게나마 대출을 받아 전셋집이라도 얻어 보려고 했는데 ."
    },
    {
        "question":"남편이 술 먹고 늦게 들어오는 것 때문에 기분이 상하셨군요 .",
        "answer":"하루 이틀도 아니고 매일 회식을 핑계로 술을 먹고 들어오는데 정말 이해를 할 수 없어 ."
    },
    {
        "question":"남편의 행동으로 상심이 크시군요 .",
        "answer":"정도 안 남아서 그런지 이젠 같이 사는 것도 그만두고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"남편분이 육아를 도와주지 않아서 많이 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"육아는 같이 해야 하는데 아이에게도 좋은데 왜 나에게만 하라고 하는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"이런 이중적인 동기들의 모습 때문에 매우 당황스러우시겠어요 .",
        "answer":"정말 이제 진저리나는 거 있지 ?"
    },
    {
        "question":"회사가 기대와는 달라서 환멸이 나셨군요 .",
        "answer":"왜 나는 과거에 이 회사가 좋다고 생각했는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"수정할 점을 보고했는데도 개선이 안 되어 소외감을 느끼셨군요 .",
        "answer":"나는 내 직장을 위해 열심히 했지만 돌아오는 건 이거네 ."
    },
    {
        "question":"새로운 환경에 신입이 적응을 못해서 불쾌하시군요 .",
        "answer":"웬만하면 신입이니까 넘어가려 하는데 지나치게 오래 걸리고 아직도 적응을 못하니 속이 터지지 ."
    },
    {
        "question":"숨겨진 사실을 알고 기분이 당혹스러우시겠어요 .",
        "answer":"내가 왜 이런 회사에 들어온 건지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"지인들을 더 챙겨주지 못하면 엄청 아쉬울 거 같아요 .",
        "answer":"맞아 . 근데 나도 재정이 넉넉하지 못해서 고민이었어 ."
    },
    {
        "question":"아픈데 치료를 못 받는 걸 보면 너무 안타까울 거 같아요 .",
        "answer":"맞아 . 나도 재정이 부족해서 도와줄 수가 없었어 ."
    },
    {
        "question":"지인들이 사용자님을 가엾게 여기시면 기분 엄청 나쁘시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 내가 형편이 어려워서 ."
    },
    {
        "question":"다른 사람들이 함부로 말을 하면 기분이 엄청 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 최 영감은 계속 내가 게으르기 때문에 가난한 거라고 함부로 말해 ."
    },
    {
        "question":"빚을 갚지 못하기 시작하면 엄청 불안하시겠어요 .",
        "answer":"맞아 김 영감에게도 미안하고 불안해 ."
    },
    {
        "question":"술을 마시고 과거의 나를 자랑하고 나면 슬프기도 하시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 예전에는 잘나갔지만 지금은 형편이 어려워서 더 부끄러워져 ."
    },
    {
        "question":"옛날이야기로 허세를 부리면 보고 있기가 힘들죠 . 짜증나시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 왕년에 내가 말이야 하면서 시작하는 말들은 이제 듣기 싫어 ."
    },
    {
        "question":"돈이 부족하면 답답하고 괴로우시겠어요 .",
        "answer":"어째 이렇게 가난한지 . 나도 내가 신기해 ."
    },
    {
        "question":"아들이 사용자님의 돈을 다 쓰셨으면 화도 엄청 나셨겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 아들이 미안한 기색도 없어서 환멸을 느껴 ."
    },
    {
        "question":"친한 동료 분께서 실망스러운 행동을 하셨군요 .",
        "answer":"잘못된 행동에 대해 말하고 싶은데 동료랑 어색해질까 봐 걱정도 되고 속상해 ."
    },
    {
        "question":"어머니가 낯선 남자와 다정하신 모습을 봐서 아픔을 느끼셨군요 .",
        "answer":"엄마는 내가 직접 봤고 그래서 마음 아픈 것조차 모를 거야 . 그게 더 속상해 ."
    },
    {
        "question":"엄마한테 밉다는 말을 들어서 슬프시겠어요 .",
        "answer":"내가 왜 사고 쳤는지 이유를 자세히 물어봐 줬으면 했는데 속상해 ."
    },
    {
        "question":"열심히 고르신 선물인데 선물이 버려져 있는걸 보고 마음이 안 좋으셨겠어요 .",
        "answer":"동생이 준 선물인데 이렇게 아무렇게나 버려도 되는 거야 ? 다시는 선물하고 싶지 않아 ."
    },
    {
        "question":"부끄러운 자식이 된 것 같아서 서러우시군요 .",
        "answer":"내가 뭐가 부족해서 나를 남들에게 숨기고 싶어 하시는 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"잘못 한 게 없는데 화풀이를 당하면 황당하고 억울하시겠어요 .",
        "answer":"정말 화가 난다니까 ! 어제도 택배 사고가 났는데 나한테 짜증을 내더라고 ."
    },
    {
        "question":"정성껏 아침을 차려드렸는데 거절당한 것 같은 느낌이 들 것 같아요 .",
        "answer":"새벽 일찍 일어나서 만든 거였는데 그렇게 쉽게 버리다니 섭섭해 ."
    },
    {
        "question":"서로의 의견을 존중하지 않는 부모님의 모습에 화가 나셨군요 .",
        "answer":"엄마 아빠는 서로의 말은 듣지도 않고 자기주장만 하기 바빠서 시끄러워 ."
    },
    {
        "question":"고집만 부리는 아버지를 보면 답답한 마음이 드시겠어요 .",
        "answer":"답답하기도 하고 나를 전혀 인정해주지 않는 것 같아서 슬프기도 해 ."
    },
    {
        "question":"어머니를 함부로 대하는 형의 모습이 마음에 들지 않으시군요 .",
        "answer":"아무리 철이 없어도 그렇지 형은 어떻게 엄마한테 그런 큰돈을 요구할 수 있지 ?"
    },
    {
        "question":"친구들의 괴롭힘으로 인해 자퇴를 하게 되어 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"이야기도 해보고 주변에 도움도 청해 봤는데 다 소용이 없더라고 ."
    },
    {
        "question":"너무 힘드시겠어요 .",
        "answer":"그래서 요즘 자꾸 나쁜 생각만 들고 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"계속 노력하는데도 상황을 벗어날 수 없으니 많이 힘드시군요 .",
        "answer":"오히려 더 심해지는 것 같아 . 어떻게 해야 할지 매일 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"친구가 괴롭힘을 당해서 괴로우시겠어요 .",
        "answer":"그 친구가 잘못한 것도 없는데 매번 당하는 것이 이해가 되지 않아 ."
    },
    {
        "question":"학교에 학교 폭력 문제가 개선될거라 생각하지 않는군요 . 왜 그렇게 생각하세요 ?",
        "answer":"학폭위도 몇 번 열렸지만 변화가 없었거든 ."
    },
    {
        "question":"말로만 하는 위로 때문에 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"내 마음을 이해해주는 것도 아니고 도와주는 것도 아니면서 입으로만 위로하는 척하잖아 ."
    },
    {
        "question":"아내분이 어머니께 욕을 하는 걸 들었다니 기분이 안 좋으셨겠어요 .",
        "answer":"응 . 우리 엄마가 욕 들을 만큼 잘못한 것도 아닌데 왜 그러는지 도저히 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"아내분이 아들을 때리는 걸 보셨군요 . 속상하시겠어요 .",
        "answer":"아들이 밥을 안 먹는다는 이유로 그랬대 . 그렇다고 애를 때려 ?"
    },
    {
        "question":"아내분의 베개에서 다른 남자의 흔적이 발견되었다니 정말 속이 상하시겠어요 .",
        "answer":"요새 사이가 안 좋아지긴 했어도 어떻게 바람까지 피우지 ? "
    },
    {
        "question":"같이 소비를 줄이기로 했는데 아내분은 그걸 지키지 않아 기분이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"응 . 다음 달에 나갈 돈이 많아서 이제 정말로 소비를 줄여야 하는데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"여자 친구분이 거짓말을 했다는 걸 알았을 때 기분이 많이 상하셨겠어요 .",
        "answer":"응 . 내 친구가 여자 친구를 봤다면서 메시지를 보내서 사실을 알게 됐는데 너무 속상했어 ."
    },
    {
        "question":"아내분이 말을 너무 심하게 해서 상처를 받으셨군요 .",
        "answer":"이성을 잃을 때마다 그러니까 들을 때마다 서럽고 환멸이 나 정말 ."
    },
    {
        "question":"여자 친구한테 그런 말을 들으셨다니 마음이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"응 . 내가 얼마나 노력했는데 그런 마음이 들다니 너무 속상해 ."
    },
    {
        "question":"애쓰셨는데도 여자 친구가 떠나다니 정말 속상하시겠어요 .",
        "answer":"응 . 뭘 그렇게까지 하냐는 주변의 시선까지 감수하면서 노력했는데 떠나는 건 너무하지 않아 ?"
    },
    {
        "question":"여자 친구가 유부녀였다니 상심이 정말 크시겠어요 .",
        "answer":"어떻게 그런 걸 속일 수가 있지 ? 감쪽같이 속았고 너무 슬프고 연애에 환멸이 나 ."
    },
    {
        "question":"아내가 도박한다는 사실을 아셨다니 정말 기분이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"응 . 우리 집 사정도 좋지만은 않은데 도박을 할 생각을 하다니 너무 환멸이 나 ."
    },
    {
        "question":"연락이 없는 자식들이 속상하시군요 .",
        "answer":"예전에는 살갑게 연락도 잘 했는데 어느 순간부터는 연락이 없어 . 다들 사는 게 바빠서 그런 건 알지만 그래도 서글퍼 ."
    },
    {
        "question":"뒷담화를 하고 다닌 사람 때문에 화가 나시는 군요 .",
        "answer":"믿었던 사람에게 배신을 당하니 마음이 너무 아파 . 정말 좋은 사람이라고 생각했는데 뒤로는 내 욕을 하고 다녔어 ."
    },
    {
        "question":"친구를 믿으셨는데 많이 슬프시겠어요 .",
        "answer":"내 건강을 걱정하면서 추천해준 상품이라 믿고 구매한 건데 배신을 당했어 ."
    },
    {
        "question":"친한 친구와의 몸싸움으로 당황스러우시군요 .",
        "answer":"정말 사소한 말다툼이었는데 몸싸움으로 까지 번지다니 나이를 어디로 먹은 건지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"아들의 이혼으로 마음이 슬프시군요 .",
        "answer":"결혼생활이 평탄하지가 않다는데 이렇게 될 때까지 그것도 모르고 있었다는 게 미안하고 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"남 같은 자식 때문에 마음이 속상하시군요 .",
        "answer":"도움이 필요할 때 도와주지는 못 할 망정 남 같이 구니 자식이 다 무슨 소용인가 싶어 너무 서러워 ."
    },
    {
        "question":"병원에 실망하셨겠어요 .",
        "answer":"병원은 환자를 돈으로 보는 걸까 ? 나는 어쩌지 ?"
    },
    {
        "question":"무척 답답하고 속상하시겠어요 .",
        "answer":"너무 속상하다 . 병원은 가야할 것 같은데 어떡하지 ?"
    },
    {
        "question":"무척 속상하시겠어요 .",
        "answer":"어떻게 해야 할지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"돈이 없어서 매우 속상하시겠어요 .",
        "answer":"어떻게 해야 돈을 많이 벌 수 있을까 ?"
    },
    {
        "question":"돈을 벌고 싶어서 일을 하려고 해도 몸이 아파서 할 수 없는 현실에 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"몸이 아픈 것도 서러운데 돈도 못 버는 현실이 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"남편의 행동에 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"남편이 정말 이해가 안가 . 돈도 없는데 왜 자꾸 남을 돕겠다고 나서는지 정말 이해가 안가 ."
    },
    {
        "question":"서울 생활에 지치셨군요 .",
        "answer":"서울은 사람도 많고 복잡하고 아무래도 나는 조용하고 한적한 곳이 좋아 ."
    },
    {
        "question":"무엇이 그렇게 생각하게 만들었나요 ?",
        "answer":"병원에 갔는데 필요 없는 주사와 약을 더 처방받았어 ."
    },
    {
        "question":"치료비가 없어서 힘드시겠어요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"아파서 병원에서 치료를 받았었는데 이제는 돈이 없어서 치료를 받지 못할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"혼자 생활해야 한다니 허전하시겠어요 .",
        "answer":"어떻게 할지 모르겠어 . 내가 비용을 내기엔 부담스러운데 ."
    },
    {
        "question":"집안 재정이 좋지 않아 마음이 안 좋으시군요 . ",
        "answer":"내가 도박으로 돈을 날려먹고 집안 재정이 더 안 좋아졌어 ."
    },
    {
        "question":"남편이 엄마에게 막 대해서 속상하셨군요 .",
        "answer":"내가 남편 잘못 만나서 엄마가 그런 대우를 받게 되었으니 너무 죄송하고 속상해 ."
    },
    {
        "question":"가족들이 가정부 취급해서 서글프시겠어요 .",
        "answer":"내가 이런 취급 받으려고 그렇게 뒷바라지했나 싶어서 살아온 세월이 허무하게 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"아들이 공부하라는 말을 들은 척도 안 해서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"내가 아들 잘되라고 하는 말인데 말해봐야 짜증만 내고 듣지도 않고 속상해 죽겠어 ."
    },
    {
        "question":"딸이 남편에게만 살갑게 대해서 충격이셨겠어요 .",
        "answer":"딸을 이해하지 못하겠어 . 내가 그 애한테 남편보다 못 해준 것도 없는데 ."
    },
    {
        "question":"남편이 다리 떠는 버릇이 꼴 보기 싫어 힘드시겠어요 .",
        "answer":"다리 떠는 걸 보기 싫은데 남편도 노력은 하는데 안 고쳐지니 뭐라 할 수도 없어 ."
    },
    {
        "question":"남편이 거짓말을 해서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"이젠 남편이 하는 말은 하나도 못 믿겠고 그런 의심을 하는 것조차 지쳐 ."
    },
    {
        "question":"남편이 매일 술 먹고 늦게 들어와서 힘드셨겠어요 . 무엇이 이혼이란 힘든 결정까지 하게 만들었나요 ?",
        "answer":"왜 그러는지 고민이 있는지 물어도 묵묵부답이고 더는 나아질 방법이 없는 것 같아서 이혼을 결심했어 ."
    },
    {
        "question":"방을 치워줬는데 아들이 난리 쳐서 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"내가 자기를 어떻게 키웠는데 갈수록 뭘 해줘도 짜증만 늘고 정말 속상해 ."
    },
    {
        "question":"남편이 술 끊겠다는 약속을 어겨 서운하셨겠어요 .",
        "answer":"그래놓고 하는 변명이 금단현상같이 자꾸 생각나서 자기도 어쩔 수 없었다고 하더라 ."
    },
    {
        "question":"남편 성격이 우유부단해서 속이 상하시겠어요 .",
        "answer":"일을 차일피일 미루다 매번 뭘 제대로 해내는 게 없으니 속상하고 답답해 ."
    },
    {
        "question":"아이가 친구와 함께 있으며 사용자님을 욕하는 것을 들어서 비참했군요 .",
        "answer":"내가 못해준다고 생각을 안 했는데 불만이 많더라고 . 그 얘기를 듣는데 너무 슬펐어 ."
    },
    {
        "question":"학교에서 딸을 만났는데 못 본체해서 많이 슬프시군요 .",
        "answer":"내가 창피했던 걸까 아니면 그냥 친구들하고 있어서 피한 걸까 생각하면서 환멸스럽기도 하더라 ."
    },
    {
        "question":"아내가 모르는 남자와 함께 있어서 많이 화가 나셨군요 .",
        "answer":"같이 있는 남자와 너무 다정하게 있는 걸 보니 환멸을 느꼈어 . 이혼을 해야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"딸 방에서 담배를 발견했는데 환멸을 느끼셨군요 . ",
        "answer":"담배냄새 난다고 곁에도 못 오게 하더니 이제 고일인데 그동안 연기였다니 혼란해 ."
    },
    {
        "question":"아들이 몰래 운전을 하다가 사고를 내서 많이 화가 나셨군요 .",
        "answer":"벌써 네 번째야 . 하지 말라고 그렇게 타일렀는데 내 말을 무시하는 건지 환멸스러워 ."
    },
    {
        "question":"딸의 정학 소식에 환멸감을 느끼시는군요 .",
        "answer":"친구들하고 무리 지어서 다른 아이를 괴롭혔다고 생각하니 정말 암담하더라고 ."
    },
    {
        "question":"친구와 어쩔 수 없이 합의해야 하는 상황 때문에 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"응 . 합의하기 싫은데 해야만 하는 상황이 너무 괴로워 ."
    },
    {
        "question":"어떠한 일인지 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"내가 생각했던 것과는 달리 회사가 체계도 없고 온갖 비리가 많은 걸 알게 되었어 ."
    },
    {
        "question":"휴일에도 일을 해야 한다니 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"처음에는 돈을 많이 주는 것이 좋았는데 지금은 너무 지쳤어 . 내 주말을 되찾고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"새로 온 팀장이 사용자님에게만 일을 떠넘긴다니 환멸이 나겠어요 .",
        "answer":"응 . 팀장이라서 뭐라 말도 못 하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"노조 설립을 허가해주지 않아서 환멸을 느끼셨군요 .",
        "answer":"응 . 회사는 교묘한 방법으로 노조 설립을 방해하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"사장 아들이라는 이유로 월급을 많이 받아 환멸을 느끼셨군요 .",
        "answer":"응 . 그 사장 아들이 하는 건 일이라고 할 수도 없어 . 그냥 노는 게 전부야 ."
    },
    {
        "question":"암에 걸린 사용자님에게 자녀 분들이 요양원에 가라고 해서 슬프시군요 .",
        "answer":"치료하기에는 너무 늦어서 의사가 죽음을 준비하래서 요양원에 들어가라네 ."
    },
    {
        "question":"암에 걸린 사용자님을 돌보지 않겠다고 싸우는 자녀 분들을 보니 환멸이 나시는군요 .",
        "answer":"내가 물려줄 재산이 많지 않아서 자녀들에게 이런 대접을 받는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"남편 분에게 정말 화나고 슬프시겠어요 .",
        "answer":"재산도 한 푼도 못 주겠다고 해 . 그럼 난 치료를 어떻게 받으라는 건지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"아픈 사용자님을 병원에 데려다 주는 식구가 없어서 슬프시겠어요 .",
        "answer":"바쁘다 해도 가족이 아프다는데 한 명도 시간을 낼 수가 없다는 것은 말이 안 돼 ."
    },
    {
        "question":"자녀 분들의 행동이 사용자님을 슬프게 했군요 .",
        "answer":"그러면서 내 재산을 지금 달라고 하는데 더욱 괘씸해 ."
    },
    {
        "question":"항암 치료가 많이 지긋지긋하고 힘드신가 봐요 .",
        "answer":"항암 치료가 너무 괴롭고 내 몸에 기운을 빼앗아 가기만 하는 것 같아 . 포기하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"남편 분이 암에 걸렸다는 사용자님의 말을 듣고 치료비를 먼저 걱정해서 실망하셨군요 .",
        "answer":"치료비가 중요하다 해도 말 한마디 위로 없이 돈부터 걱정하는 것은 아니지 ."
    },
    {
        "question":"사는 게 너무 허무해서 숨 쉬기 싫고 환멸이 나는군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"남편도 자식도 내 말을 다 무시해 . 아무도 나를 이해해주지 않아 ."
    },
    {
        "question":"근거 없이 희망을 가지라는 의사의 말이 듣기 싫으셨군요 .",
        "answer":"치료를 열심히 받고 있지만 병의 차도가 없어서 의사가 더 미운것 같아"
    },
    {
        "question":"나의 병에 도움이 안되는 사람들의 말에 환멸을 느끼시는군요 .",
        "answer":"남의 일이라고 쉽게 말하는 것 같아 . 전부 가식적인 말로 밖에 안들려 ."
    },
    {
        "question":"사람들의 말에 위로가 아닌 환멸을 느끼는군요 .",
        "answer":"딸들을 사랑하지 않는 것은 아니지만 난 내 삶을 살라는 말이 듣고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"병의 다시 재발해서 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"다른 곳도 암이 전이 됐을까 봐 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"그러시군요 . 마음이 많이 슬프실 것 같아요 .",
        "answer":"나도 나이가 있으니 언제 어찌될지 장담할 수 없으니 그런 생각할 때마다 환멸도 느끼고 슬프고 그래 ."
    },
    {
        "question":"많이 슬프시겠어요 . 왜 마음에 드는 친구가 없으신가요 ?",
        "answer":"요즘 사람들은 욕심들이 너무 많아서 너무 싫어 . 어떻게 해야 좋은 사람들을 만날 수 있을까 ?"
    },
    {
        "question":"그러시군요 . 많이 슬프시고 환멸도 느껴지실 것 같아요 .",
        "answer":"어떻게 해야 사회가 사람들과 교류도 넘쳐나고 정이 넘치는 세상이 될까 ?"
    },
    {
        "question":"그러시군요 . 많이 화도 나고 슬프실 것 같아요 .",
        "answer":"어떻게 하면 노인들을 위한 재정을 많이 늘릴 수 있을까 ? 방법을 생각 중이야 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 공부를 잘한다는 이유로 편의를 누려서 부담스러웠겠어요 .",
        "answer":"선생님이 자꾸 이러시니깐 성적에 대해 자꾸 스트레스를 받아 ."
    },
    {
        "question":"대학에 지원하실 수 없어 슬프시군요 .",
        "answer":"내가 가고 싶은 대학은 다 지원할 수 없어 이젠 환멸이 나 ."
    },
    {
        "question":"친구가 험담하는 걸 듣고 아주 슬펐겠군요 . 조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"내 앞에선 응원해주던 친구가 뒤에서 험담하는 걸 듣고 환멸이 났어 ."
    },
    {
        "question":"동생의 방 상태를 보시고 감정이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"엄마가 일을 하시니까 자기 방은 각자 잘 정리하자고 했는데도 말을 안 들어서 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"언니와 오빠의 반응 때문에 환멸을 느끼시는군요 .",
        "answer":"읽었으면 답을 해야 하는 거 아냐 ? 왜 나의 문자를 읽고도 답을 안 하는지 갑자기 슬퍼져 ."
    },
    {
        "question":"어머니에 대해서 환멸을 느끼시는군요 .",
        "answer":"매번 같이 있으면 성적 점수만 얘기하는데 친구나 학교에 대해서는 궁금하지도 않은가 봐 ."
    },
    {
        "question":"아버님의 행동에 마음이 많이 아프시겠어요 .",
        "answer":"가족을 생각해서 건강관리도 해야 하는데 그렇지 않은 모습을 보면 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"언니의 괴롭힘 때문에 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"부모님도 이 사실을 알았으면 좋겠어 . 이대로 견디기 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"오빠가 채널을 돌려서 정말 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"매번 제멋대로인 오빠 때문에 환멸이 나 ."
    },
    {
        "question":"필요할 때만 연락해서 지금 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"나는 평소 언니 오빠가 내 학교생활도 궁금해 해줬으면 좋겠는데 안 그래서 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"공감하지 않고 참으라고만 해서 많이 답답하셨겠어요 .",
        "answer":"내가 잘못한 것도 아닌데 왜 항상 참으라고 하는지 이해가 안 돼 ."
    },
    {
        "question":"본인 일을 스스로 안 하는 오빠 때문에 많이 화나시겠어요 .",
        "answer":"왜 언니도 있는데 나한테만 시키는지 이해가 안 돼 . 자기가 끓여먹지 ."
    },
    {
        "question":"좋다고 생각했던 선생님이 성적 압박만 줘서 슬프시겠어요 .",
        "answer":"선생님께서도 내 진로를 위해 최대한 도와주려고 하시는 거겠지만 너무 힘들고 환멸이 나 ."
    },
    {
        "question":"속상하시겠어요 . 어떤 이유에서 그렇게 생각하신 건가요 ?",
        "answer":"성적이 좋아야 좋은 대학에 가서 행복하게 살잖아 . 나는 성적이 좋지 않아 ."
    },
    {
        "question":"대학으로 모든 것이 평가되는 게 환멸이 나시는군요 .",
        "answer":"대학 간판이 아닌 능력으로써 인정받고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"담임선생님께서 모범생만 챙겨서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"모범생도 일반 학생과 똑같은데 똑같이 대우받을 순 없을까 ?"
    },
    {
        "question":"본인이 상위권 친구들을 받쳐줄 뿐이라는 생각에 우울하시군요 .",
        "answer":"나도 성적을 잘 받기 위해 노력하는데 왜 이런 생각이 드는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"가해자 부모들의 말 때문에 환멸을 느끼시겠군요 .",
        "answer":"따돌림이 친구들끼리 사소한 다툼이라 여기는 사고방식을 이해할 수 없어 ."
    },
    {
        "question":"동조하는 반 친구들의 태도에 마음이 괴로우시군요 .",
        "answer":"동조하는 친구들 때문에 따돌림 당한 친구가 더 상처받을 생각을 하니 환멸이 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"선생님들의 태도에 마음이 괴로우시군요 .",
        "answer":"문제를 크게 키우지 않으려 대충 해결하는 걸까 생각하니 환멸이 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"무엇이 사과 받는 것에 대해 기대를 버리게 만들었나요 ?",
        "answer":"가해자가 자기가 한 짓이 무엇을 잘못했는지 모르고 있어서 환멸이 나거든 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 학교폭력을 가볍게 봐서 어이가 없으셨군요 .",
        "answer":"왜 친구들은 학교폭력을 가볍게 보는 걸까 생각만 해도 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"처벌에 대한 수위가 낮아서 실망하셨군요 .",
        "answer":"사람이 죽어도 청소년이라는 이유로 처벌의 수위가 너무 낮다는 게 이해가 안 돼 ."
    },
    {
        "question":"친구가 돈을 빌려가 갚지도 않았는데 또 돈을 빌려달라고 했군요 .",
        "answer":"친한 친구인데 왜 그러는지 모르겠어 . 돈 때문에 사이가 안 좋아지다니 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"아직도 집 장만을 못 했다는 생각에 환멸을 느끼는군요 .",
        "answer":"내 나이 정도면 친구들은 집 하나씩은 있던데 정말 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"아내가 노후를 전혀 신경 안 써서 답답하시겠어요 .",
        "answer":"내가 노후와 관련된 얘기를 하려고 하면 아내는 관심 없어 해 ."
    },
    {
        "question":"부장님이 야근을 강요해서 화가 나는군요 .",
        "answer":"업무마감이 남은 경우에도 무조건 빨리 마감하라고 야근을 강요해서 정시에 퇴근한 적이 없을 정도야 ."
    },
    {
        "question":"부장님이 일관되지 못한 행동을 하셔서 화가 나는군요 .",
        "answer":"부장님의 말만 믿고 이미 자료조사와 부서간 협업까지 마쳐서 난감한 상황이야 ."
    },
    {
        "question":"계획해 두었던 휴가가 반려되었군요 .",
        "answer":"나 때문에 친구들의 휴가계획까지 망칠 수 있어 너무 곤란한 상황이야 ."
    },
    {
        "question":"그럼 일을 당하다니 정말 슬프시겠어요 .",
        "answer":"회사가 어떻게 이럴 수가 있는지 정말 환멸 나 ."
    },
    {
        "question":"매우 스트레스 받는 상황이겠어요 .",
        "answer":"도대체가 이해가 되지를 않아 ."
    },
    {
        "question":"직원들 때문에 화가 나셨군요 . 무슨 상황인지 더 알려주시겠어요 ?",
        "answer":"급한 업무가 있으면 조금 늦게 퇴근 할 수도 있지 . 직원들은 퇴근하기 바빠 ."
    },
    {
        "question":"상황이 왜곡되어 사내에 소문이 돌아서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"누가 이렇게 떠들어 댄 건지 너무 억울하고 화나서 범인을 잡아내고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"일의 결과에 따라 태도가 달라지는 상사들 때문에 마음이 많이 상하셨겠어요 .",
        "answer":"매번 하라는 대로 진행했는데 꼭 그 부분이 문제가 되어서 너무 속상하고 열 받아 ."
    },
    {
        "question":"회사의 무리한 실적 요구 때문에 마음이 많이 지치셨군요 .",
        "answer":"끝없이 일만 하면서 살아야 하는 내 인생이 불쌍하고 내 노력을 몰라주는 회사가 싫어졌어 ."
    },
    {
        "question":"원하는 직원을 뽑지 못하고 사고만 터지니 답답하시겠어요 .",
        "answer":"나를 믿지 못하고 다른 사람을 뽑아버려서 엉망이 된 상황이 속상하고 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"자식들이 걱정보다 재산에 대해 더 관심을 가지는 것 같아 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"자식들에게는 나보다 재산이 중요한 것처럼 느껴져 슬프기도 하고 화가 나기도 해 ."
    },
    {
        "question":"아들의 소식이 없어서 마음이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"내가 아픈 게 아들에게는 별로 중요하지 않은가 봐 ."
    },
    {
        "question":"오진을 한 동네 병원 의사에게 화가 나는군요 .",
        "answer":"그때 그 의사가 진료만 제대로 했어도 더 빨리 치료할 수 있었을 텐데 ."
    },
    {
        "question":"버스 기사가 못 본 척 정거장을 지나가 버려 당황했군요 .",
        "answer":"친구가 기다리고 있어 한시가 급한데 이런 상황에 무시까지 당하니 자괴감이 들어 ."
    },
    {
        "question":"거짓말을 들어서 화가 나셨겠군요 .",
        "answer":"해서는 안 될 거짓말인데 친구가 맞는지 의문이 들어 ."
    },
    {
        "question":"처방이 아무 소용이 없다는 것이 정말 힘드시겠군요 .",
        "answer":"의사가 하라는 대로 했는데 나아지지 않으니까 매우 당황스러워 ."
    },
    {
        "question":"수술 권유를 들으시다니 많이 두려우셨겠군요 .",
        "answer":"수술 안 해도 되는 걸 왜 수술시키려고 하냐고 . 환멸이 나 아주 ."
    },
    {
        "question":"아들이 술 담배를 계속해서 고민이시군요 .",
        "answer":"술 담배를 끊게 해야 할 텐데 나처럼 아플까 봐 걱정이 돼 ."
    },
    {
        "question":"지인이 아내의 영양제를 나눠달라고 하셔서 기분이 좋지 않았겠어요 .",
        "answer":"아내가 병으로 고생하는데 그걸 달라고 하니 어이가 없네 ."
    },
    {
        "question":"새로운 식단으로 식사를 하시는군요 . 좀 더 자세하게 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"아들이 맛없다고 자꾸 투덜거려서 보는 내가 너무 속상해 ."
    },
    {
        "question":"어머니가 걸린 병과 같은 병에 걸리셨군요 . 마음이 많이 안 좋겠어요 .",
        "answer":"지금 너무 기분이 안 좋고 우울해 ."
    },
    {
        "question":"김 씨의 행동에 좋지 않은 감정을 느끼셨군요 .",
        "answer":"정말 환멸 난다 . 자기가 키우던 개인데 슬프지도 않나 ?"
    },
    {
        "question":"마음이 많이 슬프시겠어요 . 조금 더 자세히 말해주실 수 있을까요 ?",
        "answer":"김 씨는 자식들의 도움도 못 받고 세상을 떠났어 . 눈물이 나 ."
    },
    {
        "question":"기분이 안 좋아 보이시네요 . 조금 더 자세히 말해줄 수 있나요 ?",
        "answer":"방송에서 건강에 좋다 하면 그게 뭐든 다 먹으려고 들더라 . 보기 싫어 ."
    },
    {
        "question":"기분이 상당히 안 좋으시군요 . 무슨 일이 있었는지 알 수 있을까요 ?",
        "answer":"박 씨가 음주운전을 하다가 어린아이를 차로 쳐 죽였어 . 아이가 불쌍해 ."
    },
    {
        "question":"몸에 좋다고 가져다준 뱀술을 먹기 싫군요 .",
        "answer":"나를 위해 가져다준 뱀술을 먹지 않으면 동생이 서운해할 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"김 씨가 비타민을 훔쳐가서 슬픔을 느끼시군요 .",
        "answer":"아들이 사준 비타민을 김 씨가 훔쳐간 걸 아들이 알게 되면 속상해할 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"박 씨가 탁구대회에서 우승하려고 일부러 못 나오게 한 것이 슬프시군요 .",
        "answer":"박 씨 혼자 우승을 하기 위해 이런 짓을 하는 건 불공평해 ."
    },
    {
        "question":"늙으면 죽어야 한다고 말하는 사람들 때문에 슬프시군요 .",
        "answer":"자기네들도 곧 늙어서 노인이 될 텐데 어떻게 그렇게 말할 수가 있는지 속상하네 ."
    },
    {
        "question":"바쁘다는 핑계로 명절에 얼굴도 안 비추는 자녀분들이 미우시군요 .",
        "answer":"자식들 얼굴 보려고 명절만 기다리는데 너무 속상하고 슬프지 ."
    },
    {
        "question":"요양원 간호사들이 노인들을 막 대해서 슬프시군요 .",
        "answer":"보호자가 옆에 없다고 나를 포함해서 노인들을 그런 식으로 대하니까 환멸이 나지 ."
    },
    {
        "question":"무기력하게 누워만 있는 내가 싫으시군요 .",
        "answer":"얼마 전에 아내를 잃고 너무 슬퍼서 삶의 의욕을 잃었어 . 나도 이런 내가 싫어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일을 해도 재미가 없으시군요 . 슬프시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 너무 슬프고 속상해 ."
    },
    {
        "question":"조금 더 자세히 말씀해주실 수 있나요 ?",
        "answer":"난 이제 늙어서 뭘 해도 무료해 . 의욕도 없어 ."
    },
    {
        "question":"얘기할 만한 상대가 없어 슬프시겠군요 .",
        "answer":"맞아 . 인생을 헛 살았나 싶고 너무 적적해 ."
    },
    {
        "question":"그런 사람들이 많아서 슬프고 화가 나겠군요 . 더 자세히 말씀해주 실 수 있나요 ?",
        "answer":"자신은 늙지 않을 거라고 생각하는 걸까 ? 늙고 싶어서 늙는 게 아닌데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"무엇이 외로움과 불안정함을 느끼도록 했나요 ?",
        "answer":"건강이 상하도록 열심히 일했는데 결국 남은 게 아무것도 없어 . 죽는다는 게 두려울 뿐이야 ."
    },
    {
        "question":"마음이 여유롭지 못해 불안하시군요 .",
        "answer":"어릴 때부터 악착 같이 돈만 벌었어 . 여유를 잊어버린 거 같아서 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"사람들의 말에 속상하셨군요 .",
        "answer":"건강도 예전 같지 않아서 정말 죽어야 하는 건지 고민돼 . 우울한 생각만 들어 ."
    },
    {
        "question":"노인을 공경하지 않는 모습에 충고했다가 오히려 욕을 들으셨군요 . 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"옳은 소리를 했는데 오히려 욕을 듣다니 정말 당황스러웠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일에 대해 신경 써야 하는 상황인지 여쭤봐도 될까요 ?",
        "answer":"아니 회사에서 상사가 회사 사람들이랑 더 어울리라지 뭐야 ."
    },
    {
        "question":"같이 노는 친구에 대한 부정적인 감정이 생겼군요 . 혹시 어떤 계기가 있었나요 ?",
        "answer":"그 친구가 계속 내가 입는 옷을 따라 입고 이제는 내 말투까지 따라 해 ."
    },
    {
        "question":"이번에 사람들과의 관계에서 실망한 일이 있었군요 . 조금 더 자세히 알려주세요 .",
        "answer":"겉으론 천사처럼 너무 친절한 사람인데 알고 보니 뒤에서는 다른 모습을 보이더라고 . 약한 사람을 괴롭히기도 하고 뒷이야기를 하기도 해서 실망했어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이 있었는지 말씀해 주실 수 있으세요 ?",
        "answer":"우리 팀 동료가 다리를 다쳐서 한동안 출근을 못 한다는데 다들 그 동료 걱정은 안 하고 자기 일거리 많아질까 봐 눈치만 보잖아 ."
    },
    {
        "question":"결혼 후 신랑의 모습이 실망스럽군요 . 구체적으로 어떤 점이 마음에 들지 않나요 ?",
        "answer":"신랑이 부모님께 매일 연락하고 주말마다 찾아뵙는데 그걸 나에게도 강요하니까 정말 싫어 ."
    },
    {
        "question":"남자친구와 헤어지기로 결심하셨군요 . 무슨 일때문에 그런 생각을 가지게 되었을까요 .",
        "answer":"남자친구가 바람을 피웠어 . 정말 환멸감이 느껴지네 ."
    },
    {
        "question":"조금 더 자세히 이야기 해 주세요 .",
        "answer":"여자 친구의 낭비에 이젠 정말 환멸을 느껴 ."
    },
    {
        "question":"많이 당황스럽고 환멸을 느끼셨겠어요 .",
        "answer":"나도 불법 자금 수혜를 받은 것 같아서 죄책감이 드네 . 어떻게 불법 자금 조달을 막지 ?"
    },
    {
        "question":"어떤 일이 있으셨는지 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"노인정에서 어디를 놀러가기로 했는데 서로 자기 주장만 펼치잖아 . 이 상황에 환멸이 나 ."
    },
    {
        "question":"이웃이 험담을 해서 속상하시군요 .",
        "answer":"만나면 항상 반갑게 얘기했는데 뒤에서는 왜 그런 건지 정말 환멸 나 ."
    },
    {
        "question":"노인센터의 복지가 좋지 않군요 .",
        "answer":"급식도 맛이 없고 오락거리도 없어서 정말 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"옆집 김 씨의 담배 때문에 천식이 심해지셔서 환멸을 느끼시는군요 .",
        "answer":"원래 천식이 있었는데 옆 집 때문에 더 심해져서 화가 많이 나 ."
    },
    {
        "question":"아드님이 보험금을 탐낸다는 사실에 많이 상처받으셨겠어요 .",
        "answer":"앞으로 아들을 어떻게 믿고 같이 살아야할 지 괴로워 ."
    },
    {
        "question":"아내와의 싸움에 처남이 개입되는군요 ?",
        "answer":"나와의 싸움은 나와 해결해야 하는데 다른 사람이 끼는 게 불편해 ."
    },
    {
        "question":"남편과의 관계가 귀찮게 느껴지시는군요 .",
        "answer":"오래 살다보니 더 이상 할 말도 없고 매번 똑같은 일상이 지겨워 ."
    },
    {
        "question":"형이 힘들 때 도움이 되지 못해서 힘드셨겠어요 .",
        "answer":"형이 병과 이혼이 겹쳐서 힘들어 했던 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구분에게 틀린 내용을 알려줘서 당황스러우셨군요 .",
        "answer":"나는 맞게 알려줬다고 생각했는데 . 친구에게 너무 미안해 ."
    },
    {
        "question":"친구분이 필기를 깜빡해서 큰일이네요 .",
        "answer":"수업에 참여하지 못해서 내용을 모르는데 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"그런 정보를 알게 되어 정말 놀라셨겠어요 .",
        "answer":"놀란 것도 있는데 그 동기가 지금껏 아무 노력 없이 편하게 승진해온 걸 듣고 처음엔 화가 났어 ."
    },
    {
        "question":"기분 좋은 일이요 ? 자세히 말해주시겠어요 ?",
        "answer":"오래 전에 나한테 돈을 빌리고 연락이 끊어졌던 친구에게서 연락이 왔어 ."
    },
    {
        "question":"좋지 않은 이야기를 들으셔서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"나 혼자 걱정하니 마음이 답답해 ."
    },
    {
        "question":"그러시군요 많이 속상하시겠어요 . 앞으로는 무슨 일을 하시려구요 ?",
        "answer":"이제 노후준비하려면 지금부터라도 돈을 모아야지 ."
    },
    {
        "question":"남편분과 무슨 일 있으셨나요 ?",
        "answer":"오래 살아서 그런지 그냥 모든게 다 짜증이 나더라고 ."
    },
    {
        "question":"상심이 크시겠어요 .",
        "answer":"내가 꼭 복수하고 말거야 ."
    },
    {
        "question":"아들의 언행에 화가 나셨군요 .",
        "answer":"아내도 마찬가지야 . 그 상황에서 아들 편을 들다니 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일로 싸우셨나요 ?",
        "answer":"청소 해줬는데 고마워하긴 커녕 성을 내네 ."
    },
    {
        "question":"따님과 사이가 틀어져서 우울하시군요 .",
        "answer":"응 . 어디서부터 잘못 된 건지 모르겠어 . 잘 해보려곤 하는데 어렵네 ."
    },
    {
        "question":"어떤 감정인지 모르겠지만 복잡해보여요 . 정말 그러길 원하나요 ?",
        "answer":"잘 모르겠어 . 아무 느낌도 들지 않고 그저 그럴뿐이야 ."
    },
    {
        "question":"친구들고 관계가 좋으시군요 . 이유가 뭔가요 ?",
        "answer":"내가 리더십이 있고 성격도 화끈하니깐 그렇지 ."
    },
    {
        "question":"칠십대 이후로 건강이 악화되셨군요 . 엄청 괴로우시겠어요 . 건강을 되찾을 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"특별한 지병이 없는데 악화된거라서 자연적인게 아닐까 ? 원인을 몰르니 대응방법도 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"췌장암 말기라 많이 슬프시겠어요 .",
        "answer":"잠도 못 자고 먹는 것도 부실해서 점점 악화되는 듯 해 ."
    },
    {
        "question":"어떠한 일이 있으신 건지 더 상세히 이야기해주실 수 있을까요 ?",
        "answer":"뉴스에서 노후 준비를 하라고 하는 걸 볼 때면 현실과는 다른 내용에 화가 나서 그래 ."
    },
    {
        "question":"재테크 상담 때 어떤 일이 있었을까요 ?",
        "answer":"노후자금으로 책정된 금액이 우리 형편과는 전혀 어울리지 않아서 듣고 화가 났어 ."
    },
    {
        "question":"월급 받아서 사고 싶다고 사면서 저축 안하는 딸을 보면 답답하겠어요 .",
        "answer":"그래도 무조건 적금부터 부어야하는데 생각이 없어 ."
    },
    {
        "question":"공부 때문에 선생님께 자존심 상하는 얘길 들어서 기분이 많이 나쁘시겠어요 .",
        "answer":"선생님까지 내 자존심을 건드리니까 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"진로로 고민을 하고 있군요 .",
        "answer":"좋은 대학에 가지 않으면 인정받지 못할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"공부를 하는 것에 대해 생각 중 이시군요 .",
        "answer":"대학에선 공부보다 다양한 경험을 하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"신장 장애로 고통을 겪고 계시군요 .",
        "answer":"주기적으로 투석하는 것도 힘들고 고통 등의 부가적인 어려움이 많아서 괴로워 ."
    },
    {
        "question":"몸이 너무 아프시군요 . 자세히 말씀해주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"허리디스크로 특정 자세를 취하기만 해도 주저앉게 돼 ."
    },
    {
        "question":"잠을 잘 수 없어서 고통스러우시군요 . 구체적으로 이야기해주실 수 있나요 ?",
        "answer":"뇌수막염으로 오는 두통이 너무 잦아서 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"친구의 장례식에 다른 친구들이 보이지 않아 슬프셨겠어요 .",
        "answer":"다들 말도 없이 무슨 일 있는 건 아닌지 아니면 바쁜 건지 알 길이 없어 괴로워 ."
    },
    {
        "question":"김 씨가 점원을 성추행한 게 알려질까 봐 두려워서 자살한 게 슬프시군요 .",
        "answer":"나에게 가장 소중한 사람을 잃었어 ."
    },
    {
        "question":"요새는 육십도 청춘이라고 하는데 무슨 걱정이 있으신가요 ?",
        "answer":"해 놓은 것은 없고 나이가 들수록 수입은 줄어들 텐데 삶에 환멸이 느껴지네 ."
    },
    {
        "question":"무의식중에서도 살고자 하는 마음이 있으신가 보네요 .",
        "answer":"정말 그렇게까지 살고 싶을까 ? 난 환멸스러운 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"마음과 머릿속이 복잡하겠네요 . 많이 실망스러운 일이 있었나요 ?",
        "answer":"내 앞에서는 항상 웃어주고 칭찬만 해줬는데 뒤에서는 나를 평가하고 욕하고 있었어 . "
    },
    {
        "question":"무슨 일이신가요 ? 어떤 것이 지겨우세요 ?",
        "answer":"친구가 또 약속을 깼어 ."
    },
    {
        "question":"믿었던 사람이 거짓말을 하고 있었다니 충격이 크시겠어요 .",
        "answer":"앞으로는 사람을 못 믿을까 봐 걱정되기도 해 ."
    },
    {
        "question":"기대와 다른 모습에 괴롭고 당황스러움을 느끼셨군요 . 평소에는 대리님의 어떤 모습이 존경스러우셨나요 ?",
        "answer":"맡은 일을 완벽하게 해내시고 내 몫의 문제까지 해결해 주시는 모습이 멋있었지 ."
    },
    {
        "question":"직장생활이 지긋지긋 하시군요 . 무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"이번에 부서를 이동했는데 텃세가 너무 심해 . 진짜 벌써 정떨어졌어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 지긋지긋 한 일이 있었나 보군요 .",
        "answer":"여자 친구의 낭비벽에 이젠 정말 환멸을 느껴 ."
    },
    {
        "question":"무슨 심각한 문제가 있으신가요 ?",
        "answer":"결혼 제도 말이야 . 너무 겉치레에 허례허식투성이야 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 매일 싸우는 소리에 환멸이 나는군요 .",
        "answer":"부모님이 더 이상 싸우시지 않았으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구가 학교폭력 당하는데 도울 수 없어 화가 나는군요 .",
        "answer":"내가 조금만 더 적극적으로 행동했다면 친구가 아프지 않았을 거야 ."
    },
    {
        "question":"어려운 상황에 슬프신데 자세히 말해주시겠어요 ?",
        "answer":"내 아이디어는 젊은 직원들보다 진부하고 재미없어 . 이제 내가 하는 일에 환멸을 느껴 ."
    },
    {
        "question":"남편분과 무슨 일인가요 ? 자세히 말해주시겠어요 ?",
        "answer":"남편에게 얘기 좀 하자고 해도 바쁘다면서 다음에 하자고만 하는 걸 못 견디겠어 ."
    },
    {
        "question":"직장에 치여 산다니 힘드시겠어요 .",
        "answer":"그러니까 . 마치 돈 버는 기계가 된 기분이다 ."
    },
    {
        "question":"나이가 어린 회장님 아들이 부장으로 온다고 하니 기분이 상하셨군요 .",
        "answer":"역시 있는 집안하고 없는 집안의 차이가 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"옆집 김 씨의 담배 때문에 천식이 심해져서 환멸을 느끼시는군요 .",
        "answer":"원래 천식이 있었는데 더 심해져서 화가 많이 나 ."
    },
    {
        "question":"누나의 그런 그런 모습에 기분이 나쁘셨겠어요 .",
        "answer":"다른 사람에게는 안 그러면서 유독 나만 무시하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"무슨 상황인지 더 말씀해 주실 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 잘못한 것이 아닌데 확인도 안 하고 부하직원들 앞에서 날 모욕했어 . 직장 생활에 환멸을 느껴 ."
    },
    {
        "question":"직무 자체에 환멸을 느끼고 계시군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"학창시절부터 꿈 꿔온 일과 정반대의 일을 하는데 직무를 바꿀 기회가 없었어 . 너무 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"뒤처지는 것 같은 상황이 어떤 상황인지 좀 더 이야기해 주시겠어요 ?",
        "answer":"컴퓨터 업무나 새로운 이슈에 대해 젊은 신입 직원들의 업무 보고를 따라갈 수가 없어 . 업무에 환멸이 들어 ."
    },
    {
        "question":"자영업을 하고 계시군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"자영업 하는 사람들은 다 부자인 줄 알고 시작했는데 순이익이 크지 않아 . 예상하지 못했던 사실이라 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"다른 직원에게 다가가기 어려우시군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"내가 이야기만 하면 다들 눈치 보고 알아듣지 못하니까 직장에 환멸을 느껴 ."
    },
    {
        "question":"대인 관계의 특히 어떤 부분에서요 ?",
        "answer":"사람들을 만날 때 믿음을 가지고 만나야 되는데 ."
    },
    {
        "question":"돈 이야기만 꺼내는 가족들에게 실망을 하신 모양이네요 .",
        "answer":"왜 나한테 그렇게 돈타령을 하는지 정말 화가 난다고 ."
    },
    {
        "question":"은퇴 준비를 하셔야 하는군요 . 언제 은퇴하세요 ?",
        "answer":"아직 정해지진 않았지만 정년이 다가오고 있어 ."
    },
    {
        "question":"아내가 바람이 났군요 . 마음이 어떠세요 ?",
        "answer":"부부 생활에 환멸감을 느껴 ."
    },
    {
        "question":"어떤 결과가 안 좋은가요 ? 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"오늘 건강 검진을 받고 왔어 ."
    },
    {
        "question":"부모님을 말리기 힘드시군요 . 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"내가 원하는 대학을 가고싶은데 존중을 안해주셔 ."
    },
    {
        "question":"어떤 따돌림을 받나요 ?",
        "answer":"매번 애들이 매점에 가서 뭘 사오라고 해 ."
    },
    {
        "question":"생각과 다른 결혼 생활로 힘들어하고 계시는군요 . 어떤 부분 때문에 그렇게 느끼신 건지 좀 더 말씀해주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"연애할 때는 함께 있는 것만으로도 좋았는데 결혼하고 보니 현실적인 문제도 무시할 수 없더라고 . 자꾸 남편과 다투게 되니까 내가 알던 사람이 맞나 싶은 생각도 들고 너무 서운해 ."
    },
    {
        "question":"어릴때 부터 겪어오셨다니 정말 불편하시겠어요 .  ",
        "answer":"몸 상태에 따라서 잘 관리해 왔다고 생각했는데 나이가 드니 더 심해지네 . 코로나 떄문에 마스크를 항시 껴서 더 그런거 같기도 하고 . "
    },
    {
        "question":"상담사가 비웃었다니 화가 많이 나셨겠어요 . ",
        "answer":"얼마나 노력해서 올린 성적인데 그 정도로는 원하는 대학에 지원할 꿈도 꾸지 말라고 하더라고 . "
    },
    {
        "question":"학교폭력을 겪고 계셔서 힘드시겠어요 . 선생님께 말씀드려보았나요 ?",
        "answer":"그랬지 . 작년에도 비슷한 일을 겪어서 말씀드렸더니 내 잘못이라고 하시더라 ."
    },
    {
        "question":"교사라는 직업이 존경받지 못 한다고 생각해 슬픔을 느끼고 계시는군요 . 그렇게 생각하는 이유가 있을까요 ?",
        "answer":"교육자로서 다음 세대를 올바르게 인도하는 게 중요한데 요즘 아이들과 학부모는 성적이 최우선이야 . "
    },
    {
        "question":"어떤 이야기인지 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"사람 상대하는 일이 요즘은 점점 더 힘들어지는 거 같아 . 사람들이 어찌나 이기적인지 진짜 환멸감까지 느껴진다니까 ."
    },
    {
        "question":"직장에서는 싫어도 관계 유지를 하셔야 하는군요 .",
        "answer":"그런 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"회사의 실체에 실망하셨군요 . 어떤 점이 가장 아쉬웠나요 ?",
        "answer":"일 잘하는 사람은 따로 있는데 성과를 얻어가는 사람이 따로 있더라고 ."
    },
    {
        "question":"내가 열심히 일했는데 상사가 공로를 다 가져갔군요 .",
        "answer":"내가 근 한 달을 거의 밤잠까지 설쳐가면서 만든 프로젝트인데 갑자기 상사가 자기가 발표를 한다고 하면서 피피티를 달라고 하더라고 . 어이없어서 안 주고 싶었지만 어쩌겠어 .  "
    },
    {
        "question":"남편이 담배 피우는 게 걱정 되셨군요 .",
        "answer":"폐가 안 좋다는 진단을 받았어 . 어찌해야 할지 ."
    },
    {
        "question":"회사에 다니기 힘들군요 . 당장이라도 그만두고 싶을 정도로요 .",
        "answer":"응 . 아침에 출근할 때부터 저녁에 퇴근할 때까지 매일 고통스럽고 팀원들 얼굴도 보기 싫어 ."
    },
    {
        "question":"환멸을 느끼실 정도라니 최근에 무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"직장 상사가 사람을 대하는 이중적인 태도 때문에 너무 스트레스받아 ."
    },
    {
        "question":"여자친구의 폭언으로 큰 충격을 받으셨군요 .",
        "answer":"여자친구가 어떻게 나에게 이럴 수가 있는지 정말 환멸이 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"어릴 적부터 친하게 지내던 친구들의 이해할 수 없는 행동에 환멸을 느껴서 아주 괴롭고 속상하셨군요 . ",
        "answer":"모임에서 빠질 거야 . 직장을 옮길 예정이라 이사를 하니까 그 핑계로 서서히 연락 횟수를 줄이고 모임에 오라고 한다면 일에 바쁘다고 하고 최대한 가지 않을 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"부모님께 월급을 다 드렸군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"부모님은 내 월급을 다 본인들이 관리하기 원하셔 . 왜 모든 돈을 부모님이 관리하려 하시는 건지 돈에 환멸이 나 ."
    },
    {
        "question":"편 가르기를 하는 친구에게 지치시겠어요 .",
        "answer":"친구가 더 이상 편 가르기를 하지 않았으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"몇 년을 알고 지낸 친구한테서 사기를 당해 환멸을 느끼시는군요 .",
        "answer":"몇 년을 알고 지낸 친구라 경찰에 신고를 하는 것이 고민이 돼 ."
    },
    {
        "question":"지속적인 성추행을 당하고 있는데 아무도 도와주지 않아 정말 힘드시겠어요 .",
        "answer":"경찰에 신고하면 보복을 당할 것 같아서 고민이 돼 ."
    },
    {
        "question":"지방대학을 다닌다고 비웃는 친구에게 환멸이 나시겠어요 .",
        "answer":"친구에게 그런 태도를 잘못되었다고 말하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"다른 대학교에 다니는 사람들을 하찮게 여기는 사람들의 태도에 환멸이 나시겠어요 .",
        "answer":"대학교에 따라 사람을 대하는 태도가 달라지는 건 잘못된 거라고 말해주고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"친구가 매일 술을 먹고 전화해서 지치시겠어요 .",
        "answer":"친구의 감정이 이해는 되지만 나도 지칠 때가 있어 ."
    },
    {
        "question":"대기업에 입사한 친구가 해고당하길 바라는 나 자신에게 환멸을 느끼시는군요 .",
        "answer":"친구가 해고당하길 바라는 사람이 되기보다 나 자신이 더 당당한 사람이 되고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"믿었던 친구가 나의 가정사를 말하고 다녔다는 사실을 알게 되어 배신감이 드시겠어요 .",
        "answer":"친구에게 어떻게 그럴 수 있냐고 따질 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"엄마가 아빠가 집을 나간 건 나 때문이라고 말해서 슬프시군요 .",
        "answer":"엄마의 말에 내가 상처를 받는다고 말하고 싶은데 그러면 혼날까 봐 걱정돼 ."
    },
    {
        "question":"밤마다 연락하는 과장님에게 환멸이 나시겠어요 .",
        "answer":"밤에는 연락하지 말아 달라고 말씀드리고 싶은데 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"동서분이 서방님 병문안 갈 때마다 병원비 좀 보태 달라고 하셔서 슬프신가 봐요 .",
        "answer":"우리 가족도 금전적 여유가 없는데 자꾸 보태 달라고 하니 . 우리 입장도 곤란한 걸 생각을 해줘야지 ."
    },
    {
        "question":"질환에 도움이 될까 해서 나간 모임이 다단계 판매 모임이어서 당황스럽고 무서우시겠어요 .",
        "answer":"당연하지 . 나가려고 해도 보내줄 생각을 안 해줘 ."
    },
    {
        "question":"동생이 도박을 하시는군요 . 걱정이시겠어요 .",
        "answer":"어제는 아파서 화장실도 못 가더니 오늘은 눈뜨자마자 돈을 쥐고 도박을 하러 나갔어 ."
    },
    {
        "question":"대출을 받으셨군요 . 걱정되시겠어요 .",
        "answer":"막상 대출을 받고 나니 너무 걱정이 돼 . 앞으로 어떻게 갚아야 할지 너무 막막해 ."
    },
    {
        "question":"친구분을 통해 실속 없는 보험에 가입하셨군요 . 슬프시겠어요 .",
        "answer":"자기만 믿으라면서 괜찮은 보험이라고 하더니 가입만 쉽고 실속이 없을 줄은 정말 몰랐어 ."
    },
    {
        "question":"보증으로 아내 병원비를 잃으셨군요 . 슬프시겠어요 .",
        "answer":"당장 아내가 병원에 가야 하는데 어떡하지 ? 난 돈을 다 잃었어 . 나는 무능한 남편이야 ."
    },
    {
        "question":"이중 계약된 집이었군요 . 슬프시겠어요 .",
        "answer":"부동산 사장이라는 사람이 어떻게 이럴 수 있지 ? 가족들한테 어떻게 말해야 할지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"병원비를 감당하기 힘들어서 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"가족 중에 아픈 사람이 있다는 건 정말 힘든 일인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"월급을 주지 않는 회사 때문에 힘드시겠어요 .",
        "answer":"당장 생활비가 필요한데 월급을 받지 못하니 생활이 너무 어려워 ."
    },
    {
        "question":"생활비를 적게 준다고 타박하는 아내 때문에 속상하시군요 .",
        "answer":"재취업 자체도 힘들었고 월급을 그만큼 받는 것만으로도 감사한 일인데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"자식들이 말을 듣지 않고 괄시하는 게 느껴져서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"돈이 없다고 자식들까지 나를 무시하는 건가 싶어서 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"돈 때문에 계속 이사를 다녀야 해서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"집값이 너무 비싸서 다른 곳으로 이사를 가는 것도 쉽지가 않아 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"적은 소득 때문에 제대로 된 노후 대책을 세우는 게 어려우시군요 .",
        "answer":"백세시대라 노후를 잘 대비해야 하는데 걱정이 이만저만이 아니야 ."
    },
    {
        "question":"화나는 문제가 있으시군요 . 어떤 문제인가요 ?",
        "answer":"동생은 가출했는데 부모님은 싸우느라 우리가 뭘 하는지 관심도 없어 . 너무 지긋지긋하고 환멸을 느껴 ."
    },
    {
        "question":"경쟁에 많이 지치셨군요 .",
        "answer":"공부에 자신도 없고 이 경쟁에서 내가 살아남을 수 있을지도 모르겠어 . 그만하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"그런 심각한 일이 있으셨군요 .",
        "answer":"그걸 본 스승님들도 학교 명성때문에 모른척 하는데 이런 학교에 환멸을 느껴 ."
    },
    {
        "question":"무슨 사건이 있으셨나요 ?",
        "answer":"내 친형이 오늘도 내 컴퓨터로 게임을 하는거야 . 그것 때문에 학교 숙제를 못해서 스승님께 또 꾸중들었어 ."
    },
    {
        "question":"선생님이 덮으려고만 해서 환멸감이 드시는군요 .",
        "answer":"선생님이 성가시다며 그냥 화해하는 게 어떻겠냐고 하시더라고 ."
    },
    {
        "question":"학교 친우들이 따돌리는 느낌를 받아 많이 힘드신군요 .",
        "answer":"맞아 진짜 더 이상 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일이 있으시길래 가족의 연까지 끊고싶으신가요 ?",
        "answer":"전염병 때문에 위험하다고 데모 나가지말라고했는데 구태여 나가셨어 검사좀 해보라는데 말도 안듣고 ."
    },
    {
        "question":"선생님이 학교폭력을 암묵하려고 하시다니 무슨 사건이신지 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"우리 학교의 위상을 위해 그냥 견디고 넘어가는데 어떠냐고 하셨어 ."
    },
    {
        "question":"그런 기분을 느끼셨군요 .",
        "answer":"내가 조금만 더 적극적으로 행동했다면 친구가 안아팠을거야 ."
    },
    {
        "question":"아빠의 대화방식 때문에 화가 무척 나시나봐요 .",
        "answer":"응 . 가부장적인 태도가 매우 싫어 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 공무원을 강권하셔서 지치셨군요 .",
        "answer":"나는 사실 공부에는 소질이 없다고 생각하거든 ."
    },
    {
        "question":"기분이 안좋으신가봐요 . 무슨 일 계셨어요 ?",
        "answer":"응 내 친구 재식이가 날 험담해서 친구들 전부가 날 싫어하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"학업하라는 이야기에 이제 지치신 거군요 .",
        "answer":"난 미래가 공부랑 상관이 없는데 왜 공부를 해야해 ?"
    },
    {
        "question":"상담에 필요성을 모르시나 봐요 .",
        "answer":"학교는 나같이 성적이 낮은 아이들 진로에는 많은 관심을 두지않아 ."
    },
    {
        "question":"가족들이 동생만 챙긴다면 서운할 것 같아요 .",
        "answer":"응 . 이 기분을 부모님이 알아주셨으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 이유로 하기 싫어졌나요 ?",
        "answer":"내 의사와 상관없이 지시를 받아야 될 수도 있대 . 난 그런거 싫거든 ."
    },
    {
        "question":"어째서 그런 생각이 드셨나요 ?",
        "answer":"저는 꼭 하고싶은 것도 장래희망도 없는데 기계처럼 공부만 하잖아 ."
    },
    {
        "question":"부모님의 다툼 때문에 많이 힘드시군요 .",
        "answer":"부모님이 더 이상 다투시지 않았으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"어머니한테는 항상 담배를 안핀다고 거짓말하고 밖에서는 아무렇지 않게 담배를 피시더라고 ."
    },
    {
        "question":"주위에서 힘들게 하시나 봐요 .",
        "answer":"아주 환멸이 나게 만든다니까 . 대학이 뭐라고 ."
    },
    {
        "question":"무엇을 깨달아야 되는 건가요 ?",
        "answer":"내가 이 학업을 해야하는 명목이 납득이 되어야해 . 그걸 깨닫았어 ."
    },
    {
        "question":"굉장히 힘드신 것 같아요 .",
        "answer":"내가 대체 뭘 잘못했다고 그러는지 알 수가 없어 . 앞으로는 더 이상 못 참겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일 때문인가요 ?",
        "answer":"약한 친구를 정말 많이 괴롭히고 있어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 의사소통이 안 되는가요 ?",
        "answer":"가끔은 젊은 애들이 하는 이야기가 이상한 소리로 들려 . "
    },
    {
        "question":"예전에 비해서 물가가 많이 오른 편이기도 하죠 .",
        "answer":"물가가 오르면 월급도 같이 올라가야 하는데 월급은 그대로잖아 ."
    },
    {
        "question":"주변 가족분들은 안계신가요 ?",
        "answer":"자식도 지인들도 있지만 그것도 다 내가 능력있을 때 얘기야 . 내가 작아지면 다 멀어지게 돼 있어 ."
    },
    {
        "question":"수입이 많이 줄었나 보지요 ?",
        "answer":"코로나로 인해 수입도 많이 줄었는데 집 한 채 세금은 왜 이리 많이 나오는지 세금 내려고 허덕일 줄이야 ."
    },
    {
        "question":"해고통보에 힘드시겠어요 .",
        "answer":"그 동안 모았던 돈도 투자실패로 날리고 소득도 끊기게돼 정말 큰일났어 . 죽고싶네 ."
    },
    {
        "question":"부인이 어디가 아프세요 ?  간호는 집에서 하시나요 ?",
        "answer":"아내가 사고로 거동을 못 해서 집에서 수발을 들고 있어 . 누군가 도와주었으면 좋겠다는 생각도 해 ."
    },
    {
        "question":"가족들과 헤어져 멀리서 일을 하시는군요 . 가축농장이라면 인가와도 멀리 떨어져 있으니 더 가족들이 보고 싶겠군요 .",
        "answer":"여기는 그렇고 그런 나이 든 사람들만 와서 일하다가 금방 그만두고 가고 또 오는 그런 곳이야 . 가축농장이니 당연히 주위에 인가도 없고 . 모두 서글퍼 ."
    },
    {
        "question":"지금 몸이 괜찮으신가요 ?",
        "answer":"치료받는 중이야 . 치료 끝나면 괜찮아질 거래 ."
    },
    {
        "question":"경제적인 문제로 고민하시는군요 .",
        "answer":"저금을 많이 할 수 없는 형편이니까 고민만 하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"외로우셨나봅니다 . 주변에 이웃이라는 좋은 이웃사촌은 있나요 ?",
        "answer":"이웃이라고해야 옆집정도지 . 옆집에는 젊은 가족이라 잘 만나지지도 않아 ."
    },
    {
        "question":"이야기를 나눌만한 지인분이 없으신가요 ?",
        "answer":"다 멀리 있고 사실 연락도 안 돼서 외로워 . 난 불쌍한 인간이야 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일로 그렇게 느끼시는지요 ?",
        "answer":"경제적으로 소득을 얻을 수 있는 능력이 이제 다 떨어진 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"아주 슬프시군요 . 어떤 이유로 그런 생각이 드시나요 ?",
        "answer":"돈을 못 벌어 베풀지를 못하니 그런 거 같아 . 주위에서 나만 외톨이인 듯 쓸쓸한 기분이 들어 ."
    },
    {
        "question":"네 ? 무슨일이 있으셨나요 ? 버릇없이 말하는 사람을 보신것 같아요 .",
        "answer":"아래층 새댁이 경비 아저씨께 다그치듯 말하는 것을 보았어 ."
    },
    {
        "question":"힘든 일은 무슨 일이었나요 ?",
        "answer":"우리 둘이 주식투자에 실패하여 힘들었을 때 서로 위로하고 다독이며 그 시기를 견뎠어 . 지금 수입은 적어도 손해나 빚이 없어 다행이야 ."
    },
    {
        "question":"남들의 시키는 일을 많이 하신 이유가 저학력 때문이라고 생각하시는군요 .",
        "answer":"물론이지 .  배우지도  못했고 이렇다 할 기술도 없으니까 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일로 불쌍하다고 생각하세요 ?",
        "answer":"친구는 경제력으로 여유가 있어 하고 싶은 것 다 하고 살지만 나는 어려운 살림이라 먹고 살기도 바빠 . 그러다 보니 자연 만나기도 꺼려지고 나 스스로 위축되는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일로 그렇게 슬퍼하시나요 ?",
        "answer":"돈벌이가 시원치 않고 수중에 돈도 없으니 주위에 사람들이 다 떠나가네 . 너무 쓸쓸하고 서글프네 ."
    },
    {
        "question":"코로나 때문에 예전과는 다른 한 해셨을 것 같아요 .",
        "answer":"사업도 잘되어 남 부러울 것 없이 살았는데 올해는 나가지도 못하고 일도 많이 어려웠어 ."
    },
    {
        "question":"일당을 많이 받지 못해 속상하시군요 .",
        "answer":"공사장에서 허드렛일을 하는데 도움이 많이 안 되는지 금액이 적네 ."
    },
    {
        "question":"돈이 없어 외로우신가요 ?",
        "answer":"내가 돈이 없으니까 나한테 잘 보일 필요가 없는 거지 ."
    },
    {
        "question":"정이 많이 들었나 보네요 .",
        "answer":"그런 것도 있고 내 직속이라 끈끈한 유대감을 느끼고 있었나 봐 ."
    },
    {
        "question":"일이 없는 상황을 견디기 힘드신가 봐요 .",
        "answer":"예전에는 골프도 하고 등산도 했는데 요즘은 코로나 때문에 아무것도 못 하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"좋은 일을 하시니 마음이 좋으신가 봐요 .",
        "answer":"나를 기다리는 할머니가 계셔 . 자식과 떨어져 지내는 것을 슬퍼하시더라 ."
    },
    {
        "question":"그분은 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"많이 배워서 좋은 일 한다고 하더니 코로나 때문에 사정이 어려워진 모양이더라 ."
    },
    {
        "question":"해고라니 . 갑작스러운 일에 당황스러우셨겠어요 .",
        "answer":"배운 것도 모자라고 가진 것도 없는데 딴 데 갈 수나 있을까 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"월급을 못받으셨군요 . 그럼 이번 달 생활은 괜찮은가요 ?",
        "answer":"생활하는 데 당장 큰 문제가 생기지 . 봉급도 얼마 안 되는데 제때 주지도 않고 내가 너무 불쌍해 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점에서 그렇게 느끼시나요 ?",
        "answer":"어릴 때 이것저것 해본 게 있다면 어른이 돼서 다시 도전하는 게 두렵지 않을 텐데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이세요 ? 슬픈 일에 대해 더 이야기해주실 수 있어요 ?",
        "answer":"늙어서 돈이 부족하니까 친구들도 없어지는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"부녀회장님이 어떻게 행동하시나요 ?",
        "answer":"자꾸 노인정에 오면 그 사람만 무시하는 것처럼 행동하잖아 ."
    },
    {
        "question":"해고당해서 슬프군요 ! 해고당한 이유를 애기 해 줄 수 있나요 ?",
        "answer":"내 학력이 낮고 업무수행 능력이 떨어져서 회사에 더 필요 없대 . 그동안 모아둔 돈도 없고 당장 소득이 끊겨서 큰일이야 ."
    },
    {
        "question":"네 근래에 그런 일이 있었지요 .",
        "answer":"참 좋은 계절에 떠나는구나 하는 생각을 해보았네 ."
    },
    {
        "question":"왜 그럴까요 ?",
        "answer":"그래도 서울에서 아파트 한 채라도 가지고 연금과 월급을 적당하게 취하는 남자들은 좋은데 그렇지 않으면 무서운 세상이야 ."
    },
    {
        "question":"어떤 계기로 우울증이 심해졌다는 걸 알게 되셨나요 ?",
        "answer":"나 없이는 외출도 안 하고 사소한 것에도 쉽게 우울해져서 알게 됐어 . 내가 좀 더 신경 썼어야 하는데 ."
    },
    {
        "question":"어떤 사람이 마음이 가난합니까 ?",
        "answer":"자신만 알고 남을 이해할 줄 모르면 가난 한 사람이네 ."
    },
    {
        "question":"혹시 가사 일을 직접 하시는 걸까요 ?",
        "answer":"최근부터 그렇게 됐어 . 아내가 병 회복 중이라서 절대 안정을 취해야 하거든 . 내가 손발 걷어붙이게 됐지 ."
    },
    {
        "question":"지금 사시고 있는 집은 어떤가요 ?",
        "answer":"좁고 교통도 그리 좋지 않아 ."
    },
    {
        "question":"걱정이 되나 봐요 .",
        "answer":"그런데도 무심하게 신경 안 쓰는 사람도 있더군 . 난 코로나 때문에 그나마 있던 일도 끊겨서 힘든데 ."
    },
    {
        "question":"오래 병간호하시느라 많이 힘드셨겠어요 . 영일님은 병원에 가보셨나요 ?",
        "answer":"지난해부터 우울증이 심해지고 대인기피도 심해지는 것 같았어 . 미루다 지난달 병원에 처음 갔어 ."
    },
    {
        "question":"부인 말씀 하시는 건가요 ? 많이 아프신가 봐요 .",
        "answer":"여태까지 본인 인생 챙기지도 못하고 결국에는 쓰러져서 좋은 음식도 못 먹고 누워서 그렇게 불쌍하게 ."
    },
    {
        "question":"왜 불쌍하다고 느끼시나요 ?",
        "answer":"치매를 앓고 있는 아내를 돌보는데 나 자신이 불쌍하다고 생각해 ."
    },
    {
        "question":"본인과 부인이 모두 불쌍하다고 느끼게 되신 계기가 있으신지요 ?",
        "answer":"아내를 돌봐줄 사람이 세상에서 나뿐이거든 . 나도 정신적으로 아프니 이 일을 어쩌면 좋지 ?"
    },
    {
        "question":"자신의 삶을 왜 그렇게 안쓰럽게 보시게 되었나요 ?",
        "answer":"나도 정신질환이 있는데 보살핌을 받기는커녕 나이 들고 아픈 아내를 돌보고 부양해야 하는 신세거든 ."
    },
    {
        "question":"많이 지치신 거군요 . 무슨 일이 있으신지요 ?",
        "answer":"내가 실은 정신질환이 있어 . 안 그래도 많이 힘들거든 ."
    },
    {
        "question":"소득이 줄어서 걱정이겠네요 . 소득이 줄어서 다른 문제는 없나요 ?",
        "answer":"문제가 많아 사용할 곳도 많은데 . 외출도 마음대로 못하고 친구 만나는 것도 부담되네 . 소득이 줄어드니 슬프고 나 자신이 불쌍해 ."
    },
    {
        "question":"지금은 그렇지 못하시는 상황이신가요 ?",
        "answer":"전혀 그렇게 못하고 있어 . 지금 전염병 때문에 말이야 . "
    },
    {
        "question":"단체에서 소외된다는 건 너무 안타까운 일입니다 .",
        "answer":"의사소통도 안 되고 단절된 느낌이 들다보면 불행한 일이네 ."
    },
    {
        "question":"돈이 참 중요하긴 하죠 너무 걱정하시는 마세요 .",
        "answer":"아르바이르라도 하고 싶네 ."
    },
    {
        "question":"어디가 불편하신데요 ?",
        "answer":"무릎관절이 아파서 걷는것도힘들고 통증이 심하데 ."
    },
    {
        "question":"독거노인들이 주위에 많으신가요 ?",
        "answer":"홀로 외로히  사는 사람들이 많은거 같아 ."
    },
    {
        "question":"간병하시기  참 힘드신데 .",
        "answer":"건강도 안좋은데 간병까지 해서 고생하고있어 ."
    },
    {
        "question":"참으로 안타깝네요 . 부인께서도 마음이 몹시 자신에 대해 실망하시겠네요 .",
        "answer":"아내는 그래도 오히려 나를 위로하지 다시 일어날 것이니 걱정 말라고 하며 ."
    },
    {
        "question":"힘든 일이 있으셨나요 . 속마음을 얘기하고 싶으신 게 있으세요 ?",
        "answer":"가끔은 힘든 일도 얘기하면서 위로받고 싶은데 그런 친구는 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떤 상황인지 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"남편이 몇 년 전에 사고로 먼저 떠났어 ."
    },
    {
        "question":"왜 그렇게 느끼시나요 ?",
        "answer":"사업이 또 망했어 . 이번엔 정말 잘해보려 했는데 ."
    },
    {
        "question":"병원 생활로 우울함을 느끼시는군요 . 건강이 많이 안 좋으신가요 ?",
        "answer":"나이가 문제지 . 찾아오는 사람도 없고 종일 가만 앉아있는 나 자신이 불쌍해 ."
    },
    {
        "question":"적적함을 느끼는 이유를 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"난 혼자 지내는데 코로나 때문에 가끔 찾아오던 봉사자들도 발길이 뜸해 ."
    },
    {
        "question":"저도 그런 뉴스를 봤어요 . 평소에 특히 주의하시는 부분은 있으세요 ?",
        "answer":"웬만하면 외출을 주로 삼가도록 노력하고 있어 . 특히 위생에는 더욱 철저히 관리하기도 하고 ."
    },
    {
        "question":"좋은 일을 하시는 것 같은데요 .",
        "answer":"그래 . 그런데 나는 다른 생각을 하지 않기 위해 또 돈을 벌기 위해 하는 일이지 ."
    },
    {
        "question":"경제력 상실이 자신을 무기력하게 만드나 봐요 . 다른 소득원을 찾아보실 계획은 없나요 ?",
        "answer":"사랑은 나이가 문제가 안 되지만 일을 하려면 나이 제한이 있어 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일 있으세요 ? ",
        "answer":"퇴직해서 생활비를 못 가져다주니까 이제 용돈 받으면서 생활하라고 하네 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이 있는 건가요 ?",
        "answer":"내과 의사인데 간 경화라서 병원도 그만두고 시골 가서 휴양을 한다고 하네 ."
    },
    {
        "question":"옆집 부부를 보며 불쌍한 감정이 드셨군요 .",
        "answer":"나이 들수록 남는 건 가족밖에 없는데 아무런 대화도 없이 남처럼 지내더라고 ."
    },
    {
        "question":"각자 주무신 지 오래되셨네요 .",
        "answer":"그런데 어제는 집사람이 이제는 한방에서 같이 자는 게 어떻겠냐고 하더라고 ."
    },
    {
        "question":"소득을 높여보려는 마음에 힘드신가 봐요 .",
        "answer":"늙은 사람이 일을 갖기도 어렵고 자식들한테 도움을 받아야 하는 처지가 되니 불쌍하지 ."
    },
    {
        "question":"이동이 불편하신가요 ?",
        "answer":"그렇진 않지만 아버지가 돌아가시니 내 마음도 몸도 같이 무너져 버렸어 ."
    },
    {
        "question":"가족이 없으신가요 ?",
        "answer":"아니 . 아내도 있고 자식들도 있지 ."
    },
    {
        "question":"단체 채팅방에서 스트레스를 받는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"매일 별로 알고 싶지 않은 글들이 너무 많이 올라오고 답을 안 하면 안 한다고 뭐라 하고 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이 있으셨던건가요 ?",
        "answer":"코로나로 일하던 가게 매출이 떨어지니까 그만 나오라고 하더라고 . 갑자기 일자리를 잃으니까 막막하네 ."
    },
    {
        "question":"특별한 계기가 있으셨을까요 ?",
        "answer":"늙으니까 귀도 잘 들리지 않고 눈도 잘 보이지 않아서 누구를 만나기가 두려워 ."
    },
    {
        "question":"악화된 건강에 더해 아내분께서 걱정스러워 하시는 모습이 더욱 미안하신가 봅니다 . ",
        "answer":"당장 다음 달부터 생활비가 걱정이네 . 어쩌다 늘그막에 이런 신세가 된 건지 . "
    },
    {
        "question":"직업도 없고 만날 사람도 없어 힘겨우시군요 .  언제부터 그런 생각을 하셨어요 ?",
        "answer":"최근에 나를 돌아보니 그렇더라고 .  나는 어째서 친하게 지낼 사람 하나 없는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"돈이 없어서 처지가 불쌍하다고 느끼시는군요 . 어떨 때 그런 생각이 제일 많이 드시나요 ?",
        "answer":"친구들 만나도 차 한잔을 사지 못하고 서로 눈치를 보게 되거든 ."
    },
    {
        "question":"처음과는 달리 왜 유대감이 사라졌나요 ?",
        "answer":"남편이 부도를 맞아 사업 실패하고 온가족이 시이모님네 지하 셋방으로 이사 간 다음부터 문제가 발생했지"
    },
    {
        "question":"몸이 상당히 안 좋으신가 봐요 .",
        "answer":"밥 숟가락 드는것도 힘이 드네 ."
    },
    {
        "question":"가을이 되어서 더 슬프게 느껴지시는 걸까요 ?",
        "answer":"왜 이렇게 슬픈지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이 있으신가요 ?",
        "answer":"아내가 나 때문에 아파 ."
    },
    {
        "question":"그러셨군요 . 벌써 만기가 되다니 퇴직하신 지 오래됐나 봐요 ?",
        "answer":"우리 때는 오십오 세에 정년퇴직했기 때문에 지금보다 아주 빨랐지 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있으시군요 . 정말 힘드시겠어요 .",
        "answer":"아빠한테 맞아서 온몸에 멍이 들었고 다리도 멀쩡하지 않아 . 나는 너무 불쌍해 ."
    },
    {
        "question":"부모님에게 미움받는 것 같아 마음이 괴로우시군요 .",
        "answer":"난 집에서 늘 혼자 있어 . 부모님조차도 내게 아무런 관심이 없어서 너무 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"몸은 편해도 마음이 아팠다니 온종일 집에만 있는 게 결코 좋은 건 아니었나 보군요 .",
        "answer":"밖에서 상처받으며 하류 인생으로 살 바에야 집에만 있는 게 낫다 싶었는데 왜 눈물이 날까 ."
    },
    {
        "question":"취업으로 인해 많이 힘들고 슬프시군요 .",
        "answer":"이런 시대에 태어난 내가 너무 불쌍해 . 스트레스를 너무 많이 받아 ."
    },
    {
        "question":"신체장애를 가졌다는 이유로 차별을 당해 많이 속상하셨군요 .",
        "answer":"나도 같은 사람인데 어떻게 저리 무시하는지 . 동등한 사회는 장애인은 포함하지 않나 보네 ."
    },
    {
        "question":"나이가 많다는 이유로 해고를 당하셔서 많이 슬프시군요 .",
        "answer":"그래도 사십 년 넘게 일한 직장인데 돈이 필요한 내 상황도 알면서 너무 막막해 ."
    },
    {
        "question":"노력했는데 바라는 대로 성적이 나오지 않아 슬프시겠어요 .",
        "answer":"수학이 싫은데 안 할 수가 없잖아 . 대학 때문에 어쩔 수 없이 해야 하는 내가 불쌍해 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이 있는 건지 더 자세히 알려주실 수 있을까요 ?",
        "answer":"아빠가 하루가 멀다 하고 가족들에게 폭력을 써 . 엄마와 동생이 너무 불쌍해 ."
    },
    {
        "question":"조금 더 자세한 이야기를 들어볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"동생이 정신질환이 있다 보니 아빠가 더 엄하게 대하셨는데 불만이 쌓였던 동생이 폭발해버렸어 ."
    },
    {
        "question":"다른 부서에서 새로운 일을 하느라 스트레스를 많이 받고 계신가 봐요 .",
        "answer":"가기 싫다고 말하지도 못하고 그렇다고 회사도 때려치우지도 못하는 내 처지가 불쌍해 ."
    },
    {
        "question":"나이가 들어서 일도 없어지고 경제적으로 많이 힘드신 상황이시군요 .",
        "answer":"끼니도 제대로 먹지 못하는 내 모습이 너무 불쌍하고 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"부모님의 무관심에 아주 속상하시겠어요 .",
        "answer":"너무 속상하고 나 자신이 불쌍하게 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"마음 터놓고 이야기할 사람이 없어서 슬프시군요 .",
        "answer":"경제력이 있을 때는 사람들이 주변에 많았었는데 요즘은 불러도 잘 안 와 ."
    },
    {
        "question":"아내의 잔소리 때문에 스트레스를 받으시는군요 .",
        "answer":"아내도 자식들도 내가 힘든 걸 알아주지 않아 . 내 처지가 불쌍하고 슬프다 ."
    },
    {
        "question":"불안장애로 사람들을 전처럼 만날 수 없게 되어 외롭고 슬프시군요 .",
        "answer":"외출도 못 한 채 집에서 강아지를 붙잡고 대화하는 나 자신이 불쌍하게 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"어머니가 치매에 걸리셨다니 아주 슬프시겠어요 .",
        "answer":"아내와 아이들도 너무 힘들어해 . 중간에서 내가 어떻게 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"정신 장애로 가족도 사용자님도 힘들어져서 슬프시겠어요 .",
        "answer":"가족의 말에 쉽게 기분이 불안정해지고 그런 나를 보며 가족들도 힘들어해서 너무 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 싸우실 때 아무것도 할 수 없어서 속상하시군요 .",
        "answer":"나는 왜 이런 가정에 태어났을까 ? 정말 나 자신이 불쌍할 지경이야 ."
    },
    {
        "question":"아내가 암 진단을 받아 걱정되고 슬프시겠어요 .",
        "answer":"자식들 독립시키고 이제 편하게 사나 했는데 . 아내도 나도 불쌍한 인생이야 ."
    },
    {
        "question":"모든 집안일을 혼자 하시는군요 .",
        "answer":"나 스스로가 너무 불쌍하고 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"마음이 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"꿈이 없는 건 아니지만 현실적 장벽이 있잖아 . 그걸 느낄 때마다 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"업무에 대한 스트레스로 인해 슬프시군요 .",
        "answer":"이런 삶을 사는 나 자신이 너무 불쌍해 ."
    },
    {
        "question":"열심히 공부했지만 성적이 받쳐주지 않아 슬프시군요 .",
        "answer":"노력에 따라 그 정당한 대가를 받지 못하는 내가 불쌍해 ."
    },
    {
        "question":"정년이 되어 은퇴하시고 돈을 벌지 못해 슬프시군요 .",
        "answer":"노년을 위해 저축해둔 돈도 거의 없어서 먹고살기가 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"아버지와 의견이 맞지 않아 속상하시겠어요 .",
        "answer":"아버지가 이 사실을 알면 분명히 날 때리실 거야 . 어떡하면 좋지 ?"
    },
    {
        "question":"매일 혼자서 집안일을 해서 스트레스를 받으시는군요 .",
        "answer":"가족들은 도와줄 생각도 안 하고 내가 너무 불쌍하게 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"딸과 이혼에 관한 이야기를 나누셨군요 . 그때 기분이 어떠셨어요 ?",
        "answer":"미안하고 슬펐지 . 의젓하게 보이려고 하는 게 보여서 우리 딸이 너무 가여웠어 ."
    },
    {
        "question":"일자리를 찾을 수 없어서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"젊을 때 더 열심히 살았어야 했는데 너무 슬프고 우울해 ."
    },
    {
        "question":"퇴직하지 못해서 슬프셨군요 .",
        "answer":"나를 돈 벌어오는 사람으로만 취급한 것 같아서 말했더니 싸웠어 . 스트레스받아 ."
    },
    {
        "question":"자신감이 낮아서 슬프시겠어요 . 뭐가 제일 힘이 드나요 ?",
        "answer":"요즘엔 회사 면접을 보는데 자신감이 낮아서 항상 후회하고 돌아와 ."
    },
    {
        "question":"육아 때문에 많이 힘드시군요 .",
        "answer":"애들이 말도 잘 안 듣고 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"그렇게 생각하시다니 미안하시겠어요 .",
        "answer":"아내에게 더 잘해주고 싶은데 못 해줘서 미안하고 불쌍해 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 관심을 보이지 않으셔서 서운하겠어요 .",
        "answer":"부모님의 든든한 지원을 받으며 입시 준비하는 친구들이 부러워 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 싸우셔서 힘들겠어요 .",
        "answer":"내가 정신적으로 불안정하니까 두 분도 점점 예민해지시는 거 같아 죄송해 ."
    },
    {
        "question":"회사생활이 고되고 힘들어서 우울하시군요 . 견디기 힘드실 거 같아요 .",
        "answer":"가족 때문에 버텼는데 일이 너무 고되어서 몸이 힘들어 . 좀 쉬고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"정신 질환으로 인해 일을 구하는 것과 새로운 일에 도전하는 것에 어려우시겠어요 .",
        "answer":"난 너무 불쌍해 . 아무 문제가 없었더라면 이런 고민을 하지는 않았을 텐데 ."
    },
    {
        "question":"이혼을 앞두시고 자녀에 대한 걱정이 되나 봐요 . 힘드시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 지금이라도 우리 아이들에게 해줄 수 있는 게  없을까 ?"
    },
    {
        "question":"할 수 있는 것이 상대적으로 적어 마음이 혼란스러우시군요 .",
        "answer":"난 정말 아픈 걸까 ? 나 자신을 불쌍하게 여길 수밖에 없다는 게 너무 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"다른 사람들과 어울리는 것을 어려워하는군요 .",
        "answer":"특히 내 동기가 무척 활달한데 그 친구랑 비교돼서 너무 힘들고 나 자신이 불쌍해 ."
    },
    {
        "question":"따님 교육 문제로 고민이 있으시군요 .",
        "answer":"우리 딸은 열심히 하는데 늙은 아비가 잘 받쳐주질 못해서 비통할 뿐이야 ."
    },
    {
        "question":"바쁘게 일하시느라 힘드셨겠어요 .",
        "answer":"털어놓고 얘기할 사람도 없어서 몸도 마음도 더욱 지치는구나 ."
    },
    {
        "question":"부모님과 의견이 달라서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"부모님은 내가 가수 대신 안정적인 선생님이 되길 바라셔 ."
    },
    {
        "question":"장애가 있다는 이유로 사회에 나가기 힘들어서 기분이 안 좋으신가 봐요 .",
        "answer":"이래서는 취업을 할 수 있을지 모르겠어 . 내가 꿈꾸던 나는 이런 게 아니었는데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 응원해주지 않으셔서 슬프시군요 .",
        "answer":"너무 반대하시니까 정말 그만둬야 할까 하는 생각도 들어 ."
    },
    {
        "question":"혼자서 아내를 돌보는 상황이 너무 슬프시군요 .",
        "answer":"내 몸도 성치 않은데 아내까지 혼자 돌봐야 한다니 . 얼굴 한 번 안 비치는 자식들이 미워 ."
    },
    {
        "question":"학대를 당해 진로 고민을 털어놓을 사람이 없어 슬프셨군요 .",
        "answer":"남들은 좋은 가정에서 잘사는 거 같은데 왜 하필 나한테 이런 일이 일어날까 나 자신이 너무 불쌍해 ."
    },
    {
        "question":"점장님께 혼이 나셔서 많이 기분이 안 좋으시겠네요 .",
        "answer":"매달 다른 지점들과 매출 비교를 하셔서 나 스스로가 너무 슬프고 불쌍해 ."
    },
    {
        "question":"이번 성적에도 시험이 떨어져서 속상하시군요 .",
        "answer":"우리 반에서 나만 원하는 대학에 진학하지 못하는 불쌍한 아이가 될 거야 ."
    },
    {
        "question":"회사 일 때문에 힘드시군요 .",
        "answer":"여 선배들은 후배들이 경쟁해서 서로를 미워하게 만들어 동기들도 서로 싸우는 상황이 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"혼자서 지내시는 게 외로우시겠어요 .",
        "answer":"난 너무 불쌍한 것 같아 내 주위엔 아무도 없어 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 관심이 없는 것 같이 느껴져 힘드시군요 .",
        "answer":"몸이 불편한데도 부모님의 관심을 받지 못하는 내가 너무 불쌍해 ."
    },
    {
        "question":"이혼하게 된 상황 탓에 아이들에게 미안함을 느끼시는군요 . 슬퍼 보여요 .",
        "answer":"불쌍해 죽겠어 . 엄마 아빠 중에 한 명 고르라고 하기도 멋대로 데려가기도 좀 그렇잖아 ."
    },
    {
        "question":"치매가 생겨서 슬프고 불쌍한 마음이 드셨군요 .",
        "answer":"아이들 학교를 데리러 가려고 했는데 학교도 기억 못 하다니 내가 너무 불쌍해 ."
    },
    {
        "question":"노력한 만큼 점수가 잘 나오지 않아서 슬프겠어요 .",
        "answer":"항상 이런 식이라 너무 슬퍼 . 왜 나만 안 되는 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"어떤 이유에서 그런 생각이 들었는지 여쭤봐도 될까요 ?",
        "answer":"아무것도 하기가 싫고 뭘 해도 성공도 못 하잖아 . 자신감이 너무 하락했어 ."
    },
    {
        "question":"딸에게 미안하다고 느끼시는군요 .",
        "answer":"이런 상황을 겪게 해서 미안하고 불쌍하고 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"자신의 모습을 보고 슬퍼지셨군요 .",
        "answer":"집안일과 아이들이 우선이었지 나는 뒷전이었던 것 같아 . 나 자신이 너무 불쌍해 ."
    },
    {
        "question":"정신질환 때문에 스트레스를 받아 힘드시겠어요 .",
        "answer":"스트레스도 많이 받고 하다 보니 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"회사에서 젊은 사람들은 서로 잘 어울리는데 그러지 못하는 나 자신이 불쌍해 ."
    },
    {
        "question":"수입이 없어 상심이 크신가 봐요 .",
        "answer":"내가 대학 나와서 반듯한 직장이라도 있었으면 지금처럼 불쌍한 신세는 아니었을 거야 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 가수의 꿈을 지지해주시지 않아 마음이 슬프시군요 .",
        "answer":"내 인생을 내 마음대로 결정할 수 없다는 게 너무 슬퍼 . 내 인생이 정말 불쌍해 ."
    },
    {
        "question":"가족들이 마음을 몰라주어서 슬프시군요 .",
        "answer":"나 자신이 너무 불쌍해 ."
    },
    {
        "question":"어머니가 관심을 가져주지 않아서 자신이 불쌍하다고 느끼시는군요 .",
        "answer":"슬프고 불쌍하지 . 그렇지만 엄마는 일하시느라 바쁘셔 ."
    },
    {
        "question":"회사 스트레스로 아주 슬프시군요 .",
        "answer":"출근하는 아침마다 너무 고통이야 . 난 왜 이렇게 살아야 하는 걸까 ."
    },
    {
        "question":"가족들이 투명인간 취급해서 눈치가 보일 정도로 요즘 마음이 좋지 않군요 .",
        "answer":"나이가 들어서 돈도 못 벌어오고 모아둔 재산도 없으니깐 더 이런 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"부모님의 무관심한 반응 때문에 슬프셨군요 .",
        "answer":"아무래도 우리 집이 가난하다 보니까 대학교 진학에 대해서도 별생각 없으셨나 봐 ."
    },
    {
        "question":"취직하지 못해서 슬프시군요 .",
        "answer":"장애인 채용 기회가 많아졌다는 말은 다 거짓말이야 . 사회가 나를 불쌍하게 만들어 ."
    },
    {
        "question":"요즘 삶이 아주 힘드셔서 자신이 불쌍해 보이시는군요 .",
        "answer":"가족에게 피해가 될까 봐 떨어져서 지내니 유대감까지 잃은 기분이야 . 너무 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"앓고 계신 장애 때문에 힘드시군요 .",
        "answer":"근데 부모님은 신경도 안 쓰시고 얘기해도 제대로 안 들으셔 ."
    },
    {
        "question":"보수가 큰 프로젝트에 제외당해 스트레스를 받으시는군요 .",
        "answer":"이 프로젝트를 성공시켜야 충분한 생활비를 벌 수 있는데 정말 막막하고 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"노년층의 일자리 부족으로 인해 서러우시군요 .",
        "answer":"늙은이들과는 대화조차 하기 싫어서 혼자 구석에서 눈치를 보며 밥을 먹는 내 자신이 초라해 ."
    },
    {
        "question":"자식들이 자주 찾아오지 않고 명절에만 인사드리고 안부 전화도 잘 안 드려서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"너무 외로워 . 요즘에는 내가 너무 불쌍하게 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"취업 때문에 많이 슬퍼하고 계시군요 .",
        "answer":"내 미래는 어둡고 전망이 없어 . 내 인생이 너무 불쌍한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"가정생활로 스트레스를 많이 받으시는군요 .",
        "answer":"왜 나는 힘들게 가정생활을 이어나가고 있을까 ? 슬프고 나 스스로가 불쌍해 ."
    },
    {
        "question":"우울증 때문에 마음이 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"나는 늘 남들보다 뒤떨어지고 제대로 하는 게 없어 . 대체 왜 태어난 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"가정생활 스트레스가 많이 커서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"누군가의 아내 누군가의 엄마가 아니라 진짜 나 자신의 정체성을 찾고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"혼자서 생활하다 보니 많이 고독하고 힘들겠어요 .",
        "answer":"남은 돈도 얼마 없고 비참한 생활을 언제까지 이어가야 하는 건지 시도 때도 없이 눈물이 나 ."
    },
    {
        "question":"열등감 때문에 힘드시군요 .",
        "answer":"비교할만한 일이 아닌데도 비교하고 실망하는 나 자신을 보면 너무 초라하게 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"시험 결과 때문에 기분이 슬프군요 .",
        "answer":"시험을 다시 봐야 하는데 또 떨어질까 봐 짜증 나고 너무 우울해 ."
    },
    {
        "question":"경제적 문제로 고민이 많으시겠어요 .",
        "answer":"내가 대학만 나왔어도 안정적으로 월급 받으며 살 텐데 ."
    },
    {
        "question":"지체 장애인을 부정적으로 보는 시선 때문에 마음이 슬프시군요 .",
        "answer":"티브이에서 장애인을 보는 시선이 개선되었다고 했는데 아닌가 봐 . 나 자신이 너무 불쌍해져 ."
    },
    {
        "question":"성적에 대한 고민 때문에 진로 고민이 늘어 마음이 많이 괴로우시군요 .",
        "answer":"난 공부를 열심히 하는데도 성적이 안 나오니깐 너무 자괴감이 들어 ."
    },
    {
        "question":"아내가 몸이 안 좋아져서 슬프시군요 .",
        "answer":"아이들 키우느라 나 돌보느라 고생 많이 했지 . 대가가 이렇다니 너무 불쌍할 뿐이야 ."
    },
    {
        "question":"아이들이 창피해해서 슬프시겠군요 .",
        "answer":"예전엔 안 그랬는데 요즘 들어 그러더라 . 예전처럼 같이 놀고 싶은데 ."
    },
    {
        "question":"아내와 그동안 불화가 있어 마음고생이 심하셨군요 .",
        "answer":"그동안 와이프랑 너무 안 좋았어 . 그렇지만 딸들을 생각하면 눈물이 나와 ."
    },
    {
        "question":"진로로 인해 엄마와 갈등이 생겨 슬퍼하고 계시는군요 .",
        "answer":"나는 바로 취업을 하고 싶은데 엄마가 대학 가서 더 배우고 가라고 하셔 ."
    },
    {
        "question":"지적장애를 앓고 계시는데 사람들과 경쟁하려니 힘드시군요 .",
        "answer":"아무도 지적장애인인 나를 뽑아주지 않아 . 너무 스트레스받아 ."
    },
    {
        "question":"아내를 보는 마음이 아프시군요 .",
        "answer":"우리 아내 고생 많이 했는데 . 불쌍하고 찡해 ."
    },
    {
        "question":"아내의 건강 문제로 걱정이시군요 .",
        "answer":"내가 그동안 아내에게 못했던 많은 지난날이 후회돼 ."
    },
    {
        "question":"자신의 꿈과 지금이 달라서 슬프시군요 .",
        "answer":"평범한 사람은 이런 생각도 안 할 텐데 내가 너무 불쌍해 ."
    },
    {
        "question":"나이로 돈 벌기 힘든 상황에 어린 손자 때문에 걱정이시군요 .",
        "answer":"당장 걷기도 힘든데 손자를 어떻게 먹여 살릴지 ."
    },
    {
        "question":"아버지 때문에 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"집안 분위기가 좋지 않으니 너무 슬퍼 . 그리고 어머니가 정말 불쌍해 ."
    },
    {
        "question":"사용자님의 꿈에 관해 얘기도 안 들어주시는 부모님의 모습에 슬프셨군요 .",
        "answer":"왜 우리 부모님은 내 진로에 진지하게 얘기 들어주지 않을까 ? 너무 서운해 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 무슨 일을 하고 싶어 하는지 관심이 없으셔서 기분이 상하셨군요 .",
        "answer":"하다못해 반대도 안 하셔 . 이 세상에 나 혼자인 것 같고 내가 너무 불쌍해 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 그런 말씀을 하셔서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"요즘이 어떤 시대인데 어떻게 그런 말씀을 하실 수 있는 거지 ?"
    },
    {
        "question":"생각했던 것과 아주 달라서 안타까우시겠어요 .",
        "answer":"나 자신에게 등급이 매겨지는 것 같아 . 나는 상품이 아니라 사람인데 ."
    },
    {
        "question":"지금 너무 마음이 힘드셔서 괴로우시겠어요 .",
        "answer":"너무 슬프고 힘들어 . 다른 사람들은 다 즐겁게만 사는 것 같은데 나만 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"경제적 문제로 혼자 살아가시는 게 외롭고 슬프신가 보네요 .",
        "answer":"내가 너무 불쌍해 . 돈이 더 있었으면 사람들도 만나며 인생을 즐겼을 텐데 ."
    },
    {
        "question":"혼자 집에 계시는 게 우울하신가 보네요 .",
        "answer":"돈이 없다는 이유로 아무도 찾지 않게 된 내 처지가 너무 불쌍해 ."
    },
    {
        "question":"가족과 행복하게 살고 싶으나 가정생활을 통해 스트레스를 받았군요 . 슬프시겠어요 .",
        "answer":"내가 가정을 이끌어가야 하기 때문에 부담이 되어서 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"의지할 곳이 없어 많이 속상하실 것 같아요 .",
        "answer":"한때는 정말 창창했는데 언제 이렇게 된 건지 정말 내가 봐도 나는 너무 불쌍해 ."
    },
    {
        "question":"아버지 때문에 힘들어하는 어머니의 모습을 보는 것이 슬프시겠군요 .",
        "answer":"아빠 같은 사람이랑 만나서 헤어지지도 못하고 사는 엄마가 너무 불쌍해 ."
    },
    {
        "question":"연락 없는 자녀분들 때문에 서운하셨군요 .",
        "answer":"뼈 빠지게 일해서 키워봤자 다 소용없어 . 이러니까 돈 없는 노인들이 고독사하는 거야 ."
    },
    {
        "question":"그 사실을 알고 충격이 크셨겠어요 . 아이들 걱정에 힘드시겠어요 .",
        "answer":"이런 엄마를 둔 우리 아이들이 참 걱정이야 . 너무 속상해 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 잘려서 슬프시겠어요 .",
        "answer":"이제 경제적인 능력이 없는 나 자신이 너무 불쌍해 ."
    },
    {
        "question":"회사의 문제에 있어서 두려움을 느끼고 계시는군요 .",
        "answer":"주변 사람들도 나를 불쌍하게 여기는 거 같아 . 나도 내 인생이 불쌍하게 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"병수발에 많이 지치셨나 봐요 .",
        "answer":"내가 할 수 있는 건 다 해본 것 같아 . 해줄 수 있는 게 없어서 속상하지 ."
    },
    {
        "question":"경제적인 문제로 어려움을 겪고 계시는군요 .",
        "answer":"젊을 때 연락하던 친구들은 다 어디 갔는지 . 세상에 나만 혼자 남은 기분이구먼 ."
    },
    {
        "question":"생각만큼 회복이 빠르지 않아 마음이 아주 힘들겠어요 .",
        "answer":"이대로라면 다른 친구들이 아기 낳고 행복할 때 나는 평생 누워지내야 하는 거 아닐까 ?"
    },
    {
        "question":"외로움 때문에 힘드시겠어요 .",
        "answer":"젊을 때는 세상을 멋지게 살 자신이 있었는데 이제 남은 건 아무것도 없어 ."
    },
    {
        "question":"미래에 대한 걱정으로 많이 불안하시겠어요 .",
        "answer":"항상 불안해하고 스트레스만 받는 내가 너무 불쌍해 ."
    },
    {
        "question":"노화로 달라지는 체력이 느껴져 슬프시겠어요 .",
        "answer":"젊었을 때는 잘 다녔는데 나이가 들어 경제적 체력적으로 힘든 내가 불쌍해 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 진로에 대해 관심을 두시지 않아서 슬프시겠어요 .",
        "answer":"가끔은 부모님께 무관심한 내가 불쌍해 ."
    },
    {
        "question":"선생님이 되고 싶은데 성적이 낮아서 슬프시군요 .",
        "answer":"매일 열심히 공부하는데도 효율이 좋지 않아 . 나 스스로가 불쌍하게 느껴져서 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"열심히 했는데 슬프시겠어요 .",
        "answer":"그동안 친구들과 만나지도 못하고 야근만 한 내가 정말 불쌍해 ."
    },
    {
        "question":"건강과 재정 문제로 고민이 돼서 속상하시군요 .",
        "answer":"일을 더 하고 싶지만 몸이 따라주지 않아 . 일상적인 생활조차 통증 때문에 힘겨운걸 ."
    },
    {
        "question":"경제적 문제로 인해 힘든 상황이군요 . 힘드시겠어요 .",
        "answer":"대학교만 갔어도 이보다 더 나아지지 않았을까 ? 애들 생각에 슬픔이 감당이 안 된다 ."
    },
    {
        "question":"부모님의 무관심에 우울감을 겪으시는군요 .",
        "answer":"우울하다 못해 나 자신이 불쌍하게 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"몸이 나빠져서 생활하는데 점점 어려움을 겪으시는군요 .",
        "answer":"돈이 없어서 몸에 좋다는 비싼 영양제도 턱턱 못 사 먹는 나 자신이 너무 불쌍해 ."
    },
    {
        "question":"조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"가족들 대화에 끼고 싶은데 소통이 안 되고 가족들은 무조건 괜찮다고만 해 ."
    },
    {
        "question":"면접에서 자꾸 떨어져 많이 힘드시군요 .",
        "answer":"다른 사람들은 잘만 취직하는데 나만 못 하는 것 같아 기분이 좋지 않아 ."
    },
    {
        "question":"진로에 대한 의견 차이로 부모님과 매일 싸워 슬프시군요 .",
        "answer":"어떻게 하면 부모님과 의견 차이를 좁힐 수 있을까 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"불안장애로 인하여 마음이 괴로우시군요 .",
        "answer":"내 마음먹기 달렸지만 오랫동안 치료를 받아야 해 ."
    },
    {
        "question":"뒤통수를 맞아 많이 아프셨겠어요 .",
        "answer":"아버지는 아무것도 아닌 척하지만 나에게는 매우 큰 상처야 ."
    },
    {
        "question":"진로에 대해 부모님과의 뜻이 달라서 너무 외롭고 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"난 정말 미술을 사랑하는데 아빠는 내 마음을 몰라주는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"경제적인 여건으로 인해 건강이 쇠약해지셔서 걱정이 많으시겠어요 .",
        "answer":"나는 언제 편하게 내 차 한번 가져보나 싶어서 착잡해 ."
    },
    {
        "question":"최종 학력 때문에 정규직 전환이 안 되어 소득이 부족해서 슬프시겠군요 .",
        "answer":"일은 누구보다도 잘하는데 학력 때문에 소득이 없으니까 내가 너무 불쌍해 ."
    },
    {
        "question":"친구와 항상 비교당해서 아주 슬프시겠어요 .",
        "answer":"나는 그 친구보다 잘하는 게 단 하나도 없는 걸까 ? 나는 정말 불쌍한 사람인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"누나에게 심한 말을 들어서 기분이 안 좋군요 .",
        "answer":"아직 하고 싶은 일이 없을 뿐인데 심하게 말하니까 꿈을 꾸기도 전에 무시당하는 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"이혼 문제로 많이 힘드시군요 .",
        "answer":"앞으로 아이들이 어떻게 생각하고 자라 줄지 모르니 마음이 천근만근이네 ."
    },
    {
        "question":"건강 악화로 소득이 없으셔서 슬프셨군요 .",
        "answer":"주변에 도움을 청하기도 눈치 보여서 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"교육도 받지 못해 제대로 된 직장을 다니지 못하고 있다니 너무 슬프실 것 같아요 .",
        "answer":"이십 년째 일하는데 월급이 이백이 채 되지 않아 . 너무 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"현재 상황에 외롭고 쓸쓸한 감정을 느끼시고 계시는군요 . 너무 힘드실 것 같아요 .",
        "answer":"사람들과 대화를 안 해본지가 거의 이 년이 돼가는 것 같아 . 사회에서 소외된 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"취업 경쟁 때문에 스트레스를 받아 마음이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"경쟁하느라 늘 불안하고 스트레스를 받아 너무 슬프고 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"정신질환 때문에 자존감이 부족하다고 느껴져서 슬프시군요 .",
        "answer":"나는 정말 불쌍한 인간인 것 같아 . 실수할까 봐 걱정돼서 모든 일에 자신이 없어 ."
    },
    {
        "question":"건강이 안 좋아지고 있군요 .",
        "answer":"일상생활에 제약이 많아진 나를 볼 때마다 너무 불쌍한 것 같다고 느껴 ."
    },
    {
        "question":"딸이 몸이 안 좋으셔서 마음이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"아픈 딸을 보면 불쌍하고 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"형의 폭력으로 몸도 마음도 많이 아프시군요 .",
        "answer":"매번 맞고 살아가는 나 자신이 불쌍하단 생각에 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"학대를 당하는 동생을 보고서 마음이 아주 안타까우시군요 .",
        "answer":"동생이 학대를 받지 않도록 막고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"동생보다 못하다고 생각하셔서 스스로 불쌍하다고 느끼시고 우울증약도 복용 중이시군요 .",
        "answer":"어릴 때부터 동생이 나보다 더 많이 가졌다고 생각해왔어 . 너무 스트레스받고 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"떨어져 사는 아이가 보고 싶으시군요 .",
        "answer":"딸은 아빠를 보고 싶어 하는 것 같지도 않고 . 혼자 사는 것도 쓸쓸하고 ."
    },
    {
        "question":"모든 일에 자신감이 없어서 힘들겠어요 .",
        "answer":"자신감이 없는 나를 보니까 너무 불쌍하다는 생각이 들어 ."
    },
    {
        "question":"성적에 대한 고민으로 힘드시겠어요 .",
        "answer":"내가 생각했던 점수가 나오지 않았는데 열심히 공부한 내가 불쌍해 ."
    },
    {
        "question":"영화 속에 나오는 사랑과 현실이 달라서 속상하시군요 .",
        "answer":"사랑하고 싶은데 못하고 있는 내가 너무 불쌍하다 ."
    },
    {
        "question":"진로 고민이 많은데 부모님이 무관심하셔서 슬프시군요 .",
        "answer":"다른 친구들은 부모님이 조언도 많이 해주시는데 나는 너무 불쌍한 것 같다고 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"좋지 않은 건강 상태로 인해 일상활동에 제약을 받고 계시는군요 .",
        "answer":"소득수준도 좋지 않고 나 자신이 불쌍하게 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"잘하는 게 아무것도 없다고 생각해 그런 자신이 불쌍하시군요 . 슬프시겠어요 .",
        "answer":"회사에서도 나는 항상 꾸중만 들어 . 집에서도 마찬가지고 친구들 앞에서도 자신감이 없어 ."
    },
    {
        "question":"아내가 아프셔서 고민이 많으시군요 .",
        "answer":"아내가 아프지 않았으면 좋겠어 . 아내가 너무 불쌍해 ."
    },
    {
        "question":"부부간 이혼으로 아이들 생각에 슬퍼하시는군요 .",
        "answer":"애들은 이혼을 반대했거든 . 그래서 많이 상처를 받은 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"공부를 못한다는 이유로 부모님이 사용자님을 상처 줘서 슬프겠어요 .",
        "answer":"응 . 공부 잘하는 형만 좋아하는 걸 모자라 내게 막말하니깐 자존감도 바닥이야 ."
    },
    {
        "question":"아버지의 심한 술주정 때문에 무척이나 힘드시겠어요 .",
        "answer":"어떤 때는 심한 욕설과 더불어 폭행까지 일삼으시니 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"지병으로 인해 간호해주시는 아내에게 측은한 마음이 드셨군요 .",
        "answer":"내 치료비 때문에 이 나이에도 일하고 있어 . 미안하고 슬픈 마음이 들어 ."
    },
    {
        "question":"무엇이 슬픔을 느끼게 했나요 ?",
        "answer":"내가 말할 때마다 더듬는다고 엄마가 자꾸 날 다그쳐 ."
    },
    {
        "question":"소득이 줄어 아이들에게 학원을 못 보내는 것이 속상하시군요 .",
        "answer":"아이들만큼은 열심히 공부시켜서 나처럼 살지 않았으면 좋겠는데 애들이 너무 불쌍해 ."
    },
    {
        "question":"혼자만 있으니 외롭고 허탈하시군요 .",
        "answer":"친구들을 만나고 싶어도 나가면 돈을 쓰게 되니까 피하게 되는 거 같아 . 내 자신이 불쌍해 ."
    },
    {
        "question":"월급이 삭감되어 매우 속상하시겠어요 .",
        "answer":"젊은 친구들보다 배운 게 부족하지만 나도 나름대로 노력했다고 !"
    },
    {
        "question":"미래가 보이지 않아 괴로우시군요 .",
        "answer":"왜 나를 이런 직업을 선택한 걸까 ? 더 나은 선택을 할 걸 그랬어 ."
    },
    {
        "question":"날씬한 사람들을 질투하는 자신이 싫으셔서 슬프시군요 .",
        "answer":"근데 다른 사람들은 내가 날씬하다고 해 . 거울을 보면 나는 뚱뚱한데 말이지 ."
    },
    {
        "question":"생계를 책임지지 못한다는 이유로 가족들에서 소외되다니 매우 슬프겠어요 .",
        "answer":"오랫동안 가정을 지키려고 희생해왔는데 이제 와 소외되는 나 자신이 불쌍해 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 무관심하셔서 많이 슬프시군요 .",
        "answer":"최근에 허리도 많이 아픈데 무관심하니 나 스스로가 너무 불쌍해 ."
    },
    {
        "question":"가정폭력으로 많이 고통스러운 상황에 계시는군요 .",
        "answer":"중학생이라 독립하기에 어렵지만 고등학생만 되면 집을 나갈 거야 . 이대론 못살아 ."
    },
    {
        "question":"본인에 대한 무가치한 감정 때문에 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"언제까지 이렇게 살아갈 수는 없다는 마음이 나를 자꾸 괴롭혀 . 정말 마음이 복잡하다 ."
    },
    {
        "question":"해고된 것과 어린 시절에 경험한 교육과정 때문에 아주 슬프시겠어요 .",
        "answer":"이제 나이가 많아 무얼 배운다거나 새로 하기 너무 두려운데 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"소득 때문에 심리적으로 정말 힘드시겠어요 .",
        "answer":"고작 돈 하나 때문에 이렇게 힘들어하다니 너무 속상하다 ."
    },
    {
        "question":"돈이 없어서 친구들과 만날 수 없어 슬프겠어요 .",
        "answer":"친구들을 만나면 돈을 써야 하는데 그럴 수 없는 나 자신이 불쌍해 ."
    },
    {
        "question":"가정불화로 많이 슬프시군요 .",
        "answer":"벌써 며칠째 싸우는 건지 . 내 처지가 왜 이렇게 불쌍한 건지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"취업 문제 때문에 친구들을 보면서 열등감을 느끼고 계시네요 . 속상하시겠어요 .",
        "answer":"이 나이까지 취업 준비만 하는 내가 너무 불쌍한 것 같아서 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"가족들과의 마찰로 많이 슬프고 힘드셨겠어요 .",
        "answer":"가족들한테조차 이런 취급을 받는 나 자신이 너무 불쌍해 . 나도 이러고 싶어서 이런 게 아닌데 ."
    },
    {
        "question":"구직하는 데 어려움이 있어서 힘드시군요 .",
        "answer":"앞으로 나이는 계속 들어갈 텐데 . 돈 벌기는 더 어려워지고 내 삶이 너무 슬프네 ."
    },
    {
        "question":"공황장애가 생겨 슬프시군요 .",
        "answer":"본인의 진급을 위해서 서로 물고 뜯고 하는 모습에 정신적으로 너무 힘들고 피곤해 ."
    },
    {
        "question":"정신 장애로 활동이 힘드시군요 .",
        "answer":"내가 일을 그만두면 가족들에게도 폐를 끼치는 것 같아서 쉴 수가 없어 ."
    },
    {
        "question":"내 진로에 대한 부모님의 무관심이 서운하시겠어요 .",
        "answer":"아직 나는 내가 뭘 하고 싶은지 모르겠는데 부모님도 관심이 없으셔 ."
    },
    {
        "question":"집안 사정이 어려워 학원을 다니시기 힘드시군요 .",
        "answer":"가정환경 때문에 학원도 마음대로 못 다니니 내가 불쌍하게 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"미래에 대한 불안함 때문에 슬프시군요 .",
        "answer":"뭘 해야 할지 모르겠고 너무 불안해서 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"가족과의 관계가 불안정해서 자신을 불쌍하게 여기시는군요 .",
        "answer":"다른 사람들은 가족이랑 있으면 안정감을 느낀다는데 나는 오히려 불편해 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 사용자님의 상황에 대해 무관심하셔서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"부모님께 고민을 이야기할 지 망설이는 내가 불쌍해 ."
    },
    {
        "question":"우울증 때문에 슬픈 생각만 드시는군요 .",
        "answer":"남들처럼 평범한 일상생활도 꾸려나가지 못하는 것 같아 나 자신이 불쌍해 ."
    },
    {
        "question":"배우자도 부양해야 하는데 몸도 아프게 되어 마음이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"모든 것을 놓고 싶다는 생각이 들고 자꾸 슬퍼져 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일인지 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"가난했고 많이 못 배웠어 . 기술이라도 하나 있었다면 편히 살았을 텐데 한스럽구먼 ."
    },
    {
        "question":"몸이 아프고 경제 활동도 못하시니 기분이 슬프시군요 .",
        "answer":"지금 모습은 꼭 죽을 날만 기다리는 사람 같아 ."
    },
    {
        "question":"아버지로부터 맞아서 많이 속상하고 마음이 아프시겠어요 .",
        "answer":"집은 지옥 같아서 너무 힘들어 . 이 상황을 벗어나고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"부모님의 무관심으로 아주 속상하시겠어요 .",
        "answer":"가끔 정말 내가 우리 집에서 태어난 게 맞나 싶어 ."
    },
    {
        "question":"아쉬운 차이로 떨어지게 돼서 슬프시군요 .",
        "answer":"약간의 차이로 떨어지니까 더욱 아쉽고 나의 노력이 헛되게 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"업무 스트레스가 있는데 경제적 문제로 그만두지 못해 힘드시겠어요 .",
        "answer":"돈 때문에 스트레스를 참고 살아야 하는 나 자신이 불쌍해 ."
    },
    {
        "question":"원하는 성적을 받지 못해서 아주 괴로우시겠어요 .",
        "answer":"공부도 이렇게 못하는데 내가 앞으로 뭘 해야 할지 몰라서 너무 답답해 ."
    },
    {
        "question":"반복되는 삶에 많이 지치셨군요 .",
        "answer":"무엇을 해도 무기력하고 삶의 의미가 없는 것 같아서 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"동생이 조현병 결과를 받게 되어 마음이 아프시겠군요 .",
        "answer":"그 전부터 몸이 약해서 엄마 아빠 관심을 독차지했는데 이제 난 찬밥이 되려나 ."
    },
    {
        "question":"몸이 아프다는 이유로 가족들이 무시해서 스트레스를 받으시는군요 .",
        "answer":"가장인데 무시당하는 상황이 슬프고 나 자신이 너무 불쌍해 ."
    },
    {
        "question":"사용자님에게만 일을 시키는 상사 때문에 우울증이 생기셨군요 .",
        "answer":"가족들을 위해서 돈은 벌어야 하니까 이런 상황에도 퇴사하지 못하는 나 자신이 너무 불쌍하다 ."
    },
    {
        "question":"가족들에게 무시를 당해서 많이 슬프셨겠어요 .",
        "answer":"가족들이 나를 감싸주기는커녕 이런 취급을 하다니 . 내가 너무 불쌍해 ."
    },
    {
        "question":"부모님의 사이가 점점 안 좋아져 많이 힘드셨군요 .",
        "answer":"일 끝나고 집에 들어가면 소리 지르는 것밖에 들리지 않아 . 내 우울증이 더 심해질 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"누나가 사용자님의 장애를 조롱해서 슬프시군요 .",
        "answer":"어떻게 가족이 나한테 이럴 수 있는지 너무 슬프고 내 처지가 불쌍하다 ."
    },
    {
        "question":"그런 생각이 들어 스트레스를 많이 받으시겠어요 .",
        "answer":"자신감도 결여되고 나 자신이 너무 불쌍한 것만 같은 생각이 들어 ."
    },
    {
        "question":"갑자기 해고를 당해서 앞으로 생길 문제로 고민이 많으시군요 .",
        "answer":"일용직을 하는 처지였더라도 돈을 모았거나 필요한 공부라도 해두었어야 했어 ."
    },
    {
        "question":"아내를 돌보다가 우울증이 오셨군요 .",
        "answer":"아내는 병에 걸리고 나는 우울증이 오고 . 지금 내 처지가 너무 불쌍하다 ."
    },
    {
        "question":"부모님의 반대 때문에 슬프시군요 .",
        "answer":"부모님이 안정적인 직업만 갖게 하려는 내 처지가 불쌍해 ."
    },
    {
        "question":"안 좋은 성적을 받아 혼나서 슬프시군요 .",
        "answer":"난 열심히 했는데도 아빠가 알아주지 않으니까 슬퍼 . 나 자신이 불쌍해 ."
    },
    {
        "question":"어머니와 진로에 대한 의견 차이가 있어 슬프시군요 .",
        "answer":"엄마는 나의 꿈보다는 안정적인 직업을 갖기만 원하시는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"부모님과 진로에 대한 의견이 엇갈려서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"부모님은 내가 무엇을 좋아하는지도 모르시면서 반대만 하고 내 처지가 불쌍하고 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"앞으로의 진로가 걱정돼 슬프시군요 .",
        "answer":"부모님도 내 미래를 걱정하셔 . 특기도 없고 용기도 없는 난 정말 불쌍한 사람이야 ."
    },
    {
        "question":"엄마의 한숨 소리가 신경 쓰이셨군요 .",
        "answer":"나도 이번 성적은 잘 받고 싶었는데 . 내가 너무 못나 보이기까지 해 ."
    },
    {
        "question":"동네에서 친구가 제일 많으시군요 . 친구들과 잘 어울릴 수 있는 방법이 있나요 ?",
        "answer":"그냥 편안하게 먼저 말 걸어 주는 게 가장 중요하더라고 ."
    },
    {
        "question":"어릴 때부터 같은 동네에서 지내셨군요 . 같은 동네에서 오래 살며 어떤 점이 가장 좋으셨나요 ?",
        "answer":"자식들과 떨어져 있어도 친구가 많아서 외로울 틈이 없지 . 오래오래 건강히 함께하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"마을 사람들이 서로를 정말 아끼는군요 . 그 마을에 살면서 어떤 점이 가장 좋으셨나요 ?",
        "answer":"사람은 마음이 편한 곳에 있어야 행복한 법이니 이보다 좋을 수 없지 ."
    },
    {
        "question":"가장 재밌는 할머니라는 소문까지 나셨군요 . 재미있게 살 수 있는 비결이 무엇인가요 ?",
        "answer":"내가 이렇게 즐기며 살 수 있는 이유는 내가 건강하기 때문이기도 하지 ."
    },
    {
        "question":"옛날부터 친해 비밀이 없으시군요 . 친구들과 오래 친하게 지내는 비결이 있으신가요 ?",
        "answer":"특별한 비결보다는 긴 시간이 우리의 우정을 이렇게 만들어 주었어 ."
    },
    {
        "question":"동네 사람들이 정말 잘해주시는군요 . 잘 어울리기 위해 하는 노력이 있으신가요 ?",
        "answer":"특별한 노력을 하지 않아도 그냥 나를 좋아해 줘 . 이 사람들은 그래서 좋아 ."
    },
    {
        "question":"청년들이 많은 것을 도와주는군요 . 청년들에게 고마운 마음을 어떻게 표현하면 좋을까요 ?",
        "answer":"우리도 청년들한테 맛있는 걸 많이 해 주려고 하지 ."
    },
    {
        "question":"사람들과 잘 지내려 노력을 하셨군요 . 어떤 노력을 하셨는지 알려주실 수 있나요 ?",
        "answer":"작은 것도 나눌 줄 알고 많은 시간을 함께 보내려고 노력해 . 항상 사람들을 만나려 하지 ."
    },
    {
        "question":"삼십 년 지기 친구시군요 . 할머니와 친구가 되어 어떤 점이 가장 좋으셨나요 ?",
        "answer":"할머니가 없었다면 나는 아마 외로워 우울증이 왔을지도 몰라 ."
    },
    {
        "question":"색감도 잘 맞추시는군요 . 코디의 특별한 노하우가 있으신가요 ?",
        "answer":"그건 타고나야지 ! 나는 이 동네에서 내가 제일 멋진 할머니라고 자신할 수 있어 ."
    },
    {
        "question":"노래를 잘 부른다는 얘기를 많이 들으셨군요 . 노래 실력에 비결이 있으신가요 ?",
        "answer":"꾸준하게 노래하는 게 비결이라고 할 수 있지 꼭 입상을 하고 말겠어 ."
    },
    {
        "question":"다들 두려워할 정도로 아는 게 많으시군요 . 그 기억 중에서 어떤 것이 가장 좋으셨나요 ?",
        "answer":"행복한 일도 슬픈 일도 다 좋았지 . 정이 많이 들어서 이 동네를 떠날 수 없어 ."
    },
    {
        "question":"도움을 줄 수 있어서 기분이 좋으셨겠어요 . 다음 홍보는 어디가 좋을까요 ?",
        "answer":"방앗간을 홍보해 줄까 봐 . 사람들이 방앗간을 잘 찾지 않아서 장사가 잘 안되는 것 같더라고 ."
    },
    {
        "question":"배려와 정이 넘치는 회사 분위기의 장점은 무엇인가요 ?",
        "answer":"회사에서 받는 스트레스 중 제일 큰 게 사람에 관련된 것이라던데 그런 게 없고 협업도 더 잘 돼 ."
    },
    {
        "question":"대단한 일의 비결이 뭔가요 ?",
        "answer":"특별히 클라이언트들의 백그라운드를 공부하고 접근한 게 도움이 됐던 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"그 밖에도 어떤 복지가 제공되는지 말씀해 주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"일 년에 한 번 이 주짜리 휴가를 아무 때나 쓸 수 있는데 직원들이 그걸 아주 좋아해 ."
    },
    {
        "question":"사용자님도 은퇴를 생각해 본 적이 있으신가요 ?",
        "answer":"지금만 같으면 나는 은퇴할 날이 아직도 한참 남은 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"사용자님의 능력에 걸맞은 대우를 받고 계신다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"그렇지 . 그렇게 보람을 느끼니까 더 열심히 일할 동기 부여도 되고 말이야 ."
    },
    {
        "question":"좋은 능력을 갖추고 있으시군요 .",
        "answer":"내 능력은 아주 뛰어나지 ."
    },
    {
        "question":"사업을 키울 수 있었던 노하우를 말씀해 주실 수 있나요 ?",
        "answer":"우리 가게의 평판과 만족도를 높이고 싶어서 부족한 점은 피드백도 받고 직원회의를 해서 늘 개선하고 있지 ."
    },
    {
        "question":"자신 있는 메뉴를 또 한 번 성공하셨군요 .",
        "answer":"응 . 반응이 아주 좋아서 다음 번에 또 해 가려고 해 ."
    },
    {
        "question":"사람들이 인정해 줘서 기분이 좋으셨군요 .",
        "answer":"응 . 박수 받고 칭찬 받는 건 언제나 으쓱하면서 기분이 좋잖아 ."
    },
    {
        "question":"운동을 잘하는 사용자님을 똑 닮았군요 . 사용자님도 축구를 잘하셨나요 ?",
        "answer":"물론이지 . 나도 동네 조기축구에서 주전으로 활약하고 있는걸 ."
    },
    {
        "question":"젊음을 유지하는 나만의 비결에 자신감을 갖고 계시는군요 .",
        "answer":"앞으로도 이렇게 젊고 건강하게 살아갈 거야 ."
    },
    {
        "question":"가족에게 험한 말이나 행동을 보인 적이 없군요 . 그 비결이라면 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"화가 나더라도 상대방의 입장을 한 번 더 생각하고 차분하게 대화하려고 노력해 ."
    },
    {
        "question":"야무지고 성격도 좋은 자식들이 있어 기쁘시겠군요 . 자랑을 많이 하고 싶으시겠어요 .",
        "answer":"너무 남들 앞에서 자랑하는 게 아닌지 자제하려고도 하지 ."
    },
    {
        "question":"자녀들이 솔직한 모습을 보여주는군요 . 정직한 자녀로 키운 부모로서의 비결이 있나요 ?",
        "answer":"아이들의 말을 항상 귀 기울여 들어주지 ."
    },
    {
        "question":"어릴 적의 꿈을 현실로 만들기 위해 노력하고 있군요 . 따님이 교사가 된다면 기분이 어떠실까요 ?",
        "answer":"뿌듯하고 자랑스러울 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"또래 친구들보다도 체력이 좋으시군요 . 체력을 관리하는 비결이 있으신가요 ?",
        "answer":"나는 되도록 잠을 많이 자려고 해 . 운동도 자주 하지 ."
    },
    {
        "question":"신뢰가 좋은 부부생활의 기반이라고 생각하시는군요 .",
        "answer":"아내에게 감사한 마음을 담아 좋은 선물을 사 주려고 해 ."
    },
    {
        "question":"사용자님이 스스로 행복한 남자라고 생각하는 이유는 뭘까요 ?",
        "answer":"정직하고 현명한 아내를 두었기 때문에 그렇게 생각해 ."
    },
    {
        "question":"딸이 더 효도할 거라고 생각하시는군요 .",
        "answer":"딸이 생기면 좋을 것 같아서 적금 상품에도 가입했어 ."
    },
    {
        "question":"사용자님은 어떤 점에서 확신하시나요 ?",
        "answer":"나는 아이들에게 칭찬을 해 주고 선물을 하는 데 자신 있어 ."
    },
    {
        "question":"밤새워서 열심히 공부하신 것이 자신감의 비결이군요 .",
        "answer":"응 . 다음에는 밤새우기보단 미리 꾸준히 공부해야지 ."
    },
    {
        "question":"다른 사람들이 사용자님의 영어 실력을 알아줘서 많이 기쁘시군요 .",
        "answer":"아는 동생한테도 영어를 가르쳐줘야겠어 . 그럼 내 공부도 되고 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"피아니스트가 되기 위해 지금 내가 할 수 있는 일에 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"콩쿠르도 나가보고 음악도 많이 들으려고 . 그럼 음악성도 좋아지겠지 ."
    },
    {
        "question":"준비를 열심히 해서 좋은 예감이 드시는군요 .",
        "answer":"좋은 결과가 있었으면 좋겠다 ."
    },
    {
        "question":"예를 들면 어떤 부분에서 그렇게 생각하시나요 ?",
        "answer":"나와 내 아내는 서로 싸우더라도 꼭 그날을 넘기지는 않고 화해하지 ."
    },
    {
        "question":"결과가 좋을 거 같아서 행복하시겠어요 .",
        "answer":"응 . 취업이 될 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"좋은 점수와 평판을 얻으셨군요 .",
        "answer":"승진하기 위해 노력을 많이 했거든 ."
    },
    {
        "question":"부모님을 위한 선물을 사신다니 뿌듯하시겠어요 .",
        "answer":"하고 싶은 일을 하게 되어서 너무 좋아 ."
    },
    {
        "question":"인맥이 좋으시군요 .",
        "answer":"인맥이 넓어서 두려움이 없어 ."
    },
    {
        "question":"그럼 어떠한 부분을 더 신경 쓰실 건가요 ?",
        "answer":"저축 금액을 더 높여야 할 거 같아 . 그래야 은퇴 후에 걱정을 덜 할 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"잘됐군요 . 당신도 그분이 마음에 드셨던 거죠 ?",
        "answer":"응 . 나랑 대화가 잘 통하고 취미도 비슷해서 사귀게 되면 즐거울 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친하게 지내기 위해 어떻게 다가가실 생각이신가요 ?",
        "answer":"내일 전화번호 교환하게 ."
    },
    {
        "question":"좋은 분을 만나셨군요 . 곧 결혼하실 생각인가요 ?",
        "answer":"응 . 이삼 년 안에 결혼할 준비가 될 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"점차 나아지실 거라 믿어요 .",
        "answer":"꼭 목표를 이룰 거야 ."
    },
    {
        "question":"더 멋진 프러포즈를 하고 싶어서 그렇네요 .",
        "answer":"감동적인 청혼이라면 분명 그녀도 나와 결혼하고 싶어 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"그분의 행동에서 호감이 느껴지시나요 ?",
        "answer":"응 . 자주 느껴 . 그래서 고백하려고 !"
    },
    {
        "question":"두 분은 정말로 좋으시겠어요 .",
        "answer":"그래서 이제 결혼식장을 알아보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"모임을 추진하시는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"서로 인생의 필요한 인맥들을 쌓으면 좋잖아 . 사람들 모이게 하는 데는 자신 있거든 ."
    },
    {
        "question":"이번 모임의 주최자셨던 거군요 ?",
        "answer":"맞아 . 다음에도 모임을 주최하면 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"가족들의 애정에 대해 확신이 있으신 모습 정말 보기 좋아요 .",
        "answer":"일 등은 이번에 이사하면 독방을 갖기로 했어 . 꼭 일등 해서 내방을 갖고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"사람을 만나는 걸 좋아하시나 보군요 .",
        "answer":"맞아 ! 나는 사람들을 만나서 대화를 나누는 게 즐거워 . 새로운 친구를 사귀는 것도 좋고 ."
    },
    {
        "question":"지인이 자신의 대인 관계에 대해서 잘못 알고 있다고 보시는군요 ?",
        "answer":"그렇지 . 자기가 좋은 사람이라고 착각하고 있어 . 오히려 아주 무례한 사람인데 본인만 그걸 몰라 ."
    },
    {
        "question":"그럼 사용자님이 주도해서 모이자고 얘기해야겠네요 .",
        "answer":"맞아 . 친구들한테 연락해서 오늘 만나자고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"전망이 밝은 기업인가 보네요 . 투자에 성공하시면 하고 싶은 일이 있으세요 ?",
        "answer":"일단 수익이 나면 집 대출금을 상환하거나 연금에 가입하려고 해 ."
    },
    {
        "question":"정말 대단하시네요 . 앞으로 어떻게 살고 싶으세요 ?",
        "answer":"지금부터 더 바쁠 것 같아 . 그동안 해보지 못했던 많은 일을 하면서 여생을 보내고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"평소에도 건강을 중요하게 생각하고 계셨군요 .",
        "answer":"한번 잃은 건강은 되찾기가 힘들잖아 . 평소에 관리하는 게 중요하다고 생각해 ."
    },
    {
        "question":"평소에 운동을 열심히 해와서 자신 있으시군요 .",
        "answer":"그리고 나는 전혀 아프지 않아 . 이건 건강하다는 증거지 ."
    },
    {
        "question":"노후에 대해 걱정이 하나도 없고 자신감 있어 보이세요 .",
        "answer":"연금 덕분에 노후가 든든해서 너무 좋다 ."
    },
    {
        "question":"경쟁력 있는 제안서에 많은 기대를 하고 계시는군요 .",
        "answer":"응 . 앞으로도 제안서를 철저하게 분석해서 꼭 선정되도록 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"가고 싶은 기업에 입사하실 계획이군요 . 다음 목표가 있나요 ?",
        "answer":"입사 후 삼 년 뒤에 대리가 될 계획이야 . 나라면 충분히 할 수 있어 ."
    },
    {
        "question":"좋아하는 것이 어떤 것인가요 ?",
        "answer":"여행 다니며 살고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"운동과 식단까지 강한 의지를 갖고 계시는군요 .",
        "answer":"그날은 내가 제일 이쁜 신부가 될 거야"
    },
    {
        "question":"결혼 후 오 년의 공백 기간이 있으셨군요 .",
        "answer":"성별 상관없이 정말 사랑받는 아이로 키우려고 해 ."
    },
    {
        "question":"좋은 사람을 만날 거라는 확신이 있으시네요 . 좋은 사람은 어떤 사람인가요 ?",
        "answer":"나를 가장 아껴주고 믿어주는 사람이지 . 난 그런 사람과 결혼할 거야 ."
    },
    {
        "question":"노력의 결과가 좋아 다행이군요 .",
        "answer":"다음 과목도 잘 볼 수 있을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"노후를 위해 경제관리를 철저히 하신 것 같아요 ! 구체적으로 어떻게 덜 쓰셨나요 ?",
        "answer":"출퇴근을 할 때 차를 사지 않고 계속 대중교통을 이용했어 . 가끔 자전거를 이용하기도 했지"
    },
    {
        "question":"두 분의 우정이 아주 단단하다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"우리는 어렸을 때부터 알았고 항상 서로 믿었거든 ."
    },
    {
        "question":"두려움도 있지만 사용자님의 일에 대한 자신감이 느껴져요 .",
        "answer":"열의 넘치는 태도가 제일 중요하다고 생각하거든 ."
    },
    {
        "question":"정말 좋은 생각입니다 .",
        "answer":"이벤트 관련된 일을 하면 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"곧 취업 성공하시겠네요 . 면접은 어떤 방식으로 한대요 ?",
        "answer":"자기소개서 기반 면접인데 영어로 한대 . 난 영어도 자신이 있어 . 정말 이 회사 합격할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"연인이 마음을 충분히 이해할 수 있다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"이 사람도 나한테 그런 마음을 느끼고 있는 것 같아서 기분이 좋아 ."
    },
    {
        "question":"어떤 프러포즈를 하는지 물어봐도 될까요 ?",
        "answer":"그녀가 제일 좋아하는 장소에서 그녀가 갖고 싶어 하던 선물을 주며 고백할 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"저번 달에 일을 더 많이 하셨군요 .",
        "answer":"그래도 내 또래에 비하면 많이 버는 수준이라 만족하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"자신감이 있으셔서 보기 좋아요 . 어떻게 그런 자신감을 유지하시나요 ?",
        "answer":"나야 노래도 잘하고 얼굴도 잘생겼으니까 . 어려서부터 길거리 캐스팅도 많이 당했어 ."
    },
    {
        "question":"프러포즈 하실 계획이신가요 ?",
        "answer":"분위기 있고 조용한 레스토랑을 예약했어 . 저녁을 먹다 이야기를 꺼낼 거야 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 금방 친해지는 성격인가 보군요 . 어떤 친구를 사귀고 싶으세요 ?",
        "answer":"나처럼 활기찬 친구였으면 좋겠어 . 공감을 잘해줄 수 있는 친구도 좋아 ."
    },
    {
        "question":"이번 일이 잘 끝날 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 많은 준비를 했으니까 분명 일이 잘될 거야 ."
    },
    {
        "question":"이유 있는 자신감이 정말 멋있어 보입니다 .",
        "answer":"고마워 . 앞으로도 더 열심히 살아가며 더 멋있는 스펙을 쌓을 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 행복한 가정을 만들 수 있나요 ?",
        "answer":"일단 싸우면 안 돼 ."
    },
    {
        "question":"자신 있어 하는 것을 보니 준비가 많이 된 것 같아요 .",
        "answer":"응 . 당일날 긴장만 안 하면 좋은 결과 있을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"좋은 인연과 결혼할 수 있게 돼서 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"이제 이 사람과 가정을 꾸릴 생각을 하니 내 인생이 너무 행복할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"면접을 잘 봐서 합격에 자신이 있으시군요 .",
        "answer":"합격하면 뭐 할지 생각해야지 ."
    },
    {
        "question":"결혼하는 데 자신이 있으시군요 .",
        "answer":"응 . 미래의 좋은 남편이 되도록 노력해야지 ."
    },
    {
        "question":"생명을 구하는 의사가 되고 싶으시군요 .",
        "answer":"이대로 열심히 공부해서 꼭 의사가 될 거야 ."
    },
    {
        "question":"홀가분한 기분을 함께 나눌 사람이 있을까요 ?",
        "answer":"응 . 지금 아빠한테 한번 전화해봐야겠다 ."
    },
    {
        "question":"친구들도 엄청 고마워할 것 같아요 .",
        "answer":"실제로 한 친구가 먼저 말 걸어줘서 고맙다고 하더라고 ."
    },
    {
        "question":"많은 준비로 인해 자신감이 있으시군요 .",
        "answer":"좋은 결과가 있으면 좋겠네 ."
    },
    {
        "question":"명언이네요 . 자신감 있는 모습이 멋있으세요 !",
        "answer":"난 연애에 대해선 자신 있어 ."
    },
    {
        "question":"친구가 기뻐할 모습을 상상하며 사용자님도 기쁘시군요 .",
        "answer":"응 . 얼른 친구 생일이 돼서 선물을 전달해주고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"아버지처럼 자상한 남자를 만날 수 있다는 자신감이 있으시군요 . 자신감의 비결이 무엇인가요 ?",
        "answer":"어렸을 때부터 사람 보는 눈을 키우려고 노력했거든 ."
    },
    {
        "question":"지인께서 도와주셨군요 . 어떤 선물을 해드리고 싶으신가요 ?",
        "answer":"지갑을 생각하고 있어 !"
    },
    {
        "question":"준비하는 과정이 재밌어서 더 자신감이 생기시는 것 같아요 .",
        "answer":"맞아 . 너무 신나고 기뻐 ."
    },
    {
        "question":"시험을 잘 쳐서 자랑하니깐 기분이 좋은가 보네요 .",
        "answer":"잘했다고 칭찬을 하면 앞으로 더 잘할 거야 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 건강을 위해 더 무엇을 하실 건가요 ?",
        "answer":"지금 생각 중이야 . 정신건강을 위해 취미활동도 겸해서 댄스를 배울까 해 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 그럼 앞으로는 어떻게 하실 거예요 ?",
        "answer":"내 업무가 자신이 있는 만큼 정부 지원 과제에 도전해 봐야지 ."
    },
    {
        "question":"그럼 회사를 그만두셔도 바로 취업할 수 있으시겠어요 .",
        "answer":"그렇지 취업이 당장 어렵더라도 단기 아르바이트라도 할 수 있을걸 ."
    },
    {
        "question":"마케팅에 자신이 있으시군요 .",
        "answer":"응 . 나의 성격과 맞는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"손님에게도 가게에도 좋은 일이네요 ! 어떻게 하면 계속 매출이 늘 수 있나요 ?",
        "answer":"단골손님을 대상으로 마케팅도 해보려고 . 친구 소개 이벤트도 하고 ."
    },
    {
        "question":"정말 뿌듯하시겠어요 . 지금은 건강하신가요 ?",
        "answer":"지금은 아주 건강해 . 스스로 잘하는 아이니까 뭘 하든 잘 해내리라 생각해 ."
    },
    {
        "question":"주변 사람들에게 많은 지지를 받고 있으신가 봐요 . ",
        "answer":"확실히 그런 것 같아 . 아무튼 정말 잘된 일이야 ."
    },
    {
        "question":"많은 사람이 연락을 주고 있군요 . 좋은 일이 있을 것 같은 기대감이 있으신 것 같아요 . ",
        "answer":"맞아 ! 이렇게 연락 주는 사람 중에서 만나 보고 싶은 사람도 있어 . 왠지 잘될 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"은퇴 후의 계획을 완벽하게 세우셨군요 . 계획을 다 세우고 나서의 기분이 어떠셨나요 ?",
        "answer":"엄청 뿌듯했지 . 계획을 잘 이루어 갈 수만 있다면 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"테니스를 새로 배우기 시작하셨군요 . 같이 운동하는 동료들도 있나요 ?",
        "answer":"친구 녀석들도 같이하면 좋을 것 같은데 영 말을 안 들어 ."
    },
    {
        "question":"오늘 몇 시에 소개팅하시나요 ?",
        "answer":"오늘 저녁에 보기로 했어 ."
    },
    {
        "question":"열심히 생활하셨나 보네요 . 어디로 가고 싶으세요 ?",
        "answer":"유람선 타고 먼 나라로 갈 거야 ."
    },
    {
        "question":"세계 여행을 가고 싶으신 거군요 . 준비는 하고 계셨나요 ?",
        "answer":"물론이야 . 열심히 절약해서 저축을 최대한 많이 했어 ."
    },
    {
        "question":"대단하십니다 . 어떤 목표라도 이루어 가실 거라 믿어 의심치 않아요 .",
        "answer":"지금처럼 계속 성과를 낸다면 임원도 가능할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"유학 생활 내내 외로우면 어쩌나 걱정이 많으셨던 듯해요 .",
        "answer":"지금처럼 해나간다면 계속 친구들도 생기고 유학 생활도 훨씬 더 즐길 수 있을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"요즘 들어 더욱더 확실히 느끼셨나 봐요 . 그렇다면 어떻게 준비하면 좋을지 여쭤봐도 될까요 ?",
        "answer":"매달 저축하고 노후를 위한 연금도 들어 두면 좋지 . 내가 이렇게 하고 있는데 미리 준비해서 든든해 ."
    },
    {
        "question":"정성을 엄청 많이 쓰셨네요 . 좋은 아빠가 되려는 방법은 어떤 것인지 말씀해주실 수 있나요 ?",
        "answer":"한둘이 아니지만 하나만 언급하자면 오냐오냐하지 않는 부모가 되는 것이래 . "
    },
    {
        "question":"오래전부터 가족이 많은 집안을 꿈꾸셨던 거군요 .",
        "answer":"응 그래서 난 반드시 빨리 결혼해서 아이를 많이 출산하고 살 거야 ."
    },
    {
        "question":"꼭 예상과 같은 결과가 나오길 바랄게요 .",
        "answer":"적자든 흑자든 업무 스트레스는 크게 줄 것 같지 않아 ."
    },
    {
        "question":"좋은 마음가짐이네요 . ",
        "answer":"자신감이 붙으니 재미있네 ."
    },
    {
        "question":"열심히 공부한 자신을 믿으시는군요 !",
        "answer":"하루에 진짜 열 시간씩 했어 . 이번에 안 될 리가 없어 ."
    },
    {
        "question":"열심히 노력하고 계시는군요 .",
        "answer":"이번에는 정말 아이가 생길 거라는 확신이 들어 ."
    },
    {
        "question":"프로젝트가 잘 진행되어야 할 텐데요 .",
        "answer":"응 ! 내가 가장 잘하고 지금까지 해오던 업무라 자신 있어 ."
    },
    {
        "question":"결혼 얘기를 많이 꺼낸 남자친구가 곧 프로포즈를 할 거라는 생각에 기쁘시군요 . ",
        "answer":"저녁에 근사한 식당을 예약해 놨더라고 . 그리고 나한테 줄 선물이 있대 ."
    },
    {
        "question":"일의 시작이 순조로우시군요 .",
        "answer":"응 . 그래서 왠지 잘 풀릴 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"자신감 있는 모습이 보기 좋아요 .",
        "answer":"고마워 . 더욱더 힘이 나서 기분이 좋아 ."
    },
    {
        "question":"여자친구에게 프러포즈할 생각에 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"고급 레스토랑에서 밥을 먹은 후 꽃다발과 반지를 주며 프러포즈를 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"장기자랑을 준비하셨군요 . 어떤 건가요 ?",
        "answer":"성대모사인데 이거 듣고 안 웃는 사람이 하나도 없었어 ."
    },
    {
        "question":"준비가 잘 되어서 자신감이 있으시군요 .",
        "answer":"이대로만 하면 합격할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"나한테 넘어오지 않는 사람이 없다고 생각하시군요 . ",
        "answer":"누구나 날 좋아하거든 !"
    },
    {
        "question":"문제 풀이까지 하셨다니 정말 자신감이 넘치시겠어요 .",
        "answer":"무슨 문제든 여러 번 풀고 해설까지 해보면 완벽하게 이해가 되는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"계획대로 잘 되었군요 . 정말 대단하세요 .",
        "answer":"그러길 잘 한 것 같아 . 시간도 절약하고 자신 있는 것만 더 잘하게 되고 ."
    },
    {
        "question":"열심히 노력한 만큼 모의고사를 잘 볼 수 있었나 봐요 . 축하드려요 .",
        "answer":"그런데 아직 결과가 나온 건 아니라서 살짝 긴장 돼 ."
    },
    {
        "question":"노력한 결과가 좋아서 정말 기쁘실 것 같아요 .",
        "answer":"성적표가 빨리 나오면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"축하해요 ! 엄마께서 엄청 기뻐하시겠네요 .",
        "answer":"축하해줘서 고마워 ! 다음에도 꼭 좋은 성적 받을 거야 ."
    },
    {
        "question":"이번 시험에 자신이 있으셔서 정말 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"성적표 나올 날이 기다려져 . 그런데 전교 일등을 못하면 실망할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"이번 시험 점수에 대해 정말 기대가 되실 것 같아요 .",
        "answer":"점수가 잘 나올게 분명해 . 너무 기쁠 거야 ."
    },
    {
        "question":"정말 자신이 있으신 것 같네요 . 집에 가셔서 컨디션 조절 잘 하세요 .",
        "answer":"시험 잘 보려면 오늘은 일찍 자야겠어 ."
    },
    {
        "question":"체력이 그렇게 좋으시다니 기쁘실 것 같아요 .",
        "answer":"다른 운동 없이도 매일 걸어 다니면서 성인이 될 때까지 건강 유지할 수 있을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"대단해요 ! 좋은 대학의 원하는 학과에 진학하면 정말 기쁘실 것 같아요 .",
        "answer":"부모님께서도 좋아하실 게 분명해 . 나를 엄청 자랑스럽게 여기실 거야 ."
    },
    {
        "question":"만점을 받기 위해 더 할 수 있는 방법은 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"체력 훈련 등을 더 열심히 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"확실하게 백 점을 맞으려면 어떠한 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"컨디션 조절을 하면서 열심히 공부하고 있어 .이번에도 백 점을 맞겠어 ."
    },
    {
        "question":"부모님에 기대에 부응하시려면 어떠한 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"공부할 땐 열심히 하고 학교에선 집중해서 들어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 노력을 하실 생각이신가요 ?",
        "answer":"학교와 학원 그리고 집을 오가면서 예체능 공부를 열심히 해야겠다 ."
    },
    {
        "question":"둘 중 더 잘 맞는 방법으로 선택하는 것이 좋겠어요 .",
        "answer":"음 . 아무래도 친구들과 함께 공부하는 것이 더 좋은 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"일등을 하시려면 어떤 노력을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"앞으로도 안자고 열심히 수업 듣고 자습을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"좋은 결과를 내시려면 어떤 노력을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구들보단 덜 놀고 좀 더 공부해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"물론이죠 . 선택한 것을 더 잘하기 위한 방법은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"수학이랑 과학을 좀 더 열심히 공부 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그럼요 . 좋은 성적을 내려면 무슨 노력을 해야 할까요 ?",
        "answer":"공부 시간을 더 늘리고 열심히 공부해야겠어 . 난 자신 있어 !"
    },
    {
        "question":"요령이 생기셨군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"성적이 오르니 영어공부가 재미있어 졌어 . 더욱 열심히 해볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"혼나지 않으시려면 어떤 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"사실대로 말하고 다음부턴 열심히 해서 성적을 올려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"보통 무엇을 하며 어울리세요 ?",
        "answer":"대화하는 게 제일 좋은 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"짜증 내지 않게 어떤 노력을 하실 건가요 ?",
        "answer":"화를 참는 방법을 배우고 화가 나면 가족들에게 혼자 있을 시간을 달라고 얘기할거야 ."
    },
    {
        "question":"자식들도 미련 없이 날 떠나보내 주었으면 좋겠군요 .",
        "answer":"내가 죽어도 평안하게 자식들이 살 수 있게 유산도 많이 남겨두고 갈 거야 ."
    },
    {
        "question":"삶에 미련이 없으시군요 .",
        "answer":"내 주변은 다 날 잘 보내주었음 좋겠어 . 그리고 내 주변 지인들 또한 그럴 거야 ."
    },
    {
        "question":"무엇을 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"평소에 탁구 같은 실내 스포츠를 배우고 싶었는데 이참에 배워야겠어 ."
    },
    {
        "question":"나이가 들어갈수록 가벼운 운동을 하는 건 어떨까요 ?",
        "answer":"마침 가볍게 관절에 무리는 안가는 운동을 찾고 있던 셈이었어 . 간단한 실내 스포츠를 시작해봐야지 ."
    },
    {
        "question":"그렇다면 체력을 떨어지지 않게 하는 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"지금처럼 꾸준히 운동하면서 건강 보조제도 챙겨 먹어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"건강을 위해 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"기력을 보충해주는 음식들을 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 어떻게 사는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"여생엔 봉사하며 나누며 기부하는 삶에 최선을 다하면서 살 계획이야"
    },
    {
        "question":"지금은 건강 관리를 안하고 계시는군요 .",
        "answer":"건강 보조제만 챙겨 먹는데 앞으로는 간단한 운동도 챙기려고 ."
    },
    {
        "question":"일등을 하기 힘들었군요 . 좀 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"나는 정말 노력했어 . 그래서 일등이 된 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"죽음에 대해 생각하셨군요 .",
        "answer":"근데 지금은 절대 죽고 싶지 않아 . 건강하게 오래 살 거야 ."
    },
    {
        "question":"싸울 일이 없는 가족이군요 .",
        "answer":"앞으로도 계속 행복한 가족이고 싶어 난 늘 배려하는 마음을 잃지 않을 거야 ."
    },
    {
        "question":"상대방을 위해 노력하시는군요 .",
        "answer":"앞으로도 주변인들을 위해 노력할거야 . 그러면 난 더 행복해지거든"
    },
    {
        "question":"학폭위에서 어떻게 하는 게 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"괴롭히던 친구들의 만행을 사실대로 이야기할 거야 ."
    },
    {
        "question":"선생님께서 많이 도와주셨군요 .",
        "answer":"선생님께 나를 믿어주셔서 감사하다고 꼭 인사를 드리러 가야겠어 ."
    },
    {
        "question":"앞으로는 어떻게 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"이제 따돌리는 일은 없을 거야 ."
    },
    {
        "question":"전학을 가게 되어 다행이네요 .",
        "answer":"앞으로는 새 친구들을 사귀어서 학교 끝나면 그 친구들과 함께 집에 갈 거야 ."
    },
    {
        "question":"그 친구들은 어떻게 퇴학을 당하게 되었나요 ?",
        "answer":"선생님께 말씀드렸는데 내 말을 믿어주셨어 . 선생님께 정말 감사해 ."
    },
    {
        "question":"힘든 친구를 도와주셨군요 .",
        "answer":"다음에도 학교폭력으로 또 고통받으면 지금처럼 꼭 도와줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"학폭위에서 어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"거짓 없이 솔직하게 이야기해서 가해자들이 꼭 처벌을 받게 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 계속 즐거운 마음으로 학교를 다닐 수 있을까요 ?",
        "answer":"새 친구들을 사귀어서 매일 같이 수다를 떨면서 등교할 거야 ."
    },
    {
        "question":"병 상태가 심각하지 않군요 . 돈이 많이 들지 않아서 다행이에요 .",
        "answer":"그래서 가족들에게 경제적으로 부담을 주지 않아도 될 거야 ."
    },
    {
        "question":"목표를 이루셨네요 .",
        "answer":"응 . 아프지 않는 게 제일 좋겠지만 아파도 걱정은 없을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"신체 나이가 십 년 이상 젊게 나오는 비결이 있으신가요 ?",
        "answer":"몇 년째 요가를 하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 추가적으로 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"노후자금을 늘릴 수 있게 안전한 투자처를 고민해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"회사의 주가가 오를 수밖에 없군요 . 이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"차트를 보고 저점 매수기회를 포착할 거야 ."
    },
    {
        "question":"미리 정보를 입수하여서 다행이시고 기쁘시군요 . 지금의 기분을 유지하기 위해 무언가 할 수 있는 것은 있을까요 ?",
        "answer":"오늘 저녁에 온 가족이 함께 외식을 하려고 생각 중이야 ."
    },
    {
        "question":"지금 이 상황에 하실 수 있는 것이 있나요 ?",
        "answer":"앞으로 난 희망찬 생활이 계속 될 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떤 소비를 하고 싶으신가요 ?",
        "answer":"나는 이제 나만을 위해 돈을 쓰고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"사기꾼들의 행동이 이해되지 않으시군요 . 어떻게 해야 사기꾼들에게 속지 않을 수 있을까요 ?",
        "answer":"사기꾼들의 행동을 막는 것도 중요하지만 개개인이 경각심을 가지는 것도 중요해 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일들을 해보고 계신가요 ?",
        "answer":"수영도 배우고 여행을 다니며 사진도 많이 찍고 있어 . 아주 보람찬 시간이지 ."
    },
    {
        "question":"은퇴 후에는 어떤 일들을 하고 싶으신가요 ?",
        "answer":"은퇴 후에는 보다 즐겁게 할 수 있는 일들을 하고 싶어 . 지금부터 차차 계획해나가려고 ."
    },
    {
        "question":"어떤 것을 제일 먼저 사고 싶으신가요 ?",
        "answer":"집에서의 여가시간을 보낼 때 사용할 컴퓨터를 사고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 노년을 어떻게 잘 즐길 수 있을까요 ?",
        "answer":"이제는 주변 눈치 보지 않고 나를 위해 살아야지 . 하고 싶었던 것들을 맘껏 해보려고 ."
    },
    {
        "question":"돈을 어떻게 사용하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"사람마다 다르겠지만 나에게는 내가 하고 싶은 것들에 아끼지 않는 것이 가장 좋은 방법이야 ."
    },
    {
        "question":"걱정을 덜어서 다행이에요 . 어떤 노년생활을 꿈꾸시나요 ?",
        "answer":"이제까지는 앞만 봤다면 주변을 둘러보며 천천히 누리고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 이유로 그렇게 생각하게 되셨나요 ?",
        "answer":"어렸을 때 가난해서 아파도 병원을 못 갔어 . 이제 이런 걱정을 하지 않아도 돼 다행이야 ."
    },
    {
        "question":"정을 나누는 동네들이 많아지려면 사람들이 어떤 노력을 해야 할까요 ?",
        "answer":"서로를 믿고 응원해야지 . 담장만 높이지 말고 ."
    },
    {
        "question":"살면서 좋은 친구를 만나기 위해서 노력할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"사람을 만날 때 마음을 열고 먼저 다가가려고 노력해보는 것이 중요해 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하는 것이 가장 좋을까요 ?",
        "answer":"그래도 오래 알고 지내던 친구들인데 도와줘야겠지 ."
    },
    {
        "question":"자식들이 알아주지 않아 서운하시군요 . 어떻게 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"좀 서운하긴 한데 어쩌겠어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 선물을 해야 아내 분이 가장 기뻐하실까요 ?",
        "answer":"좋은 화장품을 사줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 친구 분들이 많이 부담스러워하지 않을까요 ?",
        "answer":"아무래도 싼 음식을 낼 때는 같이 나눠서 계산해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 선택이 사용자 분에게 가장 좋은 선택일까요 ?",
        "answer":"한 번 해봐야겠어 . 이번에도 분명히 성공할 거야 ."
    },
    {
        "question":"가게와 회사 중 어느 것이 사용자 분에게 더 이로울까요 ?",
        "answer":"가게를 차려야겠어 . 회사 생활은 이제 진저리가 나 ."
    },
    {
        "question":"전에 비슷한 상황이 있었을 때는 어떻게 하셨나요 ?",
        "answer":"더 샀지 . 근데 주가가 안 올라서 손해를 봤어 . 그냥 더 사지 말아야겠다 ."
    },
    {
        "question":"무엇을 하며 살아가고 싶으신가요 ?",
        "answer":"운동도 하고 맛있는 것도 먹으면서 지낼 거야 ."
    },
    {
        "question":"무엇을 조언하고 싶으신가요 ?",
        "answer":"인생을 어떠한 방식으로 살아가야 되는지 조언하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"무엇을 하길 가장 원하시나요 ?",
        "answer":"전자기기를 좀 배워보고 싶어 . 아직까지는 잘 못 다루겠거든"
    },
    {
        "question":"언니한테 도움이 되기 위해 무엇을 하는 게 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"저녁에 시끄럽지 않게 내가 일찍 자는 게 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"동생이 평소 기계를 고치는 작업을 했었군요 .",
        "answer":"동생이 오면 고장 난 내 컴퓨터를 보고 문제점을 확인한 후 바로 고쳐줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"오빠에게 도움이 되고 싶으시군요 . 어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"최대한 게임에 집중할 수 있게 오빠 방을 내가 정리해 주는 게 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"엄마한테 최선을 다하는 모습을 보여주고 싶군요 . 어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"엄마가 시키지 않아도 내가 먼저 학교 숙제를 끝내 놓는 것이 가장 좋은 방법일 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"힘들게 일을 하여 승진할 아빠를 행복하게 해 드리기 위해 무엇을 하는 것이 가장 좋을까요 ?",
        "answer":"내 용돈을 모아 선물을 사 드리고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"좋은 곳으로 이사 가서 예쁘게 꾸미기 위해 무엇을 하는 것이 가장 좋을까요 ?",
        "answer":"이사 가기 전에 물품들을 구매하기 위해 용돈을 모으는 것이 가장 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"동생이 좋은 점을 닮아서 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"강한 집중력이 동생 공부에 분명 도움이 될 거라고 믿어 ."
    },
    {
        "question":"부모님께서 단골을 잃지 않도록 도움을 드리고 싶으시군요 . 어떻게 하는 것이 가장 좋을까요 ?",
        "answer":"식당을 청소하고 식탁과 의자를 미리 정돈해 놓는 것이 가장 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"대학에 갈 수 있도록 성적을 올리기 위해 무엇을 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"매일 할 일을 정리해서 자기 전까지 다 마치는 것이 가장 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"더 많은 것을 재미있게 배우고 싶군요 . 어떻게 하는 게 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"새로운 책을 찾아 알지 못했던 내용을 읽어보는 것이 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"요리에 재미를 느끼시나 보군요 . 언니에게 더 많이 배우기 위해 무엇을 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"언니가 요리를 할 때 옆에서 지켜보고 영상을 찍어 돌려보면서 배우는 게 가장 좋은 방법인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"시험을 잘 보셨다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"만약 떨어지더라도 내용을 기억하고 있으니까 또 시험 볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"이직에 성공해서 기분이 좋으시군요 .",
        "answer":"앞으로 더 열심히 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"너무 뿌듯하시겠어요 .",
        "answer":"응 . 프로젝트에 성공하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"모두 열심히 한 덕에 성공할 거라고 생각하시는군요 .",
        "answer":"모두 고생이 많았던 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"아이디어 회의에 강한 자신감을 가지고 계시는군요 .",
        "answer":"앞으로 더 시야를 넓혀서 더 창의적으로 발전해 나가야겠어 ."
    },
    {
        "question":"강한 자신감이 있으시군요 .",
        "answer":"그렇다면 정말 뿌듯할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"빨리 취업을 원하시는군요 .",
        "answer":"취업까지 계획대로 잘 하게 되면 좋겠다 ."
    },
    {
        "question":"다들 열심히 일하시는군요 .",
        "answer":"맞아 그렇기 때문에 자부할 수 있는 거야 ."
    },
    {
        "question":"대기업에 부담감을 가지고 계시는군요 .",
        "answer":"나는 그냥 중소기업에 취업해서 열심히 일하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어려서부터 달리기에 강한 자신감이 있으시군요 .",
        "answer":"앞으로도 잘 뛰고 건강하려면 퇴근하고 더 열심히 달려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 어떻게 하실 계획이세요 ?",
        "answer":"열심히 운동해서 우승까지 하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"준비한 것도 다 보여주고 정말 뿌듯하시겠어요 .",
        "answer":"붙었으면 좋겠다 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 더 건강해지려면 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"계획한 대로 식단 관리도 열심히 하고 운동도 시작해야지 ."
    },
    {
        "question":"노래 가사까지 맞추려면 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"노래를 들을 때마다 가사를 더 집중해서 들어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아내 분이 바다를 많이 좋아하셨나 봐요 .",
        "answer":"수술이 잘 될 확률이 반반이라는 데 꼭 잘돼서 같이 바다에 가자고 할 거라고 믿어 ."
    },
    {
        "question":"아내 분이 많이 걱정하시는군요 . 어떻게 하면 지금 이 상황이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"오늘 아내랑 산책하면서 많은 이야기를 나눠봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아내분의 걱정을 덜려면 어떤 방법이 좋을까요 ?",
        "answer":"검진표를 가져다가 보여주고 이제 걱정하지 말고 즐겁게 살자 해야지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 따님이 걱정을 더실까요 ?",
        "answer":"같이 수영장 데이트를 해야겠어 . 그럼 걱정하지 않을 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"전에도 이런 적이 있으셨다면 어떻게 해결하셨나요 ?",
        "answer":"많은 대화를 나누고 일을 조금 줄이겠다고 했어 ."
    },
    {
        "question":"내가 피곤해서 밥을 먹고 바로 눕는다는 걸 알게 되었군요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"먹고 눕지 말아야겠어 . 건강해지려면 그러지 말아야지 ."
    },
    {
        "question":"다른 분들이 정상적으로 회복하지 못할 거라고 의심하고 있군요 .",
        "answer":"사람의 의지로 안 되는 것은 없다고 믿어 . 재활 치료도 잘 받고 꾸준히 운동을 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"떠오르는 글들 때문에 창작하고 싶으시군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 도움이 될까요 ?",
        "answer":"내가 직접 쓰다가 정 안되면 아내나 자식들에게 대신 써달라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아내 분이 걱정을 많이 하시는군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"아내에게 심각한 수준이 아니라는 것을 계속 알려주고 안심시켜 주어야지 뭐 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일을 할 때 정직함을 느끼셨나요 ?",
        "answer":"장사를 하며 외국산을 속이지 않고 표시했는데 꾸준히 유지해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 선물을 받았을때 주변 사람들이 좋아하시던가요 ?",
        "answer":"작은 음료수를 선물해주려고 생각중이야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 행복한 노후가 될까요 ?",
        "answer":"아내와 함께 여행을 다니려고 계획 중이야 ."
    },
    {
        "question":"어떤 말을 해야 그들에게 도움이 될까요 ?",
        "answer":"힘들면 서로 돕고 지내라는 말을 해주고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어떨 때 자녀가 행복해하나요 ?",
        "answer":"맛있는 것을 좋아해서 오랜만에 집에 오면 해주려고 해 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 회사를 잘 이끌 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 좀 더 사회를 알아보려고 노력중이야 ."
    },
    {
        "question":"얼마큼 운동해야 무리가 가지 않을까요 ?",
        "answer":"내가 힘들지 않을 정도로만 하려고 노력중이야 ."
    },
    {
        "question":"그래도 주변 분들이 모두 좋아하신다는 건 매력이 많으신 분 같아요 .",
        "answer":"그냥 편안하게 먼저 말 걸어 주는 게 자장 중요하더라고 . 나이 들어 보니 ."
    },
    {
        "question":"계속 고향에서 살고 계셨던 거네요 .",
        "answer":"친구가 많아서 외로울 틈이 없지 . 앞으로도 오래오래 건강하게 살다 갔으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"좋은 마을 분들과 지내셔서 기쁘신것 같아요 .",
        "answer":"당연하지 ! 사람은 마음이 편한 곳에 있어야 행복한 법이야 ."
    },
    {
        "question":"정말 즐거운 생활을 하시는 것 같아요 .",
        "answer":"내가 이렇게 즐기며 살 수 있는 이유는 내가 건강하기 때문이기도 하지 ."
    },
    {
        "question":"그렇게 친구들과 오래 친하게 지낼 수 있는 비결이 있나요 ?",
        "answer":"특별한 비결보다는 긴 시간이 우리의 우정을 이렇게 만들어 주었어 ."
    },
    {
        "question":"그런 분들과 잘 어울리려 특별히 노력하시는 것도 있나요 ?",
        "answer":"특별한 노력을 하지 않아도 그냥 나를 좋아해 줘 . 이 사람들은 그래서 좋아 ."
    },
    {
        "question":"청년들이 있어 기쁘신것 같아요 .",
        "answer":"요즘 청년들은 노인들과 어울리려 하지 않는데 우리 동네 청년들은 틀려 ."
    },
    {
        "question":"어떤 노력을 하셨는지 알려주실 수 있나요 ?",
        "answer":"작은 것도 나눌 줄 알고 많은 시간을 함께 보내려고 노력해 ."
    },
    {
        "question":"친구랑 옆집에 살고 계셔 행복하겠어요 .",
        "answer":"그럼 ! 명순 할머니가 없었다면 나는 아마 외로워 우울증이 왔을지도 몰라 ."
    },
    {
        "question":"정말 많은 비밀을 알고 계실 것 같아요 .",
        "answer":"그래서 이 동네를 떠날 수 없어 . 정이 많이 들었어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 기쁨을 유지 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"우리 노인정사람들한테 내가 천식에 대해 많이 알려줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"더 좋은 관계를 위해 할 수 있는 일은 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"내일 과일들을 챙겨서 줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아플 때 의지할 수 있는 사람들이 있다는 게 정말 좋은데 내가 표현을 하기 어렵군요 . 더 돈독한 관계를 위해 할 수 있는 것은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"내일 병실 사람들한테 음료수를 하나씩 줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"차기 회장을 위해 준비할 게 뭐가 있는지 생각 중이군요 . 이 상황에서 할 수 있는 일은 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"역시 먼저 다른 회원들에게 솔선수범을 보여서 좋은 이미지를 쌓아놔야겠어 ."
    },
    {
        "question":"앞으로도 건강을 유지 할 수 있을지 생각했군요 . 어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"항상 운동을 해서 몸을 잘 관리해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 기쁨을 유지할 수 있을까요 ?",
        "answer":"날 좋아해주는 마을사람들한테 많이 베풀어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 유지하기 위해 할 수 있는 무언가가 있을까요 ?",
        "answer":"우리 아들한테 고마운 진심을 전할 거야 ."
    },
    {
        "question":"며느리에 대한 확신이 있으시군요 . 좋으시겠어요 .",
        "answer":"나도 우리 며느리한테 항상 고맙다고 말해주고 반찬도 해줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 좋은 감정을 어떻게 하면 유지 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"우리 손자들에게 정말 고맙고 사랑한다고 얘기해줄래 ."
    },
    {
        "question":"더 돈독한 관계를 위해 할 수 있는 것은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"내가 그 박 씨 할머니를 많이 챙겨줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"고마운 마음을 전할 수 있는 방법은 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"내일 버스기사한테 손수 만든 갓김치를 선물해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 보답을 해주는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"내일 요구르트 아주머니를 만나면 내일은 정말 고맙다고 얘기해줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"남겨질 사람들이 슬퍼하지 않길 바라시는군요 . 그렇게 되기 위해 가장 좋은 방법은 무엇일까요 ?",
        "answer":"남은 사람들을 위한 편지를 써야겠어 . 작은 선물들도 함께 ."
    },
    {
        "question":"김 씨 할머니에게 도움을 주고 싶으시군요 . 어떤 것을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"머리는 이미 빠졌으니 잘하는 가발 가게나 소개해 줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 관리를 하면 도움이 될까요 ?",
        "answer":"의사 선생님과 상담을 해서 이것저것 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 관리를 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"매일 건강 추이를 기록해서 모이면 많은 도움이 된다고 하더라고 . 나도 매일 기록해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"희망을 전하는 방법으로 어떤 것들이 있을까요 ?",
        "answer":"책과 강의로 내 이야기와 정보를 나누면 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"가족들에게 어떤 걸 해주고 싶으신가요 ?",
        "answer":"가족들 다 모여서 캠핑하자고 해야겠어 . 고기는 내가 쏴야지 !"
    },
    {
        "question":"더 잘 관리하려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"병원에 가서 다시 검사를 받아보고 상담해서 더 철저하게 관리해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 어떤 관리를 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"의사 선생님과 다시 꼼꼼하게 상담받아보고 시키는 대로 잘 관리해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 것을 하면 위로와 감사한 마음이 잘 전해질까요 ?",
        "answer":"수건에다가 직접 예쁜 꽃을 자수 놓아 돌려야겠어 . 누구든 꽃과 정성이 담긴 선물은 좋아하니까 ."
    },
    {
        "question":"좋은 분위기의 회사로 인해 복이 많다고 느끼시고 계시군요 .",
        "answer":"아주 좋아 . 행복한 기분이지 ."
    },
    {
        "question":"직원들을 관리하는 일은 어떤 것이 있나요 ?",
        "answer":"직원 복지를 신경쓰는 편이야 ."
    },
    {
        "question":"능력 발휘를 제대로 할 수 있는 기회가 생겼네요 .",
        "answer":"이전 회사는 내 능력을 못 알아본 거야 . 후회하게 될 거야 ."
    },
    {
        "question":"능력을 인정받는다는 것은 쉽지 않은 일인데 대단하시네요 .",
        "answer":"일할 맛이 나는군 !"
    },
    {
        "question":"좋은 능력을 가지고 있으시군요 .",
        "answer":"내 능력은 아주 뛰어나지 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 어떤 일을 하고 싶으세요 ?",
        "answer":"더 큰 프랜차이즈로 키우는 게 목표야 ."
    },
    {
        "question":"직원들과 어떤 분위기 속에서 일하시나요 ?",
        "answer":"대화가 많고 편하게 의견을 주고받을 수 있는 분위기지 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황을 계속 유지하려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"서로 애정 표현을 아끼지 말고 해줘야 한다고 생각해 ."
    },
    {
        "question":"외모 외에도 성격이 정말 좋다고 생각하시는군요 . 그런 딸을 위해 해줄 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"자랑스러운 우리 딸한테 저녁에 통화해서 사랑한다고 말하려고 ."
    },
    {
        "question":"지금의 신뢰감을 유지하기 위해 어떻게 하면 될까요 ?",
        "answer":"서로 믿고 거짓이 없도록 대화를 자주 해야지 ."
    },
    {
        "question":"나의 세심한 행동에 아들이 고맙다는 표현을 많이하는군요 . 좋은 엄마가 되기 위해 앞으로 또 노력할 점이 있나요 ?",
        "answer":"지금도 그래왔지만 앞으로 더 아들과 대화해서 서로 이해하고 사랑을 나누려고 ."
    },
    {
        "question":"계속 어려 보이려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"내가 매일 달리기를 하고 있는데 운동을 계속해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"애견사업에 관심이 생기신 거군요 .",
        "answer":"관심 있다기보다 돈이 될 거 같아서 . 난 잘 해낼 거 같거든 ."
    },
    {
        "question":"주도적인 사업을 시작하셔서 정말 기쁘시군요 . 어떤 부분이 가장 자신 있으신가요 ?",
        "answer":"나는 우리 둘의 아이디어가 매우 뛰어나다고 생각해 . 아이디어를 실현시키면 분명 성공할 거야 ."
    },
    {
        "question":"사업 계획을 실천하실 계획이신가요 ?",
        "answer":"아직 고민 중이지만 조만간 결정해야겠지 . 지금의 자신감이라면 해낼 수 있을 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"장기 프로젝트를 하게 되셨군요 . 좋은 기회를 잡으신 거 축하 드려요 .",
        "answer":"장기 프로젝트라서 조금 걱정도 되지만 잘 할 수 있을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"대단하세요 . 이 좋은 기분으로 무엇을 가장 하고 싶으신가요 ?",
        "answer":"일단 다음 프레젠테이션을 준비해야겠어 . 다음에도 이번처럼 잘 해내야지 ."
    },
    {
        "question":"해고당할까 봐 신경 쓰였던 이유가 있나요 ?",
        "answer":"나이는 많은데 일 잘하는 젊은 친구들은 계속 들어오니까 불안했었는데 이제는 아니야 ."
    },
    {
        "question":"정말 상상불가네요 ! 예쁜 연예인을 골고루 닮았네요 !",
        "answer":"내 동생은 키도 커서 세계적인 모델이나 배우도 가능할 것 같은데 ?"
    },
    {
        "question":"네 정말 부럽네요 . 사용자님도 키가 크신가요 ?",
        "answer":"아직은 아닌데 . 나도 아빠처럼 키가 커지기 위해 운동을 열심히 하고 있지 !"
    },
    {
        "question":"그렇군요 ! 어머니께서 젊으시면 또 어떤 장점이 있나요 ?",
        "answer":"음 우리 엄마는 유행어도 많이 알고 계시고 아이돌 노래도 같이 들어주셔 ."
    },
    {
        "question":"멋지네요 . 형보다 특별히 점수가 높은 과목이 있나요 ?",
        "answer":"다른 과목보다도 수학은 내가 형보다 훨씬 잘 하는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"정말 멋있네요 . 사용자님도 그림 그리기에 흥미가 있나요 ?",
        "answer":"나도 누나처럼 그림을 잘 그리고 싶어서 노력 중이야 . 누나는 나의 우상이야 ."
    },
    {
        "question":"와 멋지네요 ! 형이 어릴 때부터 만능선수였군요 !",
        "answer":"맞아 ! 체대에서 우리 형을 탈락시키면 체대에서 인재를 놓치는 격이지 ."
    },
    {
        "question":"친구 분을 위로해주시다니 멋진 친구네요 !",
        "answer":"나는 우리 부모님과 누나도 나를 많이 도와주셔 . 우리 가족은 다른 집보다 진짜 화목한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"타고난 달리기 재능이라니 . 부러워요 .",
        "answer":"대단하지 ? 앞으로 달리기 연습을 꾸준히 해서 우리 학교 모든 형 누나를 이겨볼 테야 !"
    },
    {
        "question":"정말 그 맛이 궁금해지네요 . 어머니께서 음식점을 차리실 계획은 없으신가요 ?",
        "answer":"글쎄 . 우리 엄마한테 한번 물어볼게 ."
    },
    {
        "question":"저런 . 친구들이 많이 부러워하겠군요 .",
        "answer":"괜히 친구들한테 미안하더라 . 부모님 덕분에 내가 맘껏 먹고 배울 수 있다는 걸 그동안 몰랐어 ."
    },
    {
        "question":"멋지네요 . 좋은 형을 두셔서 좋으시겠어요 .",
        "answer":"응 우리형이 최고야 줄넘기도 잘하고 완전 멋있어 ."
    },
    {
        "question":"좋은 관계로 나아가기 위해서는 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"일단 그녀의 취미가 뭔지 알아봐서 공감대를 형성해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"계속 거짓말하지 않는 믿음을 주는 관계가 되기 위해서는 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"내가 우리의 관계에 얼마나 기뻐하는지 알려주면 좋을 것 같아"
    },
    {
        "question":"감동적인 순간을 계속 기억하게 하려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"프러포즈 순간을 촬영해서 기념일마다 보면 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"배 운동을 많이 하셨군요 .",
        "answer":"모임에 나가면 친구들이 질투를 하기도 하는데 은근히 기분이 괜찮아 ."
    },
    {
        "question":"비결은 식단과 운동이군요 .",
        "answer":"지금은 마라톤 나가는 것을 목표로 열심히 준비하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"많이 먹어본 만큼 자부심이 있으시군요 .",
        "answer":"이번에 효과를 봤다는 친구도 있어서 속으로는 조금 흡족하네 ."
    },
    {
        "question":"따님이 아내 분 탓을 하는 일이 생길까 봐 걱정하시는군요 .",
        "answer":"딸아이 지금도 충분히 괜찮아서 괜찮을 것 같아 . 괜한 걱정할 필요 없지 ."
    },
    {
        "question":"타고난 건강을 계속 유지하기 위해 어떻게 하면 될까요 ?",
        "answer":"지속적인 관리와 정기적인 병원 진료가 중요할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분을 계속 유지하기 위한 비결은 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"꾸준한 자기 관리가 제일 중요하다고 생각해 ."
    },
    {
        "question":"친구들에 비해 더 건강하셔서 기쁘시겠네요 .",
        "answer":"내가 건강해야 가족들도 즐거운 거니까 앞으로도 잘 관리해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"보양식을 꾸준히 먹어 건강을 유지하셨군요 .",
        "answer":"주변 지인들에게 권했는데 다들 몸이 아주 가벼워졌다고 얘기를 하더라고 ."
    },
    {
        "question":"갱년기 예방을 위해 어떤 것들을 더 관리하면 좋을까요 ?",
        "answer":"담배를 피운 지 좀 오래됐는데 이제 금연까지 성공하면 더할 나위 없을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금과 같은 기분을 유지하려면 어떻게 하면 될까요 ?",
        "answer":"운동과 더불어서 주기적으로 피부 관리를 받아볼까 생각 중이야 ."
    },
    {
        "question":"건강을 유지하기 위해 실천할 수 있는 또 다른 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"면역력에 유산균과 버섯이 좋다고 해서 꾸준히 먹어보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"체력을 기르는데 또 어떤 것들을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"먹는 것과 더불어 매일 일정 시간 동안의 운동이 도움이 될 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"다시 아프지 않으려면 하실 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"몸에 좋은 음식들로 먹고 하루에 한 시간씩 운동을 꾸준히 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"이것을 유지할 수 있는 방법에는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"지속적으로 조깅을 하면서 건강을 관리하면 될 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"지속적으로 유지하는 방법에는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"체계적인 관리법을 세워서 매일매일 점검을 해야 할 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"정말 대단하시네요 . 그렇게 할 수 있었던 원동력이 뭔가요 ?",
        "answer":"팀원들과의 원활한 소통과 융화라고 생각해 ."
    },
    {
        "question":"취업을 하기 위해 어떤 준비를 하고 계세요 ?",
        "answer":"컴퓨터 관련 공부를 하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 투자하면 좋을까요 ?",
        "answer":"투자 전문가의 도움을 받아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 적극적으로 주식투자를 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"예적금에 묶어둔 자산을 주식으로 돌려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"예전에도 친구의 권유로 투자하신 적이 있나요 ?",
        "answer":"아니 . 이번이 처음이지만 성공할 거라고 확신해 ."
    },
    {
        "question":"편하시겠어요 . 고마운 마음을 어떻게 표현하고 싶으세요 ?",
        "answer":"지금 아들에게 전화해야겠다 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 이 상황에서 어떻게 행동하실 건가요 ?",
        "answer":"가족들에게 알려야겠어 . 다들 병원비를 걱정하고 있을 테니 ."
    },
    {
        "question":"정말 다행이네요 . 이 상황에서 어떻게 행동하실 건가요 ?",
        "answer":"오늘 아내가 좋아하는 요리를 사가서 아내에게 고마움을 표시하려고 해 ."
    },
    {
        "question":"행복으로 볼 때 가장 부자라고 생각하시는군요 .",
        "answer":"응 . 아들과 딸에게 전화를 걸어 고마움을 표현하려고 해 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 어떻게 행동하실 건가요 ?",
        "answer":"우선은 당뇨 치료비로 쓰고 남은 돈으로는 아내와 여행을 다녀올 거야 ."
    },
    {
        "question":"노력을 인정받으신 것 같아서 기분이 좋으시겠어요 . 앞으로는 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"앞으로도 이렇게 열심히 살아서 인정받도록 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"며느리에게 고마운 마음이 드시는군요 . 그럼 이 마음을 어떻게 표현하면 좋을까요 ?",
        "answer":"며느리에게 고맙다고 전화를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아들이 부모에게 잘해서 기분이 좋으시겠어요 . 이 마음을 어떻게 표현하면 좋을까요 ?",
        "answer":"아들에게 지금까지 잘 챙겨줘서 고맙다고 얘기를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"더 높은 곳으로 올라가길 원하시는군요 .",
        "answer":"돈을 많이 벌면 살기 편하니까 . 행복하길 바라 ."
    },
    {
        "question":"대인관계가 좋아서 평가가 문제 없을 것이라 자신하는군요 . 비결이 있을까요 ?",
        "answer":"다른 사람의 업무도 신경쓰면서 도와주는게 내 비결이지 ."
    },
    {
        "question":"막히는데 하나 없이 술술 풀어나가서 보람을 느끼셨군요 .",
        "answer":"면접도 잘해서 면접관들이 좋은 인상을 받은 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"다른 사람들이 OO님의 영어실력을 알아줘서 많이 기쁘시군요 .",
        "answer":"아는 동생한테도 영어를 가르쳐줘야겠어 . 그럼 내 공부도 되고 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"사용자님도 멋진 분 같아요 . 여기서 이런 말씀도 나누시잖아요 .",
        "answer":"그렇게 좋은 사람은 아니야 ."
    },
    {
        "question":"건강한 것도 정말 좋은 복을 타고나는 것 같아요 .",
        "answer":"그래도 주변 사람들도 건강했으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"그렇다면 정말 다행이에요 !",
        "answer":"지금은 포도 농장에 나가도 될 정도이니 멀쩡해 ."
    },
    {
        "question":"담배를 피운 적이 없다니 정말 대단해요 !",
        "answer":"중간에 나쁜 유혹도 있었지만 참았어 ."
    },
    {
        "question":"회사 다니실 때 일을 잘 하셨나 봐요 .",
        "answer":"일을 잘하기도 하고 열심히 하기도 했어 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 대단하신 것 같아요 .",
        "answer":"대단하다는 말을 들으니 내가 부끄럽구먼 ."
    },
    {
        "question":"아내 분께서 힘들어할까 봐 걱정이시군요 . 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"아내가 힘들지 않도록 옆에서 계속 지켜봐 줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 가족들이 사용자님을 걱정할까 봐 걱정되시는군요 . 어떻게 하시는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"병원에서 잘 지내고 있다는 문자를 보내야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아내 분이 힘들어하실까 봐 마음이 아프시군요 . 어떻게 하시는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"나도 옆에서 더 오래 아내를 지켜줄 거야 . 건강관리를 해야지 ."
    },
    {
        "question":"고혈압이라는 병이 아드님에게 없어서 좋으시겠어요 . 다른 병도 없게 하려면 무엇을 해야 할까요 ?",
        "answer":"건강검진을 삼 개월에 한 번씩 받으면서 아들과 오래 살 거야 ."
    },
    {
        "question":"가족 분들이 잘 견뎌낼 거라고 믿으시는군요 . 어떻게 하시고 싶으세요 ?",
        "answer":"병마와 싸우다 지더라도 가족들이 슬프지 않게 행복하게 눈을 감을 거야 ."
    },
    {
        "question":"걱정이 되긴 하지만 마을이장이 다음 주에 웃으면서 나타나길 바라시는군요 . 어떻게 하고 싶으세요 ?",
        "answer":"마을 이장의 집에 찾아가서 안부를 전할래 ."
    },
    {
        "question":"동생분이 쾌차하시길 바라요 . 동생분이 간암으로 끄떡 없으려면 어떤 걸 하시는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"간암에 좋다는 것을 옆에서 해줄 거야 . 동생이 외롭지 않게 ."
    },
    {
        "question":"친구 분은 암에 안 걸리시길 바라시는군요 . 어떻게 하시는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"금연얘기를 하면서 내가 담배를 많이 펴서 암에 걸렸다는 사실을 알리면 금연을 하지 않을까 ?"
    },
    {
        "question":"아내분과 사용자님이 동년배중에서 제일 건강 하려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"아내와 건강검진과 몸에 좋은 습관을 만들 거야 . 나는 아내를 옆에서 더 오래 보고 싶으니까 ."
    },
    {
        "question":"여물을 안 먹었을까 봐 소가 걱정되시는군요 . 어떻게 하고 싶으세요 ?",
        "answer":"어서 가서 소 상태를 확인하고 여물을 줄래 ."
    },
    {
        "question":"아내 분께서 사용자님이 만드신 보양식을 드시고 회복하면 좋겠어요 .",
        "answer":"만약 입맛에 안 맞으면 다시 만들어줄 거야 . 아내가 원하는 모든 걸 해줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"건강을 유지하는 방법을 찾아보는 건 어떨까요 ?",
        "answer":"가끔씩 운동과 등산을 하고 몸에 좋은 보조제도 꼬박꼬박 이제 챙겨먹어야할 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"주변 사람들에게 죽음에 대해 함께 나눠보는 건 어떨까요 ?",
        "answer":"자식들에게 죽음에 대해 이야기하면서 마음도 비워볼 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 치료비 문제로 자녀 분들에게 기대지 않아도 되는 건가요 ?",
        "answer":"얼마 전에 한 투자가 성공해서 꽤 큰 목돈을 벌었거든 ."
    },
    {
        "question":"그거 참 불행 중 좋은 소식인 것 같아요 .",
        "answer":"돈 걱정 없이 치료에만 매진 할 수 있을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 폐를 끼치지 않을까요 ?",
        "answer":"지금부터라도 건강관리를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"돈 걱정 없이 치료만 받으실 수 있어서 다행이에요 .",
        "answer":"다른 걱정 하지 않고 치료만 받을 수 있겠어 ."
    },
    {
        "question":"자녀들에게 경제적 부담을 주지 않으셨군요 .",
        "answer":"여기서 남은 인생을 행복하게 보내야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 관리를 하실 생각인가요 ?",
        "answer":"내일부터 운동을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 지금의 상황을 개선시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"돈을 더 많이 벌어와야겠지 ."
    },
    {
        "question":"그런 상황을 계속 유지하려면 어떤 것에 중점을 둬야 할까요 ?",
        "answer":"별 걱정안해 . 어차피 다 알아서 잘할 테니까 ."
    },
    {
        "question":"요양병원에 가고 싶으시군요 . 그러면 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"자식들에게 이야기를 해보도록 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그래도 규칙적이니 좋지 않을까요 ?",
        "answer":"수면 시간이 짧아지니 오후에 졸려서 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 .  관찰력이 뛰어나신 것 같아요 .",
        "answer":"응 . 주변에서 조금만 바뀌어도 금방 눈치채곤 해 ."
    },
    {
        "question":"학우들의 의견이 반영돼 실현 가능한 공약이로군요 .",
        "answer":"네 . 그리고 지지자들과 교내에서 적극적으로 홍보 유세를 펼치고 있어 ."
    },
    {
        "question":"왜 그런 생각을 하시나요 ?",
        "answer":"우리 엄마는 누구에게도 자신감 있게 당당하게 잘하시는 모습을 보면 부럽기도 해 ."
    },
    {
        "question":"친구분들이 많아 자부심이 크신 것 같아요 .",
        "answer":"맞아 . 다들 빨리 만나고 싶어 기대돼 ."
    },
    {
        "question":"지금까지 잘 이겨낸 아내가 괜찮을 거라고 생각하시는군요 . 상황이 더 좋아질 방법이 혹시 있을까요 ?",
        "answer":"내가 옆에서 계속 지켜봐 줄 거야 . 아내가 힘들지 않게 ."
    },
    {
        "question":"건강했던 아내여서 병을 이겨낼 거라고 생각하시는군요 . 상황이 더 좋아질 방법이 혹시 있을까요 ?",
        "answer":"나도 옆에서 더 오래 아내를 지켜줄 거야 . 건강 관리를 해야지 ."
    },
    {
        "question":"아들이 고혈압을 겪을까 봐 걱정이 많으셨군요 . 상황이 더 나아질 방법이 혹시 있을까요 ?",
        "answer":"건강 검진을 삼 개월에 한 번씩 받으면서 아들과 오래 살 거야 ."
    },
    {
        "question":"가족들이 씩씩하게 받아들일 거라 생각하시는군요 . 그렇게 자신하는 이유가 있으신가요 ?",
        "answer":"씩씩하게 살자고 항상 가족들과 얘기했었어 . 그러니까 괜찮아 ."
    },
    {
        "question":"마을 사람이라는 이유로 챙겨줘서 이장이 좋은 사람이라고 생각하시는군요 .",
        "answer":"다음에 올 때는 챙겨가라고 선물이라도 준비해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"챙겨주는 동생이 고마우시군요 . 고마운 마음을 어떻게 표현할 수 있을까요 ?",
        "answer":"네 덕분에 산다고 꼭 안아주고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"서로 잘 챙겨서 담배를 끊을 수 있다고 보시는군요 . 잘 챙기는 비결이 무엇이라고 생각하시나요 ?",
        "answer":"서로 친하기도 하고 필요할 때는 봐주지 않는다는 걸 잘 알고 있거든 ."
    },
    {
        "question":"아직 서로를 아주 사랑하시는군요 . 그 비결이 무엇이라고 생각하시나요 ?",
        "answer":"평생 서로를 존중하면서 살았어 . 서로 배려하면서 사랑을 이어갈 수 있었지 ."
    },
    {
        "question":"열심히 일하는 청년회 사람들이 믿음이 가시는군요 .",
        "answer":"퇴원하면 청년회 사람들한테 선물이라도 챙겨줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"요리 솜씨가 좋은 아내가 먹고 싶은 음식이 있냐고 물어봐서 기대를 하시는군요 .",
        "answer":"전부 먹어서 아내를 기쁘게 해주고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"건강을 유지하는 방법을 찾아보는 건 어떨까요 ?",
        "answer":"가끔씩 운동과 등산을 하고 몸에 좋은 보조제도 꼬박꼬박 이제 챙겨먹어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"주변 사람들에게 죽음에 대해 함께 나눠보는 건 어떨까요 ?",
        "answer":"자식들에게 죽음에 대해 이야기하면서 마음도 비워보려고 ."
    },
    {
        "question":"돈을 꾸준히 모은 방법을 알려줄 사람이 있을까요 ?",
        "answer":"아무래도 내 자식들에게 이 노하우를 알려주어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"건강을 위해 운동하시나요 ?",
        "answer":"아무래도 체력을 관리할 나이이니까 하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"따로 관리하신 게 있나요 ?",
        "answer":"영양제를 잘 챙겨먹으니까 확실히 다른 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"승진으로 월급도 오르나요 ?",
        "answer":"나이가 쉰이 넘었는데 많이 오르지 ."
    },
    {
        "question":"가족 모임을 소중히 여겨 만족스러우시군요 .",
        "answer":"다른 집 아이들은 부모님이랑 같이 있기 싫어한다고 주변에서 다들 부러워해 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 존중하고 계신가요 ?",
        "answer":"서로가 잘 해낼거라 믿어 의심하지 않지 항상 ."
    },
    {
        "question":"신념과 열정을 가지고 내린 결정이었는데 보람이 없어 퇴직을 생각하시는군요 .",
        "answer":"지금 회사에서 직급은 낮지만 성과가 뛰어났으니 경력직으로 이직할 수 있을거야 . "
    },
    {
        "question":"어릴때부터 뭐든 잘 해와서 결혼을 해도 남편과 사이좋게 아이를 잘 키울 수 있을것같다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"내 가정을 이루면 든든하고 매일 즐거울 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떤 취미들인가요 ? ",
        "answer":"난 특히 운동을 좋아해 . 수영과 태극권을 수십 년 전부터 했었거든 .  피아노와 바이올린 연주 그리고 데생 하는 것도 좋아해 . 나를 가장 흥분시키는 건 집 꾸미는 거고 ."
    },
    {
        "question":"집도 준비하고 경제적으로 여유가 있으시군요 .",
        "answer":"앞으로 신혼생활을 어떻게 할까 생각 중이야 ."
    },
    {
        "question":"남자에게 관심이 없는 아내가 나는 사랑해 주는 것을 느낄 수 있어서 아내를 굳게 믿으시는군요 .",
        "answer":"당연하지 . 나는 아내만 사랑해 ."
    },
    {
        "question":"강제로 모임에 참석하게 하는 것을 바꾸시려는군요 . ",
        "answer":"인간 관계도 중요하지만 모임의 목적에 맞는 활동을 하려고 ."
    },
    {
        "question":"부부간에 삶의 가치관이 일치해서 그렇군요 .",
        "answer":"그렇지 . 무엇이든 함께 잘 헤쳐나갈 수 있을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"결혼에 대해 자신이 있으시군요 .",
        "answer":"행복은 내가 찾는 거지 . 결혼도 내가 잘하면 되는 거 아닐까 ?"
    },
    {
        "question":"이번 면접은 자신 있으시군요 .",
        "answer":"계속 실패만 하다가 드디어 빛을 발하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어머니 취향에 맞는 이벤트를 준비해 좋아하실 것이라고 확신하는군요 .",
        "answer":"너무 부담스럽지 않는 선에서 옷과 신발과 가방을 구매했어 . 그리고 평소 드시고 싶다고 말씀하신 유명한 식당을 예약했지 . 선물 드린 옷을 입으시고 식사를 하러 갈 거야 ."
    },
    {
        "question":"얼굴이 잘생겼다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"내년쯤에 결혼해야겠다 ."
    },
    {
        "question":"상대에게 어떻게 다가가면 좋을까요 ?",
        "answer":"상대에게 너무 부담스럽지 않고 가볍게 다가가서 호감을 주는 게 좋은 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"프로젝트를 실수 없이 성공적으로 끝마치기 위해서 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"혹시 놓친 부분이 없는지 여러 번 재검토할 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"친구들의 말에서 큰 힘을 얻으셨겠네요 . 그래서 어떻게 하실 건가요 ?",
        "answer":"사촌 형이 셰프니까 전화해서 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"항상 반에서 일 등을 하다니 정말 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"그동안 배웠던 어떤 수학 문제라도 다 풀 수 있어 ."
    },
    {
        "question":"부모님께서 핸드폰을 사주셔서 정말 기쁘실 것 같아요 .",
        "answer":"빨리 학교에 가서 친구들에게 자랑하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"자식들이 행복하게 지내시길 바라는군요 .",
        "answer":"자식들에게 유산도 많이 남기고 내 보험금도 도움이 되면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"동생의 어떤 점을 가장 자랑하고 싶으신가요 ?",
        "answer":"내 동생은 다방면으로 뭐든지 잘해 ! 앞으로도 무슨 일이든지 잘할 거야 ."
    },
    {
        "question":"매우 잘생기셨나 보군요 . 평소에도 많이 그런 소리를 듣나요 ?",
        "answer":"내가 잘생긴 건 세상이 다 알아 . 난 그래서 늘 행복하지 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 모두 점잖고 온유하셔서 자랑스러우신 것 같네요 .",
        "answer":"많은 친구들이 좋은 사람들이라 나는 행복한 사람인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친절하고 좋은 분이라고 생각하는군요 . 좀 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"내가 실수를 해도 항상 친절하게 알려주셔서 난 행복해 ."
    },
    {
        "question":"회사의 인재라고 생각하시는군요 . 좀 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"새로운 프로젝트도 내가 하게 될 것 같아 . 인정받는 것 같아 기뻐 ."
    },
    {
        "question":"상을 받을 만큼 잘하시는군요 . 잘하는 비법이 있으신가요 ?",
        "answer":"원래 잘했던 것 같지만 연습도 정말 열심히 해서 이룬 결과라고 생각해 ."
    },
    {
        "question":"친구와 무엇을 하고 싶으신가요 ?",
        "answer":"수업이 끝나면 친구랑 같이 떡볶이도 먹으러 가고 노래방에도 놀러 가고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 어떻게 하면 지금처럼 기쁜 마음을 유지할 수 있을까요 ?",
        "answer":"방학이 끝나도 계속해서 열심히 운동할 거야 ."
    },
    {
        "question":"친구들에게 다가가려면 무엇을 먼저 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"일단 내 이름을 얘기하고 나에 대해 소개를 해야겠어 . 친구들을 많이 사귈 거야 !"
    },
    {
        "question":"가해자들이 퇴학당해 기쁘시겠어요 . 어떻게 퇴학을 당하게 되었나요 ?",
        "answer":"선생님께 말씀을 드렸는데 내 말을 믿어주시고 나를 지지해 주셨어 ."
    },
    {
        "question":"신체 나이가 적게 나오셨다니 축하드려요 . 어떻게 유지할 수 있을까요 ?",
        "answer":"줌바 댄스를 계속 하려고 ."
    },
    {
        "question":"자전거와 등산을 하시는군요 .",
        "answer":"이대로만 쭉 하면 될 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"건강에 대한 자신감이 느껴지는 것 같아요 .",
        "answer":"앞으로도 잘 챙겨 먹고 운동 해야지 ."
    },
    {
        "question":"건강을 유지하려면 어떤 것을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"소식을 하려고 . 밥을 적게 먹는 게 좋다네 ."
    },
    {
        "question":"건강을 유지하는 나만의 비결이 있으신가요 ?",
        "answer":"좋은 정보가 있으면 메모해두곤 해 ."
    },
    {
        "question":"우엉으로 요리를 해서 손주를 먹이셨군요 . 건강 음식을 맛있게 하는 나만의 비법이 무엇인가요 ?",
        "answer":"서점에서 요리책을 사는 습관이 있어 ."
    },
    {
        "question":"신체 나이가 십 년 이상 젊게 나오는 비결이 있으신가요 ?",
        "answer":"몇 년째 요가를 하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"부지런히 식단을 준비할 수 있는 비결이 있나요 ?",
        "answer":"나야 매일 운동을 하니까 몸이 가볍지 ."
    },
    {
        "question":"항암 치료를 통해 정상으로 회복되셨군요 .",
        "answer":"의사 말 잘 듣고 운동도 열심히 한 덕분인 것 같아 . 너무 행복해 ."
    },
    {
        "question":"회복이 빠른 비결에 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"매일 산책하고 건강한 식단으로 잘 챙겨 먹었지 ."
    },
    {
        "question":"건강함을 유지할 수 있는 비결이라도 있으신가요 ?",
        "answer":"매일 운동을 해 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 건강을 유지할 수 있으세요 ?",
        "answer":"운동을 하고 꼭 스트레칭을 해줘 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 그렇게 식구들하고 잘 지내시나요 ?",
        "answer":"그냥 서로 이해하고 좋게 대해주니까 그런 거 아닐까 싶어 . 부모님도 잔소리 안 하고 나도 부모님 말씀 잘 듣고 말썽도 부리지 않으니까 ."
    },
    {
        "question":"공부에 자신감이 붙은 모습 보기 좋네요 . 어떻게 열심히 공부하면 좋은 대학에 입학할 수 있을까요 ?",
        "answer":"매일 수업한 거 다시보고 문제 많이 풀어서 점수 잘 받아야지 ."
    },
    {
        "question":"가장 좋은 성적을 거두시다니 좋은 일이군요 .",
        "answer":"다음에 더 잘 봐서 최고치를 찍어야지 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 당신이 편안하다니까 흡족해요 .",
        "answer":"그렇구나 . 그렇다면 너도 평안한 거겠지 . 너도 나처럼 행운이어야 돼 ."
    },
    {
        "question":"그 친구들에게 불편하다고 이야기 해 봤나요 ?",
        "answer":"어찌 그래 . 나보다 몇 배는 더 큰 애들한테 ."
    },
    {
        "question":"현재 불안하신거군요 .",
        "answer":"나 모르게 뒷담하는건 아닐까 걱정되기도 해 ."
    },
    {
        "question":"뭔가 스스로에 대해서 굉장히 믿고 있는 것 같네요 .",
        "answer":"아주 어렸을때부터 하고 싶던 일이라 내 생각은 확고해 ."
    },
    {
        "question":"저까지 기분이 괜찮아지네요 . 앞으로 더 올리실 수 있어요 !",
        "answer":"응 내가 꼭 더 올려서 다시 얘기해줄게 ."
    },
    {
        "question":"시험에서 잘못하지 않으려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"헷갈리는 단어 위주로 몇번 더 되풀이해서 외워야겠지 ."
    },
    {
        "question":"그거 좋은 아이디어네요 ! 잘 되실 거에요 .",
        "answer":"어제도 숙제 하느라 밤을 샜어 ."
    },
    {
        "question":"기쁜 소식이네요 . 축하드려요",
        "answer":"고마워 현재 처럼만 하면 될 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"서로 양보하고 이해하려는 노력 보기 좋아요 .",
        "answer":"그래 고마워 ."
    },
    {
        "question":"점수 향상을 위해 어떤 방식으로 노력하셨나요 ?",
        "answer":"맨날 책상에 앉아서 계획표대로 생활했어 ."
    },
    {
        "question":"이번에도 조정할 생각인가요 ?",
        "answer":"내가 조정하면 아마 두 시간도 안돼서 서로 화해할껄 ?"
    },
    {
        "question":"지금과 유사하게 자신하려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"미루지 않고 공부에 매진하고야 말 거야 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 이다음에 하면 좋겠는게 있으신가요 ?",
        "answer":"글쎄 그냥 앞으로도 이렇게 즐거우면 좋겠어"
    },
    {
        "question":"맞아요 . 학교폭력은 조그마한 관심만으로도 해결이 되기도 하니까요",
        "answer":"이제부터 열심히 친구들에게 관심을 가져야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그동안 매우 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"응 그래도 이제 후련하고 좋아 ."
    },
    {
        "question":"가족들의 화목함을 자신하는 연유가 있나요 ?",
        "answer":"우리 집에선 큰 소리 난 적이 일절 없거든 ."
    },
    {
        "question":"학교폭력은 진짜 일어나선 안되는 것 같아요 .",
        "answer":"그래서 나도 절대 함께하지 않을거야 ."
    },
    {
        "question":"어찌 존중하고 계신가요 ?",
        "answer":"서로가 잘 해낼거라 믿어 의심하지 않지 늘 ."
    },
    {
        "question":"많이 자신하시나 보내요 .",
        "answer":"그럼 내 재능은 이게 확실해 ."
    },
    {
        "question":"참 든든한 지원군이시군요 .",
        "answer":"나도 우리가족들을 많이 아끼고 사랑할려고 해 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황을 어떻게 해결하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"일단 힌트를 주거나 먼저 한번 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"화난 기분을 벗어나기 위해서 할 수 있는 것들은 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"정부에 해당 프로그램을 만들어달라고 제안을 해보고 싶네 ."
    },
    {
        "question":"아내 친구분께서 사과의 말씀이 없으셔서 당황스럽겠어요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"아내 친구와 나는 서로 편한 관계도 아니라서 이걸 물어보기도 어렵고 그냥 아내한테 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"집에 들어와도 누구 하나 인사도 하지 않아서 기분이 나쁘셨군요 .",
        "answer":"아무래도 가족들과 대화를 좀 해 봐야겠어 . 왜 그러는지 ."
    },
    {
        "question":"집에서 쉬고 싶으신데 일을 시켜서 짜증이 나시는군요 . 어떻게 하면 기분이 조금 풀리실까요 ?",
        "answer":"회사에서 너무 힘들어서 조금 쉬고 싶다고 이야기해 볼까 ?"
    },
    {
        "question":"차가 막혀서 못 오는 건 이해하긴 하지만 외로운 마음이시군요 .",
        "answer":"경로당에 가서 나 같은 친구들과 이야기하며 명절을 지내야겠어 ."
    },
    {
        "question":"예전에 안하던 말대꾸를 자꾸 해서 기분이 안 좋으셨군요 .",
        "answer":"뭐가 불만인지 아내와 이야기해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"내 생각엔 별 것도 아닌데 아내가 자꾸 잔소리를 해서 힘드셨군요 .",
        "answer":"아내가 어떤 불만이 있는 것 같은데 정확히 뭐가 문제인지 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아내가 날 무시하는 거 같아서 자존심 상하셨군요 .",
        "answer":"아내에게 아직 나는 능력이 있다고 이야기하고 내 능력을 보여줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 상황을 진전시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"가족회의를 해서 가족과의 대화 시간을 만들어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자식이 흙수저라고 원망해서 속상하시군요 .",
        "answer":"세상에 돈이 전부가 아니라고 아들에게 이야기해 줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아무래도 화가 나면 생각이 잘 안 날 수 있죠 . 이 부분에 관해 이야기 할 수 있는 다른 가족이 있을까요 ?",
        "answer":"언니는 그래도 내 편이니까 전화를 해봐야겠다 ."
    },
    {
        "question":"약속을 지키지 않는 모습에 화가 나셨군요 . 앞으로는 어떻게 하실 건가요 ?",
        "answer":"한 번만 더 그러면 헤어질 거라고 말할 거야 ."
    },
    {
        "question":"가부장적으로 행동하는 사람에 대한 거부감이 크시군요 .",
        "answer":"사회에 그런 남성이 많은 것 같아 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"오해를 받아서 많이 당황하셨겠어요 . 오해를 풀 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"몰라 . 너무 화가 나서 아무것도 하고 싶지 않아 ."
    },
    {
        "question":"관심받지 못하는 거 같아 많이 괴로우시군요 .",
        "answer":"나에 대한 사랑이 부족한 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"회사에 출근하기 싫은 상황이시군요 . 이 상황을 해결할 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"상사에게 보고해 보려고 ."
    },
    {
        "question":"돈을 받을 방법이 마땅치 않는군요 .",
        "answer":"잘못하면 친구를 잃을 수도 있을 거 같고 ."
    },
    {
        "question":"가족들과 함께할 시간이 부족하신가 보군요 . 무엇 때문에 그렇게 되었을까요 ?",
        "answer":"바쁘게 살다 보니 이야기할 시간도 없네 ."
    },
    {
        "question":"많이 섭섭하셨겠군요 . 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"정식으로 회사에 의의를 제기할 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"자녀분이 의논을 하지 않아서 마음이 안 좋으시군요 . ",
        "answer":"그렇게 중요한 일을 마음대로 결정해서 화가나 ."
    },
    {
        "question":"아드님의 반항에 화가 많이 나셨군요 .",
        "answer":"다시는 이러지 않게 단단히 교육을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"현실에 너무 화가나고 속상하시군요 .",
        "answer":"추석 지나면 잠시라도 다녀와야겠어 ."
    },
    {
        "question":"회사의 방침에 기분이 많이 상하셨군요 .",
        "answer":"이래서 요즘 회사 다닐 맛이 안나 ."
    },
    {
        "question":"남편분이 아이들과 놀아주지 않아 불만이 많으시군요 .",
        "answer":"매번 얘기해도 그대로야 ."
    },
    {
        "question":"지금 당장 그 행동을 하면 기분이 좀 나아질 것 같으신가요 ?",
        "answer":"글쎄 . 지금은 흥분된 상태라 싸우면 나도 말을 하다 실수해서 후회할 일이 생길 수도 있겠어 ."
    },
    {
        "question":"취업이 어려운 현실이 많이 화가 나신 것처럼 느껴지네요 .",
        "answer":"이제 너무 지쳐서 그만하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"신상정보를 알고 있는 동료의 말을 듣고 너무 놀라셨겠어요 .",
        "answer":"이런 회사를 계속 다녀야 하나 하는 생각이 들어 ."
    },
    {
        "question":"고립된 사회생활을 했냐는 얘기를 듣고 당황스러우셨겠네요 .",
        "answer":"결혼식은 당사자들 취향에 맞게 하는 게 좋을 거 같은데 ."
    },
    {
        "question":"많이 억울하셨겠어요 .",
        "answer":"아직도 남녀 차별을 하다니 말도 안 돼 ."
    },
    {
        "question":"그러시군요 . 채널에 대해 서로 조율하려고 대화는 해 보셨을까요 ?",
        "answer":"해봤는데 계속 다툼만 늘고 화만 내게 돼 . 그래서 한 사람은 거실에서 한 사람은 안방에서 따로 텔레비전을 봐야겠다는 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"남편분과 싸우게 되는 이유에 대해 이야기 나누어보신 적 있으신가요 ?",
        "answer":"남편과 얘기를 해보았는데 둘 다 특별한 이유가 없는 거야 . 그래서 우리가 갱년기라서 그렇다고 하고 서로 이해하기로 했어 ."
    },
    {
        "question":"분노가 많이 느껴지시나 봐요 .",
        "answer":"한번 화가 나면 참기가 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"대화는 해보셨나요 ?",
        "answer":"화부터 내니까 대화가 안 되지 ."
    },
    {
        "question":"그렇겠네요 . 이런 상황을 아시는 주변에 다른 분들은 어떤 반응인가요 ?",
        "answer":"직장 내에 모든 사람이 그 사람을 싫어할 거야 . 정작 본인은 모르는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"사소한 것들이 쌓여서 마음이 상하셨던 것 같네요 .",
        "answer":"옛날 분이라 여자가 원래 희생을 해야 한다고 생각하시는 것 같아 . 그래서 자꾸 답답해 ."
    },
    {
        "question":"기분이 많이 안 좋으셨겠어요 . 앞으로 어떻게 대처하실 생각이신가요 ?",
        "answer":"내일 사장님께 찾아가서 사실대로 얘기하려고 ."
    },
    {
        "question":"갑자기 이상이 생기셨군요 . 전에도 이런 적이 있었나요 ?",
        "answer":"아니 . 정말 정밀검사를 받아볼까 싶어 ."
    },
    {
        "question":"상사가 괴롭히는군요 . 많이 힘드신 것 같아요 .",
        "answer":"응 . 진짜 이대로는 안 되겠어 . 위에다 말하고 안되면 사직서 낼래 ."
    },
    {
        "question":"정말 황당한 사건이네요 .",
        "answer":"그러니까 . 나도 피해 본 거잖아 . 구제책을 마련할 계획이라는데 나도 한번 알아볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"허무함을 느끼시는군요 . 어떻게 하면 상황이 나아질까요 ?",
        "answer":"미래를 생각해서라도 노후준비를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"정말 속상하겠어요 . 친한 친구라서 더 실망이 컸겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 내가 정말 많이 의지하던 친구여서 더 화가 나는 부분이야 ."
    },
    {
        "question":"갑자기 그런 지시를 하면 정말 속상하시겠네요 . ",
        "answer":"그렇게 말이야 . 저녁 약속도 있는데 늦겠어 ."
    },
    {
        "question":"몹시 언짢은 상태 시군요 . 힘드시겠어요 .",
        "answer":"신경질도 나고 무의미한 소모전에 빠진 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"대화가 없는 동안 무슨 일이 있었는지 궁금하시겠어요 .",
        "answer":"같이 맛있는 거 먹으면서 이야기 좀 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"치료가 쉽지 않은 병인가 봐요 . 수술에 대한 결과는 어떻다고 하던가요 ?",
        "answer":"간단한 수술이고 스트레스 안 받고 잘 치료받으면 많이 좋아진다고는 해서 조금 안심이야 ."
    },
    {
        "question":"그 부분에 대해 아드님과 대화 나누신 적은 있으신가요 ?",
        "answer":"대화를 나눈 적은 없는 것 같아 . 아무래도 내일 진지하게 얘기를 해봐야겠군 ."
    },
    {
        "question":"정말 화가 나시겠어요 . 대화는 나눠보셨나요 ?",
        "answer":"지금 당장 남자친구에게 전화해서 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어쩔 수 없는 상황에 화가 나시는 거군요 .",
        "answer":"맞아 . 코로나 때문에 화가 난 거지 . 남자친구 때문은 아닌 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"상사분과 트러블이 있으셔서 회사 다니기가 너무 싫으시군요 .",
        "answer":"대화도 안 통해서 답답할 뿐이야 ."
    },
    {
        "question":"친한 친구들이라 더 믿었었는데 갑자기 따돌리니 화가 많이 나셨겠어요 .",
        "answer":"너무 화가 나고 떨려서 어떻게 해야 할지를 모르겠어 !"
    },
    {
        "question":"회사에서도 집에서도 최선을 다하셨는데 결과가 그에 미치지 않아 실망스럽겠어요 .",
        "answer":"이런 회사 그만둬야겠어 ."
    },
    {
        "question":"상황이 쉽지 않네요 . 마음은 괜찮으세요 ?",
        "answer":"금전적인 문제로 요즘 많이 다투고 분노 조절도 안 되는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"정말 화나고 서운하시겠어요 . 친구한테 얘기는 해보셨나요 ?",
        "answer":"내가 요새 바빠서 어차피 못 갈 것 같아서 말을 못 했대 . 난 그렇게 변명하는 자체가 이해가 안 돼 ."
    },
    {
        "question":"아내와 어떤 가정을 꾸리고 싶으신가요 ?",
        "answer":"혼자가 아니라 함께 가정을 꾸려갔으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"남자친구가 바람을 피웠다니 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"남자친구한테 기회를 줘야 할지 아니면 헤어져야 할지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"다른 친구들과 비교돼서 더 화가 나시는군요 . 화가 나실 때 어떻게 푸는 편이세요 ?",
        "answer":"노래방 가서 노래를 부르고 오면 스트레스가 풀릴 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"실수해서 속상하시겠어요 . 지금 이 상황에 대한 해결책이 무엇이라고 생각하시나요 ?",
        "answer":"다음에는 문제를 더 꼼꼼히 읽고 한순간도 안심해서는 안 될 것 같아 . 다음 시험은 꼭 잘 보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"상대방의 적반하장에 화가 나시겠어요 . ",
        "answer":"배려가 없는 사람들을 보면 그냥 사회에서 제외했으면 좋겠어 . 피해만 끼치니까 말이야 ."
    },
    {
        "question":"그렇죠 . 부장님께서 마스크를 잘 쓰시면 좋겠어요 .",
        "answer":"회사 안에 사람도 많은데 다음에는 마스크 벗는 거 보면 한마디 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어린아이 취급하는 선배에게 기분이 상하셨군요 .",
        "answer":"나는 혹시라도 나보다 어린 사람을 만나도 실례하지 않게 조심해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"내가 잘못한 것도 없는데 사람들이 피하니 억울해 ."
    },
    {
        "question":"남동생과의 차별로 그동안 많이 힘드셨군요 .",
        "answer":"내 이야기도 들어주셨으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"어머니께서 방 청소에 대해 말씀하셨나 봐요 .",
        "answer":"요즘 내가 얼마나 바쁜지 아는지 모르겠어 . 잘 시간도 부족한데 잔소리하니까 확 열 받았어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 질문을 했나요 ?",
        "answer":"부모님의 직업 학벌 등을 물어보는 거야 ."
    },
    {
        "question":"친구의 태도 때문에 감정이 많이 상했군요 . 서적은 따로 구하셨나요 ?",
        "answer":"중고서적에서 어렵게 사서 다행히 시험도 잘 치뤘어 . 친구에게 책 값을 받을거야 ."
    },
    {
        "question":"주변에 도움을 요청할 사람이 있나요 ? ",
        "answer":"내 기분이 너무 나빠서 지금 찾아가서 이야기한다면 좋은 결과를 얻지는 못할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"잘 알지도 못하는 사람이 지극히 개인적인 상태를 이야기하면 매우 당황스럽지요 .",
        "answer":"버벅거린 게 후회돼 . 그런 건 실례라고 딱 부러지게 말했어야 했는데 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일로 친구와 다투게 되신 건가요 ?",
        "answer":"몰라 . 별로 말하고 싶지 않아 그럴 기분 아니야 ."
    },
    {
        "question":"친구가 사과는 했지만 아직 화가 풀리지 않은 상황이군요 .",
        "answer":"모르겠어 . 아직은 용서가 안 돼 ."
    },
    {
        "question":"믿었던 친구의 배신으로 많이 혼란스러우시군요 .",
        "answer":"안 그래도 내일 친구하고 다시 얘기하려고 ."
    },
    {
        "question":"충격적인 장면을 목격해 화가 나시는군요 .",
        "answer":"내일 친구들을 불러서 어떻게 된 일인지 물어봐야지 ."
    },
    {
        "question":"은행들의 대책이 늦었군요 .",
        "answer":"그래서 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"그 사람에 대한 미움이 가득하시군요 .",
        "answer":"말만 걸어도 울컥하는데 정말 어떻게 하지 ?"
    },
    {
        "question":"자녀 생각이 없으신데 잦은 출산 얘기가 기분을 상하게 했군요 . 화나는 마음을 해소할 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"남편에게 하소연이나 해봐야지 . 내 편을 들어줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"원치 않는 모습이 공개되어 기분이 많이 상하셨군요 . 친구는 어쩌다 사진을 공개하게 되었나요 ?",
        "answer":"옛날얘기를 하다 사진이 생각나서 보여줬데 . 나쁜 의도는 없었지만 다시는 그러지 말아 달라고 했어 ."
    },
    {
        "question":"실망감이 크신 것 같아요 . 오래 알던 사이였나요 ?",
        "answer":"응 고등학교 친구거든 ."
    },
    {
        "question":"사실과 맞지 않은 이야기에 화가 나셨군요 . 좋은 해결방법이 있을까요 ?",
        "answer":"험담을 한 사람에게 사실이 아니라고 이야기하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"업무 외의 지시를 받으셨군요 . 어떻게 대처하셨나요 ?",
        "answer":"너무 당황스러워서 제대로 대답도 못 하고 그냥 세차했어 . 하지만 여전히 기분이 좋지 않아 ."
    },
    {
        "question":"주말에 아이들의 보육에 남편이 신경을 안 쓰는 것 같아 더 스트레스받으셨군요 . 주변에 도움을 청할 사람이 없을까요 ?",
        "answer":"어쩔 수 없이 엄마한테 돌봐달라 하려고 . 다행히 아이들이 할머니를 좋아해 ."
    },
    {
        "question":"남편이 가족의 안위를 무시하는 것 같아서 더욱 화가 나셨던거네요 . 이 문제를 어떻게 해결하실 생각이에요 ?",
        "answer":"남편과 얘기해서 다시는 보증을 서지 않겠다고 각서를 받아내야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그런 대화를 발견했다니 너무 화났겠어요 . 친구들과 어떻게 하고 싶으세요 ?",
        "answer":"친구들은 아직 몰라 . 이걸 얘기해서 풀어야 할지 말아야 할지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"아무 잘못이 없는데 친구가 갑자기 화를 내서 기분이 나쁘셨겠네요 .",
        "answer":"친구한테 뭐라고 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"아직 진솔한 대화를 해보시지는 않으셨군요 .",
        "answer":"다음에 술자리에서 대화해보는 것도 나쁘지 않을 것 같네 ."
    },
    {
        "question":"회의 시간에 그랬다니 기분 나빴겠네요 . 일정이 늦어져서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"늦어지는 건 어쩔 수 없지 . 야근해도 이미 맞출 수 있는 일정이 아니었어 ."
    },
    {
        "question":"사용자님의 돈으로 주식을 하신 친정 오빠분 때문에 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"갑자기 필요하대서 급한 일이 있는 줄 알고 퇴직금을 중도인출해서 빌려줬는데 속상하고 짜증이 나 ."
    },
    {
        "question":"준비를 다 했는데 주문을 취소해서 화가 나시겠어요 . 어떻게 대처하실 생각이세요 ?",
        "answer":"모르겠지만 일단 분노 좀 가라앉히고 자세한 건 계약서를 살펴봐야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"많이 화가 나 보이세요 . ",
        "answer":"그래서 컴퓨터나 핸드폰 기능에 대해 공부 좀 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"돈과 건강 때문에 고민이 많으신 것 같아요 . 얘기를 나눌 분이 없을까요 ?",
        "answer":"나의 이 문제에 대해서 같이 고민해 줄 사람이 있을까 싶어 ."
    },
    {
        "question":"배려가 없는 태도를 가진 사람들 때문에 화가 나셨군요 .",
        "answer":"이런 생각을 나만 가지고 있는 건 아니겠지 ? 그냥 대인관계에 회의감이 들고 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"충분히 그런 생각이 들 수 있을 것 같아요 .",
        "answer":"좋은 영향력을 주는 연애를 하는 사람들이 많아졌으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"크게 실망하고 화가 났겠어요 .",
        "answer":"친구를 왜 괴롭히는지 모르겠어 . 정말 화나 ."
    },
    {
        "question":"저도 같은 생각이에요 . 가능할까요 ?",
        "answer":"사회 구성원들이 함께 노력해서 어서 종식도 되고 취업 기회도 많아졌으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"공들인 만큼 누군가 알아주지 않아 화가 나셨군요 .",
        "answer":"이제는 더는 열심히 누군가를 위해 챙겨줘선 안 될 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 무시 당하는 느낌을 안 받을 수 있을까요 ?",
        "answer":"나의 자존심을 스스로 높여야겠어 . 나한테 탓하는 건 그만할래 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 어떻게 대처하실지 생각해둔 것이 있으신가요 ?",
        "answer":"반드시 성공해서 그 생각들이 틀렸다는 걸 보여주고야 말겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 이야기를 하셨나요 ?",
        "answer":"더 이상 내게 본인 업무를 미루지 말라고 이야기했지 ."
    },
    {
        "question":"혼자서 결혼식을 준비하고 있어서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"응 예비 신랑은 도와주지도 않아 . 나 혼자만 결혼하는 것도 아닌데 ."
    },
    {
        "question":"직장 상사분이 다른 팀 일까지 떠맡기시는군요 . 직장 상사분과 얘기는 해보셨나요 ?",
        "answer":"아직 안 했는데 조만간 가서 내 불만을 얘기 드리려고 ."
    },
    {
        "question":"화나실 거 같아요 . 이제 어떻게 하실 생각이세요 ?",
        "answer":"친구한테 왜 그랬냐고 물어봐야지 . 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"가기 싫은 곳에 가는 건 정말 화나는 일이죠 .",
        "answer":"이제 말하려고 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일을 하면 기분이 나아질까요 ?",
        "answer":"친구들 만나서 밥 먹고 이야기나 하려고 ."
    },
    {
        "question":"그러면 당연히 더 화날 것 같아요 . 그 분노를 풀 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"그 자전거는 어떤 걸로도 보상이 안 돼 ."
    },
    {
        "question":"정말 부당한 일이네요 . 이 일을 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"마음 같아선 확 뒤집어엎고 싶지만 상사가 그런 걸 어떻게 하겠어 ."
    },
    {
        "question":"여자친구와 성향이 달라서 힘드시군요 . 이럴 때 스트레스를 어떻게 푸셨나요 ?",
        "answer":"게임 한판 했지 ."
    },
    {
        "question":"정말 화가 나셨겠네요 . 어떻게 하면 화가 가라앉을까요 ?",
        "answer":"사과받고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"사전에 얘기를 안 해 화가 나셨군요 . 어떻게 하실 생각이세요 ?",
        "answer":"내일 직접 찾아가 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"진로를 스스로 정하지 못해서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"아빠랑 진지하게 얘기해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"후배의 실수에 화가 나셨군요 . 좋은 해결책이 있을까요 ?",
        "answer":"후배에게 따끔하게 얘기하고 내가 잘 이끌어야겠지"
    },
    {
        "question":"바람 때문에 파혼하셔서 화나시군요 .",
        "answer":"더 좋은 남자 만날 거야 ."
    },
    {
        "question":"여자친구 때문에 결혼이 취소돼서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"결혼 취소에 따른 비용 모두 여자친구가 부담하게 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"다른 사람들이 협조를 해 주지 않아 스트레스를 받고 계시는군요 . 원만하게 해결할 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"일단 오늘은 이틀째니까 조금만 참아보고 안 되겠다 싶으면 직접 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구분과 싸우셨지만 다시 화해하고 싶으시군요 .",
        "answer":"내가 화낸 것도 있으니 먼저 사과를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"애인이 감정을 이해해주지 못해서 화가 나시는군요 . 어떻게 하면 화를 좀 가라앉힐 수 있을까요 ?",
        "answer":"남자친구와 헤어져야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어리다는 이유로 심부름을 해서 화가 나셨군요 . 무엇을 하면 지금의 화가 좀 가라앉을까요 ?",
        "answer":"맛있는 거나 먹으면서 예능 보려고 . 기분 전환엔 그게 최고야 ."
    },
    {
        "question":"이유를 알아보기 위해 지금 내가 할 수 있는 것에 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"그 친구한테 손편지를 써서 자리에 놔두려고 ."
    },
    {
        "question":"남자친구가 집착하시는군요 .",
        "answer":"맞아 . 계속 어디 있는지 확인하고 물어봐 ."
    },
    {
        "question":"부인은 외도로 크게 배신감을 느끼시겠어요 . 정말 화가 나실 것 같아요 .",
        "answer":"맞아 . 어디 가서 하소연할 수도 없고 ."
    },
    {
        "question":"그럼 앞으로 어떻게 하시려고요 ?",
        "answer":"이제 일은 그만 놓을 거야 . 앞으로는 내 건강만 챙기면서 살아갈 거야 ."
    },
    {
        "question":"펀드 말고 다른 금융상품 투자는 잘 되고 있을지 궁금하네요 .",
        "answer":"얼마 전에 투자한 주식도 상황이 좋지 않아 ."
    },
    {
        "question":"현재 생활이 너무 빡빡하고 여유가 없어서 답답하시군요 .",
        "answer":"어떻게 해야 좋을까 ?"
    },
    {
        "question":"정말 답답하고 화가 나시겠어요 . 무언가를 같이하는 시간을 만드시면 좋을 텐데요 .",
        "answer":"같이할 만한 운동이나 취미가 없어 ."
    },
    {
        "question":"건강을 염려하시는군요 .",
        "answer":"나이는 어쩔 수 없나 봐 ."
    },
    {
        "question":"아들이 최소한의 일을 안한다는 생각이 들어 기분이 안 좋았군요  .",
        "answer":"무조건 내가 해 주니까 당연하게 받아들이는 것 같아 . 이번 기회에 제대로 말해 봐야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"그러게요 . 같이 고민을 하면 좋을 텐데요 .",
        "answer":"사람을 무시하는 거 같아서 나도 말을 안 해 ."
    },
    {
        "question":"남편분의 배려가 부족해서 기분이 많이 상하셨을 것 같네요 .",
        "answer":"평생을 같이 사는 배우자가 돼서 존중은 못 해줄망정 무시하는 건 못 참겠어 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 최근 본인을 화나게 한 사건이나 인물이 있나요 ?",
        "answer":"엄마랑 크게 싸우긴 했는데 엄마한테 화가 나는 건 아니야 . "
    },
    {
        "question":"부장님의 표현이 기분을 나쁘게 했군요 . 많이 화가 나셨겠어요 . ",
        "answer":"맞아 . 속으로 생각하든가 . 대 놓고 그런 게 정말 화가 났어 . "
    },
    {
        "question":"학교 공부도 열심히 하고 과외도 하는데 자녀분 성적이 안 올라 고민이시겠어요 . 생각하시는 공부법이 있으신가요 ?",
        "answer":"애 혼자서 공부하는 방법을 배우는 게 더 중요한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"원치 않은 인사이동을 하게 되셨군요 . 기분이 어떠셨나요 ?",
        "answer":"원하지 않은 일을 억지로 하니까 당연히 화가 났지 ."
    },
    {
        "question":"약으로 인해 건강이 악화되었는데 해당 회사는 확인도 하지 않아 화가 나신 거군요 . ",
        "answer":"소비자원에 민원을 넣으려고 하는데 이렇게까지 만드는 회사가 너무 밉고 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"유책 배우자인 아내에게 위자료를 줘야 해서 화가 나셨군요 . 이에 대해 아내와 대화를 나누어 보시진 않으셨나요 ?",
        "answer":"대화해도 자신이 무엇을 잘못했는지조차 모르고 있어 . 그냥 이혼할 거고 위자료도 못 줘 !"
    },
    {
        "question":"남편분이 집에 안 계시는데 진통이 시작되셨군요 . 그래서 어떻게 하셨어요 ?",
        "answer":"어쩔 수 없이 택시 타고 혼자 병원에 왔어 . 친정엄마가 부랴부랴 오셨고 ."
    },
    {
        "question":"친구분께는 뭐라고 이야기하셨어요 ?",
        "answer":"너무 화가 나서 바로 집으로 와 버렸어 ."
    },
    {
        "question":"그 부분에서 화가 나셨군요 . 가장 큰 지출 내용은 무엇인가요 ?",
        "answer":"한두 가지가 아니야 ."
    },
    {
        "question":"다른 직원들에 비해 실적이 아주 좋으시군요 .",
        "answer":"충분히 어필하지 못했나 ? 어쨌든 회사는 직원의 근무 평가를 객관적으로 잘해야지 ."
    },
    {
        "question":"그러셨군요 . 앞으로 어떻게 하고 싶으세요 ?",
        "answer":"걔들을 어떻게 처벌해야 할지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"남편분께서 물심부름까지 시키셔서 속상하시군요 .",
        "answer":"같이 늙어 가면서 누군 시키고 누군 떠받드는 일 지겨워 . 그래서 말을 안 하기로 했어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 알게 되셨어요 ?",
        "answer":"내 눈으로 확인했어 . 이혼할까 봐 ."
    },
    {
        "question":"시댁과의 의견 충돌을 겪고 계신 것으로 보여요 .",
        "answer":"남자친구와 다시 얘기해 봐야겠어 . 어쨌든 둘이 해결해야 하니 ."
    },
    {
        "question":"삼 일째는 참지 못하고 담배를 다시 피우시는군요 .",
        "answer":"아무래도 내 의지로는 힘든 것 같아 . 이젠 병원을 찾아 상담해볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"그만큼 상심과 분노가 크시겠어요 . 그렇다면 만약 복수한다면 그 후엔 어떨 것 같으세요 ?",
        "answer":"그래도 속상한 마음은 계속 남아있을 것 같아 . 그렇지만 지금은 너무 괴로워서 뭔가를 해야 할 것 같네 ."
    },
    {
        "question":"그런 모습을 보면 매우 속상하시겠어요 .",
        "answer":"요즘 취업이 어려운 것은 이해하지만 게임만 하는 것은 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"늦은 밤까지 술을 마실 정도로 화가 나셨군요 .",
        "answer":"다음 주에 있는 면접도 떨어질 거 같아 . 화나서 준비에 집중이 안 돼 ."
    },
    {
        "question":"진짜 화나시겠어요 . 그래서 어떤 행동을 취하셨나요 ?",
        "answer":"그냥 상사한테 말할까 말까 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"뜻대로 되지 않아서 매우 속상하시군요 . ",
        "answer":"이제까지 무얼 하면서 지냈나 너무 불안하고 화가나 ."
    },
    {
        "question":"그 남자의 태도에 화가 나셨겠어요 .",
        "answer":"응 . 우리를 무슨 자기 지갑처럼 생각해 ."
    },
    {
        "question":"요즘 시대에 있을 수 없는 일이죠 . 정말 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"이건 정식으로 문제 제기해야 해 ."
    },
    {
        "question":"친구들의 태도에 화가 나셨나 보네요 .",
        "answer":"응 나는 진지한 얘기를 하고 있는데도 자꾸 웃으면서 나를 놀리더라고 ."
    },
    {
        "question":"회사에 하고 싶은 말이 있으신가 보네요 . 어떤 말인가요 ?",
        "answer":"이렇게 경우 없이 그러는 게 어딨어 ."
    },
    {
        "question":"정말 기분이 나쁘셨겠네요 .",
        "answer":"나와 친한 척을 하며 뒤에서는 내 욕을 하고 다니더라고 ."
    },
    {
        "question":"당장 문제가 생길 수 있어 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"우선 신고하고 경과를 지켜봐야지 ."
    },
    {
        "question":"남편의 행동에 화가 많이 나시겠어요 .",
        "answer":"짐 싸서 나가라고 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"선생님은 유튜버가 훌륭한 사람이 아니라고 생각하셔서 무시하셨던 거군요 . 그 생각을 어떻게 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"선생님과 대화를 해서 꼭 그렇지만은 않다고 설득하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"선생님이 성적으로 차별하셔서 기분이 많이 나쁘시겠어요 . 이런 마음을 어떻게 달랠 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구들과 선생님 욕을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"화가 많이 나셨겠어요 . 어떻게 함부로 얘기하지 못하게 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"서로의 다른 점을 인정하고 상대에게도 다른 부분이 있다고 대화로 인지시켜주고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"내가 가고 싶은 과보다는 대학 이름만을 가지고 상담을 해주는군요 . 지금 상황을 변화시키기 위해서 어떤 걸 시도해볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"일단 좋은 성적을 맞아서 꼭 내가 원하는 과에 지원할 거야 ."
    },
    {
        "question":"화가 많이 나셨군요 . 전에는 이런 일이 있을 때 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"싫다고 얘기하긴 했는데 이번엔 좀 더 진지하게 애인이랑 얘기 나눠봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 지금 화나는 기분에서 조금이라도 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"애인이랑 잘 얘기해서 사과 받으면 기분이 좀 나아질 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"애인이 예의 없는 행동을 해서 화가 나셨겠어요 . 어떻게 하면 화가 좀 누그러질까요 ?",
        "answer":"애인이랑 대화를 좀 해봐야 할 것 같아 . 내 감정을 이야기하고 부모님께도 사과 드리게 해야지 ."
    },
    {
        "question":"화가 많이 나셨군요 . 어떻게 하면 화가 좀 가라앉을 수 있을까요 ?",
        "answer":"애인한테 다신 그러지 않겠다는 다짐을 받아야겠어 . 화가 좀 가라앉으면 얘기해 봐야지 ."
    },
    {
        "question":"화가 많이 나셨겠어요 . 어떻게 하면 화가 좀 누그러질 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구한테 애인 욕이나 실컷 해야지 ."
    },
    {
        "question":"애인이 이해할 수 없는 행동을 하니 기분이 많이 상하셨겠어요 . 어떻게 하면 기분이 좀 나아질까요 ?",
        "answer":"내 핸드폰 몰래 보지 말라고 다시 얘기해 봐야지 ."
    },
    {
        "question":"애인이 심한 말을 해서 속상하셨겠어요 . 속상한 마음이 어떻게 하면 좀 누그러질까요 ?",
        "answer":"도대체 왜 날 믿지 못하는지 애인이랑 얘기를 좀 나눠봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"애인이 연락을 피하는 것 같아 화가 많이 나시는군요 . 어떻게 하면 화가 좀 가라앉을까요 ?",
        "answer":"뭘 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"속상하셨겠어요 . 어떻게 하면 화가 좀 가라앉을까요 ?",
        "answer":"애인이랑 얘기를 좀 해봐야 할 것 같아 . 이렇게 그냥 넘어갈 순 없어 ."
    },
    {
        "question":"많이 화가 나셨겠네요 . 어떻게 하면 화가 좀 가라앉을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 지금은 화가 나서 뭘 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 속상하시겠어요 . 어떻게 하면 속상한 마음이 좀 누그러질까요 ?",
        "answer":"친구들한테 애인 욕이나 실컷 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"화가 많이 나셨겠어요 . 어떻게 하면 화가 좀 가라앉을 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구들 만나서 스트레스나 풀어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"학교에 가고 싶지가 않군요 . 앞으로 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"부모님께 도움을 요청하는 게 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"밥도 혼자 먹고 학교 가기도 싫군요 . 어떻게 하면 기분이 나아질까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 내 마음을 알아줄 사람이 필요해 ."
    },
    {
        "question":"친구가 많이 힘들어 하는군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"앞으로도 내가 친구 곁에 있어줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 그냥 보고만 있을 수 있는지 생각했군요 . 어떻게 하면 기분이 나아질까요 ?",
        "answer":"보고만 있던 그 친구들 얼굴이 잊히지가 않아 ."
    },
    {
        "question":"친구가 발에 걸려 넘어져서 크게 다칠 뻔했군요 . 어떻게 하면 기분이 나아질까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 내 마음을 알아줄 사람이 있으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"민망한 친구를 위해 내가 일으켜 줬군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"나라도 친구를 챙겨주는 게 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"놀리는 친구들을 혼내주고 싶군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"앞으로 놀리지 말라고 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구가 힘들어해서 선생님께 얘기 드리려고 하는군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 내 이런 마음을 누가 알아주면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 기분이 나아질까요 ?",
        "answer":"앞으로 내 가방을 차지 말라고 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"학교나 부모님 경찰서에 먼저 도움을 요청해야지 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"주변 사람들에게 도움을 요청해야지 ."
    },
    {
        "question":"열심히 일하실 거군요 . 어떻게 하실 건가요 ?",
        "answer":"열심히 일해야지 그래도 ."
    },
    {
        "question":"병원을 안 다닐까 고민 중이시군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"그래도 병원을 다니는 게 좋을 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"얘기를 안 할까 고민 중이시군요 . 어떡하실 건가요 ?",
        "answer":"그래도 얘기는 해야 되는 거지 ."
    },
    {
        "question":"그만 먹을까 고민 중이시군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"그래도 챙겨 먹어야지 . 건강 잘 챙겨야 되니까 ."
    },
    {
        "question":"병원을 가야 할지 말지 고민이시군요 .",
        "answer":"병원을 그래도 계속 다니는 게 좋을 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"약을 지어올지 말지 고민이시군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"아무래도 약을 지어와야겠어 ."
    },
    {
        "question":"다른 보험을 들어야 할지 말지 고민이시군요 . 어떡하실 건가요 ?",
        "answer":"그냥 이제 보험은 그만 드는 게 좋을 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"많이 화가 나셨을 것 같아요 . 어떻게 하면 일이 해결될 수 있을까요 ?",
        "answer":"재정을 도움 받을 수 있는 곳을 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아들이 돈이 필요할 때마다 찾아올 때 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"화가 났지만 그래도 돈을 빌려줬었어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 어떻게 해결해야 좋을까요 ?",
        "answer":"딸을 위해서라도 난 더 이상 딸에게 돈을 안 줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"병원비 생각만 하는 것 같군요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"남편에게 지금 나의 상황을 잘 말해야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 벗어날 수 있는 방법은 무엇일까요 ?",
        "answer":"인생의 활력이 될만한 요소를 찾아봐야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황에서 사용자님에게 필요한 것은 무엇일까요 ?",
        "answer":"부정적인 생각 때문에 더 힘든 것 같아 . 상황을 긍정적으로 바라봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"나는 이전만큼 돈이 없어도 충분히 행복한데 사람들은 나를 불쌍하게 취급하는군요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"이전보다 돈이 없어도 난 행복하다는 것을 보여줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"간병인 구하는 것 외에 다른 방법을 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"가족들에게 내가 먼저 말을 꺼내봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 기분에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"사람을 많이 만날 수 있는 노인정에 방문해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"병 걸린 게 죄처럼 느껴지시는군요 . 가족들과 다시 관계 회복을 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"의사선생님의 말씀을 잘 들어서 병이 호전되게 노력할거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 병이 빨리 호전될까요 ?",
        "answer":"최대한 몸 관리를 열심히 해서 병을 호전시켜야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 사고를 무마할 수 있을까요 ?",
        "answer":"처음부터 다시 내가 점검하고 수정해야 해 ."
    },
    {
        "question":"어서 승진을 하려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"지금 맡은 프로젝트만 잘 완수하면 가능할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 다른 가족들이 도와줄까요 ?",
        "answer":"나도 안 해버리고 될 대로 되라면서 나둬 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아무 이유없이 화가나는 지금 이 기분을 어떻게 해야 풀릴까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 그냥 화가 나서 친구들을 불러 수다나 떨어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"너무 힘드시겠어요 . 어떻게 해야 불편함이 좀 해결될까요 ?",
        "answer":"할 수 없지 . 완치 될 때까지 조금만 참아야지 ."
    },
    {
        "question":"자식들이 병문안도 안 오셔서 속상하시겠어요 . 어떻게 해야 기분이 풀릴까요 ?",
        "answer":"자식들한테 서운하다고 화내봐야지 ."
    },
    {
        "question":"따님이 아픈 사용자님을 두고 외출해서 속상하시군요 . 어떻게 하면 마음이 풀리실까요 ?",
        "answer":"할 수 없지 . 속상해도 텔레비전이나 봐야지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 손주들이 이해할 수 있도록 가르칠 수 있을까요 ?",
        "answer":"따끔하게 혼을 내야겠어 ."
    },
    {
        "question":"화를 진정시키는 데 도움이 될 만한 것이 있을까요 ?",
        "answer":"같이 있는 노인들과 자식 험담이라도 한바탕 하고 나면 기분이 좀 낫지 ."
    },
    {
        "question":"이러한 상황에서 어떻게 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"요양병원을 나와서 아들과 떨어져 살 거야 . 당분간 아들 얼굴을 보고 싶지 않아 ."
    },
    {
        "question":"자녀들 사이의 갈등을 중재할 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"모아놓고 모두가 똑같은 금액을 부담할 수 있도록 이야기해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황을 변화시킬 방법이 있으신가요 ?",
        "answer":"간호사에게 당장 이야기해서 병실을 바꿔 달라고 요청할 거야 ."
    },
    {
        "question":"손주들을 그리워하고 계시는군요 . 어떻게 하시고 싶으세요 ?",
        "answer":"방학 때라도 손주들이 한 번쯤은 올 수 있기를 기다려야지 ."
    },
    {
        "question":"이렇게 변화된 이유가 있다고 생각하세요 ?",
        "answer":"나이가 들수록 마음에 쌓아놨던 것이 터지는 것 같다는 생각은 들어 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황을 어떻게 해결하고 싶으세요 ?",
        "answer":"계속 이런 식이면 이혼하겠다고 충격 요법을 써 볼까 ?"
    },
    {
        "question":"건강관리에 대해 생각하시는군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"젊은 친구들을 만날 때마다 건강을 미리 관리하라고 말해줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 건강하지만 맛있게 먹을 수 있을까요 ?",
        "answer":"당뇨 환자 카페에서 정보를 찾아보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"왜 걸렸다고 생각하세요 ?",
        "answer":"아버지가 애연가라서 간접 흡연을 많이 한 것이 원인이라고 생각해 ."
    },
    {
        "question":"나를 방관하는 자식들의 모습을 보고 나는 어떻게 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"요양원 비용을 죄책감 없이 받으려고 해 ."
    },
    {
        "question":"뭔가 좋은 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"야외 대신 실내에서 할 수 있는 취미활동을 찾아보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 대처해야 좋을까요 ?",
        "answer":"너무 열 받아서 그냥 사회에 기부하려고 마음먹었어 ."
    },
    {
        "question":"가사를 나눌 수 있는 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"몰라 . 이제 신경 끌 거야 ."
    },
    {
        "question":"조금이나마 즐겁게 식사할 수 있는 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"나트륨 없이 맛을 낼 수 있는 향신료를 찾아보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"친구하기가 싫은 친구가 있을 땐 어떻게 하는 것이 가장 좋은 선택일까요 ?",
        "answer":"한번 다른 친구들한테도 물어봐야겠어 . 걔네들도 나랑 똑같이 생각하는지 ."
    },
    {
        "question":"정말 부담스럽겠어요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"그 친구랑 연을 끊든가 해야겠어 . 너무 시간과 돈이 아까워 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 어떤 곳에 돈을 썼으면 좋겠어요 ?",
        "answer":"자기 개발이나 사회 모금 등에 돈을 썼으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"아드님이 무엇을 해주셨으면 좋겠어요 ?",
        "answer":"이번 추석에는 생활비를 달라고 당당하게 요구해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"노화를 받아들이지 못하고 돈을 막쓰는 친구를 보고 어떻게 하는 것이 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"친구한테 이야기를 해 봐야겠어 . 노화는 자연스럽고 자기 나이에 맞는 것이 멋진 것이라고 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 서운함을 풀 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구한테 직접적으로 서운하고 짜증 난다고 말해 보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 기분이 좋아지고 문제를 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"나도 이번 주말에는 친구들을 모아서 노래방도 가고 기분 전환해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"나에게 자꾸 자랑하는 친구의 모습을 어떻게 하면 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"나도 아들한테 말해서 골프 교실에 한번 다녀 보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"남편이 멋대로 돈을 함부로 쓰신 이 상황을 어떻게 하실 생각이세요 ?",
        "answer":"원래도 사이가 안 좋아서 이번 기회에 이혼하자고 말하려고 해 ."
    },
    {
        "question":"아직 화해를 하지 못한 상황이군요 . 어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"그 친구에게 미안하다고 내가 먼저 화해를 요청해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"예전에는 먼저 연락도 잘하던 자식들이 이렇게 변하니 무척 혼란스럽고 화가 나시는군요 . 이 상황에서 할 수 있는 게 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"자식들에게 연락을 잘해달라고 당부하며 추가로 사랑한다는 말을 덧붙여야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이럴 때는 어떻게 하는 게 좋을 까요 ?",
        "answer":"김 씨에게 나도 참여할 수 있고 너무 힘이 들면 그 때 그만하겠다고 정확히 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"갑자기 건강이 악화될까봐 너무 걱정되는군요 . 이럴 때는 어떻게 해야 될까요 ?",
        "answer":"저번 주에 검사한 결과를 보여주면서 그를 설득해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"또 다시 이런 일이 생길까 걱정이군요 . 이럴 때는 어떻게 해야 될까요 ?",
        "answer":"심각한 상황이었다는 것을 알리고 연락을 잘 받아달라고 당부해두어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자신이 필요할 때만 찾는 것 같아 괘씸하군요 . 이럴 때는 어떻게 해야 될까요 ?",
        "answer":"돈을 빌려줄 순 있지만 속상한 마음을 함께 전해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황에서는 어떻게 해야 해결될까요 ?",
        "answer":"아픈 사람을 먼저 치료하는 게 먼저라고 생각하니까 병원 측에 이 상황에 대해 민원을 넣어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이럴 때는 어떻게 상대에게 말을 해야 할까요 ?",
        "answer":"내가 가져왔다는 것을 분명히 알려주고 이런 일이 다시 생기지 않도록 주의해달라고 말을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"다음에도 이런 상황이 생기면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"못 들었을 수도 있으니 한 번 더 이유까지 설명하며 부탁해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이럴 때는 어떻게 얘기해야 자신의 생각을 정확히 전할 수 있을까요 ?",
        "answer":"혹시라도 갑자기 주사기를 다 써버려서 위험한 상황이 올 수 있으니 내 생각도 해달라고 말을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"배신을 당하니 너무 화가 나는군요 . 이럴 때는 어떻게 해야 될까요 ?",
        "answer":"나에게도 소중하고 필요한 물건이니 빨리 돌려주었으면 좋겠다고 정확히 표현해야지 ."
    },
    {
        "question":"나만 취직을 못하는 것 같아서 너무 속상하군요 . 지금의 기분에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"취직 준비 열심히 해서 나도 회사에 꼭 들어가고 말겠어 ."
    },
    {
        "question":"결혼을 빨리하는 게 맞다면서 자꾸 강요하는군요 . 지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것은 있을까요 ?",
        "answer":"친구들과 술자리에서 얘기로 스트레스 풀어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어머니가 이해를 못해주셔서 화가 났군요 . 어떻게 하면 지금의 기분을 전환할 수 있을까요 ?",
        "answer":"엄마와 같이 나가서 이야기를 잘 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"남자 친구의 마음이 중요하다고 생각하군요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"부모님이랑 남자 친구랑 다 같이 식사 자리를 마련해서 남자 친구 어필을 좀 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"성인이었서도 남자 친구랑 여행을 떠나겠다는 걸 허락해주는 게 쉽지 않군요 . 이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"딸이랑 대화를 다시 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"반에서 꼴등을 해서 화를 냈더니 이후로 전혀 말을 안 하는군요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"아들과 대화를 해보고 좋은 방향으로 이끌어줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"안 먹도록 내버려 둘 수도 없고 곤란하군요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"오늘 주방에 불러서 요리를 시켜봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"사업을 하겠다고 완고하게 주장하니 막을 방도가 없군요 . 이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"남편을 믿고 주변에서 조언을 해주는 수밖에 없지 ."
    },
    {
        "question":"아파트뿐만 아니라 집안에 있던 가구들까지 내놓게 생겼군요 . 이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"새로운 집을 구하고 다시 시작해봐야지 ."
    },
    {
        "question":"저녁에 푹 자야 학교 가서 공부도 잘 할 수 있는데 내 말을 전혀 듣지를 않군요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"열한 시 이후로 인터넷을 차단해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"군것질 하면 칼로리가 더 높아서 살이 더 안 빠진다는 말을 듣지를 않는군요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"딸에게 다이어트 음식 관련 유튜브를 시청하도록 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아내를 죽인 남자가 정말 원망스럽고 복수하고 싶군요 . 지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것은 있을까요 ?",
        "answer":"그 남자가 제대로 처벌받는 지 살펴봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"매일 아침 운동을 한 시간씩 하고 있는데 살이 빠지지 않는군요 . 이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"저녁에도 한 시간씩 산책을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"다 같이 사용하는 기구인데 내가 늙었다고 무시하는 것 같군요 . 지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것은 있을까요 ?",
        "answer":"헬스장 트레이너한테 얘기를 해서 이런 일이 없도록 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"억지로 술을 먹다보니까 집에 가서는 토를 하고 다음날 출근하는 것도 힘들군요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"건강에 문제가 생겼다고 거짓말을 하고 술을 피해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"밀가루가 너무 먹고 싶은 나머지 집에 있는 빵을 나도 모르게 먹게 됐군요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"집에 있는 군것질 거리들을 다 치워야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 분노를 조금이라도 삭일 수 있을까요 ?",
        "answer":"쉬는 날에 나가서 친구들과 남편 흉 좀 보고 와야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 이 상황을 조금이라도 나아지게 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"일단 이 분노를 좀 식히게 친구랑 전화를 좀 할까 봐 ."
    },
    {
        "question":"월세같이 나갈 돈이 이것저것 많은데 대출금을 갚기에는 더 이상 나에게는 무리군요 . 어떻게 해야 이 상황을 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"남편과 깊은 대화를 나누는 것이 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금의 감정에서 벗어날 수 있도록 도울 수 있는 것은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"나도 취미를 갖고 나의 삶을 살도록 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"전에도 돈을 달라고 해서 줬더니 다 쓸모없는 것에 투자해서 날렸군요 . 어떻게 해야 이 상황을 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"어떻게든 찾긴 해야지 . 돈도 돈이지만 아들이랑 연락이 닿았으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 것이 기분 전환을 하는 데에 가장 도움이 되는 방법일까요 ?",
        "answer":"퇴근하고 동네 한 바퀴를 돌면서 생각 정리 좀 해야 할까 봐 ."
    },
    {
        "question":"그렇다면 어떻게 해야 앞으로의 미래에 대비할 수 있을까요 ?",
        "answer":"아깝지만 지금이라도 새로운 보험에 다시 가입해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"반복되는 이런 일을 해결하려면 어떻게 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"단단히 혼쭐을 내야지 어쩌겠어 ."
    },
    {
        "question":"무엇이 이 상황을 나아지게 만들 수 있을까요 ?",
        "answer":"남편이랑 같이 나가서 할 수 있는 일이라도 찾아봐야지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이런 기분이 풀릴 수 있을까요 ?",
        "answer":"남편을 피해 집 밖으로 나가서 여기저기 돌아다녀야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 앞으로의 노후를 대비할 수 있을까요 ?",
        "answer":"지금보단 좀 더 돈을 많이 주는 곳으로 직장을 알아볼까 고민해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 좌절감에서 벗어날 수 있는 방법은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"병원에서 항암치료를 받아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"무엇이 화를 푸는 데에 도움이 될 수 있을까요 ?",
        "answer":"북적이는 지하철 말고 산에 가서 산책을 좀 하면서 시간을 보내야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이러한 상황에서는 어떻게 대처해야 좋을까요 ?",
        "answer":"자식들한테 보란 듯이 잘 살고 있는 모습을 계속 보여줘야지 ."
    },
    {
        "question":"이해해주지 못하는 큰 아드님 때문에 화가 나셨군요 . 어떻게 하면 이해하도록 만들 수 있을까요 ?",
        "answer":"알아서 깨닫겠지 뭐 . 신경질만 안 내면 더 바랄 것도 없어 ."
    },
    {
        "question":"자식 분들 때문에 마음고생이시겠어요 . 어떻게 하면 아직 건강한 어머니를 알아차리도록 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"화나는 걸 숨길 수가 없으니 티내는 수밖에 . 그만 좀 얘기하라고 할까 봐 ."
    },
    {
        "question":"받아들이기 힘든 일을 겪으셔서 기분이 상하셨겠어요 . 어떻게 하면 기분을 좀 더 낫게 만들 수 있을까요 ?",
        "answer":"오늘 이 일을 동네 친구한테 좀 털어놔야 직성이 풀릴 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"무엇이 기분을 푸는 데에 도움이 될 수 있을까요 ?",
        "answer":"잠시라도 책을 읽으면서 마음을 정화해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"불쾌한 강요 때문에 기분이 좋지 않은 하루셨겠어요 . 무엇이 마음을 안정시키는 데에 도움이 될까요 ?",
        "answer":"내일 노인정에 가서 다들 조심하라고 욕 좀 실컷 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 어떻게 대처하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"그 양반이랑 연락을 끊어버려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"화나는 마음을 달래줄 무언가는 없을까요 ?",
        "answer":"별 수 없어 . 시간이 약이지 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 헤쳐 나갈 수 있는 가장 좋은 방법은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"병원을 고소할 거야 . 어떻게든지 본때를 보여줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"과거 상사가 부당한 요청을 할 때 어떻게 했었나요 ?",
        "answer":"부당하다고 생각하지만 일단 출근 후 상사와 대화를 하고 조퇴를 하려고 해"
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 상황과 감정을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"근처에 볼거리 많은 곳 가서 맛있는 것도 먹고 재밌게 놀아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"가해자들의 만행을 모든 사람이 알았으면 하고 바라시는군요 . 지금 할 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"요즘엔 대부분의 사람이 에스엔에스를 이용하니 에스엔에스의 순기능을 이용해 보려고 ."
    },
    {
        "question":"고민 중이시군요 . 어떻게 하는 것이 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"그래도 내가 화를 내야 친구들이 괴롭히지 않을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 할지 고민이시군요 . 어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"부모님께 지금 내 상황을 말해야겠어 . 그게 가장 좋은 방법인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 할지 고민 중이시군요 . 어떤 게 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"부모님께 내 상황을 말하는 게 가장 좋은 방법인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 할까 고민 중이시군요 . 어떤 방법이 가장 좋을까요 ?",
        "answer":"주변에 도움을 요청하는 것이 가장 좋은 방법인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"뭐라고 해야 할지 고민 중이시군요 . 어떤 게 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"그 친구와 직접 얘기해보는 게 가장 좋은 방법인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"스트레스를 덜 받기 위해서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"먼저 결혼한 친구한테 조언을 구해봐야겠다 ."
    },
    {
        "question":"남자친구가 잘 이해할 수 있게 할 수 있는 방법은 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"내가 천천히 얘기하고 인상 쓰지 않으면 잘 이해 할 수도 있을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"이런 마찰부터 해결할 수 있는 구체적인 방법에는 어떤 게 있을까요 ?",
        "answer":"통장에서 자동으로 이체가 되게 하는 방법도 괜찮을 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떨 때는 아이 키우는 게 너무 버겁고 힘들어서 내가 왜 이 결혼을 했나 싶군요 . 이 상황을 변화시키기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"글쎄 그 방법이 뭐가 있을까 ? 아무 것도 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편을 변화시키기 위해 할 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"일단 좀 참아보고 침착하게 좋게 얘기해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금이라도 다른 곳으로 가게 할 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"안 바꾸면 신혼여행을 안 가겠다고 말할 거야 ."
    },
    {
        "question":"화를 가라앉히기 위해 무엇을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"남편한테 시어머니가 눈치 줬다고 이를 거야 . 한마디 해달라고 해야지 ."
    },
    {
        "question":"공부 말고도 다른 재능이 있어도 괜찮다고 보시는군요 . 사용자님이 좋아하거나 재능이 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"나는 그림 그리는 데에 소질이 있는 거 같아 . 미대에 진학해 보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"지금 선생님 때문에 화난 기분이 나아지려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"지금은 집이니까 자유롭게 책을 읽고 쉴 거야 ."
    },
    {
        "question":"갈등을 해결할 만한 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"일단 나를 무시하는 선생님 때문에라도 성적을 올려봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아내의 계획성 없는 사용이 화가 나게 하는군요 . 어떻게 하면 지금 기분을 좋은 쪽으로 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구 녀석하고 술이나 하면서 풀고 와야지 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황에서 어떻게 행동을 하면 좋을 지 고민해본 적 있으신가요 ?",
        "answer":"이 직장에서 계속해서 일을 해서 그런 고민은 해본 적이 없는데 이제 해봐야지 ."
    },
    {
        "question":"식당이 많이 어려워서 정말 힘드시겠어요 . 그래도 이렇게 화가 날 때 감정을 변화시킬 수 있는 경험이 있을까요 ?",
        "answer":"예전에도 다니던 회사가 부도나서 힘들 때 낚시를 가서 마음을 좀 정리하곤 했었지 ."
    },
    {
        "question":"언니를 따라잡을 수 없어서 화났군요 .",
        "answer":"그건 아니겠지만 엄마가 주로 비교를 하는 부분에서는 그래 ."
    },
    {
        "question":"자신의 취향을 확고하게 말해보는건 어떨까요 ?",
        "answer":"그래야겠어 . 그런다고 바뀔지는 의문이지만 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 해결하기 위해서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"엄마랑 잘 합의를 해봐야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"공부뿐 아니라 몸과 마음을 상쾌하게 할 시간이 필요하다고 진지하게 말해보는 건 어때요 ?",
        "answer":"말한다고 해서 달라질까 ?"
    },
    {
        "question":"그런말을 들으시다니 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"응 상처 받으니깐 그런 말 하지말라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그것을 언니에게 직접 표현하는 건 어때요 ?",
        "answer":"괜히 그랬다가 또 오랫동안 말도 안 걸까 봐 그러지 ."
    },
    {
        "question":"친구와 같이 사니 나를 가족으로 여기는 것 같군요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"내 물건을 쓸 때마다 돈을 달라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"다른 친구들도 뒤에서 욕할까 걱정되었군요 .",
        "answer":"지금껏 내가 쌓아온 관계들이 의미가 없어 보여 ."
    },
    {
        "question":"저런 그런일을 겪으시다니 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"응 무슨 수를 써야지 안되겠어 ."
    },
    {
        "question":"어쩔 수 없는 상황이었지만 그래도 힘들었겠어요 .",
        "answer":"면접관들은 내 옷이 왜 더러워졌는지 묻지도 않더라 ."
    },
    {
        "question":"갑작스러운 상황에 많이 당황스러우셨겠어요 .",
        "answer":"응 빨리 다른 방을 알아봐야지 그치만 이 방에 오래 살아서 정이 들어버렸어 ."
    },
    {
        "question":"가방을 잡은 사람이 사과도 건네지 않아 화가 났겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 덕분에 나는 직장에서 가방만 한 시간을 붙들고 있었지 ."
    },
    {
        "question":"한번 그 친구하고 진지하게 얘기해 보는 건 어떨까요 ?",
        "answer":"그래야겠어 . 만약 해결되지 않으면 다시 갈라져야지 ."
    },
    {
        "question":"사람들이 의견을 무시해서 속상하겠어요 .",
        "answer":"다음에도 똑같은 일이 일어나면 그 친구들과는 연을 끊겠어 ."
    },
    {
        "question":"노력했는데도 불구하고 인정받지 못해 속상하겠어요 .",
        "answer":"이번 일만 끝나면 다른 회사를 알아 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"같이 사는데에 점점 한계를 느끼는군요 . 이 상황을 변화시키기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구에게 언제 나갈 건지 물어보고 좀 더 신세지겠다고 하면 규칙을 정할거야 ."
    },
    {
        "question":"스트레스를 어떻게 해소할 수 있을까요 ?",
        "answer":"스트레스의 원인인 상사와 한번 이야기를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"회사에 상황을 한 번 물어보는건 어떠세요 ?",
        "answer":"그래야겠다 . 회사한테 진실을 들어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"무시당하는 기분을 느끼시고 계시군요 .",
        "answer":"회사에 전화해서 왜 이력서도 읽어 보지 않고 탈락시켰냐고 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"저 같아도 기분 나빴을 거예요 . 다른 의미로 생각해 보는 게 어때요 ?",
        "answer":"이 상황을 어떤 다른 의미로 생각해 ?"
    },
    {
        "question":"막막한 생각을 가지는 것 보다는 다른 생각을 가지고 해보는 게 어때요 ?",
        "answer":"어떻게 하면 그렇게 할 수 있을까 ?"
    },
    {
        "question":"답답한 기분을 느끼고 계시군요 . 이 상황을 어떻게 해결하실 건가요 ?",
        "answer":"이제부터 혼나면 상사한테 알려달라고 얘기해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"면접에서 떨어진 이유를 알기보다는 좋은 방향으로 생각하는 게 어때요 ?",
        "answer":"어떻게 좋은 방향으로 생각해 ?"
    },
    {
        "question":"학벌주의 때문에 힘들지만 다른 방법으로 입사할 수 있지 않을까요 ?",
        "answer":"어떻게 하면 할 수 있을까 ?"
    },
    {
        "question":"그런 상황이면 많이 억울할 것 같아요 . 혼날 때 사수에게 말해보면 앞으로 잘 알려주지 않을까요 ?",
        "answer":"그래야겠어 . 앞으로 사수에게 알려달라고 제대로 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"계속 화가 나는 것 보다 노력해서 증명하면 되지 않을까요 ?",
        "answer":"그래야겠어 . 내가 노력해서 꼭 이전보다 더 좋은 회사에 입사할거야 ."
    },
    {
        "question":"무급휴가 때 스스로 도움 되는 일을 하는 게 낫지 않을까요 ?",
        "answer":"어떤 도움 되는 일을 할 수 있을까 ?"
    },
    {
        "question":"상사에게 부당한 대우를 말을 하지 않으면 앞으로 또 그러지 않을까요 ?",
        "answer":"그러겠지 . 상사에게 꼭 이번 일을 말할 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 기분이 조금 풀리실까요 ?",
        "answer":"회사에서 너무 힘들어서 조금 쉬고 싶다고 이야기 해 볼까 ?"
    },
    {
        "question":"차가 막혀 못 오는 건 이해 하지만 외로운 기분이군요 . 어떻게 하면 기분이 풀리실까요 ?",
        "answer":"경로당에 가서 나 같은 친구들과 이야기하며 명절을 지내야겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 속상하신 것 같아요 . 어떻게 하면 사용자님의 기분이 풀리실까요 ?",
        "answer":"다른 집안일은 조금 도울 테니 아침밥을 차려달라고 아내와 이야기 해 볼까 ?"
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 사용자님의 불안함이 해소될 수 있을까요 ?",
        "answer":"몇 시 이후로 들어올 때는 마중 나갈 수 있게 꼭 연락하라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"듣고 싶은 수업이 하나도 없어서 시간낭비에 돈 낭비군요 . 이런 상황에서 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"그냥 그 시간에 내가 하고 싶은 거나 더 하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"정말 화도 나고 속상하시겠어요 . 지금의 감정에서 벗어나기 위해 무엇을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"조금 더 노력해보려고 . 다음에는 꼭 내가 친구보다 더 좋은 성적을 받을 거야 ."
    },
    {
        "question":"친구가 성적이 더 잘 나와서 속상하시겠어요 . 어떻게 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"점수 차이가 많이 나는 것은 아니야 . 다음에는 꼭 내가 더 좋은 점수 받을 거야 ."
    },
    {
        "question":"많이 화났겠어요 . 이런 상황에서 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"반장한테 뭐라고 하기도 애매하기도 하고 그래서 그냥 말았어 ."
    },
    {
        "question":"험담을 하셨는데 그런 일을 당하셨군요 . 이런 상황에서 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"나도 잘못하긴 했지만 이건 용서할 수 없어 . 친구에게 가서 따져야겠어 ."
    },
    {
        "question":"수학 때문에 고민이 많으시군요 . 이런 상황에서 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"수학보다 국어나 영어에 더 집중하는 것이 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"억울하고 화난 지금의 감정에서 어떻게 하면 기분이 좀 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 공부를 할 필요가 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"살아가는데 필요한 과목은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"몰라 나도 . 그냥 답답하고 화나서 얘기해본 거야 ."
    },
    {
        "question":"공부가 잘 될 때도 있고 안 될 때도 있지요 . 너무 조급히 생각하지 말고 할 수 있는 데까지 노력해보는 게 어때요 ?",
        "answer":"응 . 집에서 잘 안돼서 어디라도 다녀야겠어 ."
    },
    {
        "question":"사라진 노트 때문에 속상하시겠어요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"지금 교무실에 가서 선생님께 말씀 드려보려고 . 진짜 화나 ."
    },
    {
        "question":"속상하시겠어요 . 지금 이 기분을 좋아지게 할 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"부모님께 솔직한 나의 마음을 말해야겠어 . 화나고 속상하고 서운하다고 말이야 ."
    },
    {
        "question":"그런 걸 느낄 때마다 속상하고 화가 나셨겠군요 . 그 감정에서 벗어나려면 어떡해야 할까요 ?",
        "answer":"우선 친구한테 전화해서 고민상담이나 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"억울하게 도둑으로 누명을 썼군요 . 정말 화가 많이 나셨겠어요 .",
        "answer":"이대로 있을 수 없어 . 선생님께 이야기해서 어떻게든 범인을 꼭 찾아달라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그럼 당신은 어떻게 하고 싶으세요 ?",
        "answer":"정중하게 거절하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황을 변화시키기 위해서 어떤 걸 시도해볼만한 게 있을까요 ?",
        "answer":"남들보다 더 열심히 해서 더 성장할 거야 ."
    },
    {
        "question":"OO님의 답답한 마음을 풀 방법에는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"그동안 사귀느라 자주 못 만났던 친구들을 봐야겠어 . 노래방이라도 가자고 해야겠다 ."
    },
    {
        "question":"많이 화가 나시겠어요 . 지금 이 분노를 가라 앉히려면 무엇을 해야 할까요 ?",
        "answer":"회사 동료와 과장님 욕을 좀 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분이 나아지게 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"운동을 좀 해야겠어 . 친구와 공원을 걷다 보면 기분이 나아질지도 몰라 ."
    },
    {
        "question":"정말 답답하실 것 같아요 . 지금 이 상황에서 내가 해볼 수 있는 게 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"일단 회의 시간에 다시 업무분장을 정하자고 말해보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"이런 일들을 해결하기 위해 어떤 방법들이 있을까요 ?",
        "answer":"일단 기분 상하지 않게 대화를 한번 해봐야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"이 분노를 어떻게 하면 조금이라도 줄일 수 있을까요 ?",
        "answer":"선배님과 대화해보면서 해결 방법을 찾아보려고 ."
    },
    {
        "question":"사무실 업무환경을 개선하기 위해 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"다음 월례 회의시간에 건의해 볼 생각이야 . 나와 같은 의견을 가진 동료들이 있더라고 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 효과적으로 이 상황을 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"상사에게 가서 말해야겠어 . 나의 시간을 존중해 달라고 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 상황이 변할 수 있을까요 ?",
        "answer":"엄마에게 진지하게 내 상황에 대해서 말씀드릴 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 상황을 현명하게 대처할 수 있을까요 ?",
        "answer":"회사에 월급을 정해진 날에 지급하라고 정식으로 요구할래 ."
    },
    {
        "question":"그런 상황을 어떻게 하면 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"일단은 참고 서로 각자의 문제를 없던 일로 하기로 했어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 해결하려면 어떤 방법이 좋을까요 ?",
        "answer":"보험사에 전화해서 해지하고 앞으로는 잘 알아보고 보험에 가입해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그 기분에서 벗어나려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"그 신입사원과 커피 마시면서 이야기를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"컴플레인 때문에 일에 대한 자존감이 떨어지셨군요 . 이 상황에서 벗어날 방법이 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"일 끝나고 친구를 불러서 술 한잔 하면서 스트레스를 풀어야 할 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"예전엔 이런 비슷한 상황인 경우 어떻게 해결하셨나요 ?",
        "answer":"회사 상사에게 이유를 물어보고 행동했어 . 이번에도 회사 상사와 이야기해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"무시당하지 않을 방법에는 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"내가 잘해도 무시할 사람은 무시해 . 그 사람의 인성 문제야 ."
    },
    {
        "question":"업무를 나눌 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"내일 부장님께 다시 말씀드려봐야겠어 . 시간도 없고 도저히 무리야 ."
    },
    {
        "question":"야근을 줄일 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"지금은 바쁠 때라 어쩔 수 없지 . 다 같이 힘든데 나만 빠질 수도 없고 말이야 ."
    },
    {
        "question":"주위에 비슷한 연배의 사람은 없나요 ?",
        "answer":"그 사람들과는 잘 지내고 있어 ."
    },
    {
        "question":"이 문제를 해결하기 위해선 무엇이 가장 좋을까요 ?",
        "answer":"프로젝트에 참여해서 성과가 좋은 사람은 특별 보너스를 준다고 해야지 ."
    },
    {
        "question":"업무를 받고 하루하루가 힘드시겠어요 . 현재 상황을 개선하기 위해 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"인사팀에 감사 업무 경력자를 채용할 수 있는지 물어봐야겠어 . 인원이 늘면 수월해질 거야 ."
    },
    {
        "question":"예전에 이런 일이 있을 때 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"당사자와 대화를 통해 해결했지 . 안 그래도 박 과장이랑 이야기하기로 했어 ."
    },
    {
        "question":"많이 힘드시겠어요 . 기분이 괜찮아지기 위해 어떤 걸 시도해볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"잠깐 커피 한잔하고 와야겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 화나시겠어요 . 지금 이 기분에서 벗어나기 위해 할 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"딸한테 전화해서 하소연해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 기분에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"야근을 해서라도 마감하라고 해야지 . 어쩔 수 없어 ."
    },
    {
        "question":"무시당한 기분이 들어 속상하군요 . 지금의 기분을 바꾸는데 어떤 것이 도움이 될까요 ?",
        "answer":"옆 팀에 가서 조언도 얻고 김 팀장 욕도 좀 해야 속이 후련해지겠어 ."
    },
    {
        "question":"속상하겠어요 . 지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"다른 부장들에게 김 부장의 망언을 이야기하고 함께 욕 좀 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분을 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것은 있을까요 ?",
        "answer":"공감해줄 또래 직장 동료에게 가서 속상함을 토로해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 업무를 조금이라도 줄일 수 있을까요 ?",
        "answer":"상사한테 조금 줄여달라고 여쭤봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황을 극복할 수 있도록 하는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"인사과에 요청해서 부서를 옮겨 달라고 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금 상홍을 반전시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"부장님께 업무량을 조절해달라고 건의해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 김 부장 때문에 안 좋아진 기분이 전환될 수 있을까요 ?",
        "answer":"동료들과 김 부장 욕을 좀 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"현재의 기분에서 벗어날 수 있을 만한 무언가가 있나요 ?",
        "answer":"동료들과 만나서 술을 마셔야겠어 ."
    },
    {
        "question":"직원이 무례하게 행동하는 이 상황을 해결할 수 있을 만한 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"내일 그 직원에게 가서 한마디 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 게 무엇이 있나요 ?",
        "answer":"우선 내게 누명을 씌운 사람을 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 상황을 변화시켜 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"더 열심히 일해서 그 직원들이 날 무시하지 못하게 만들 거야 ."
    },
    {
        "question":"상을 허과장이 아니라 팀원들이 받아야 한다고 생각하시는 군요 . 어떻게 하는 게 최선일까요 ?",
        "answer":"잘못 선정된 것이 틀림없어 . 정식으로 이의를 제기해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 해결하려면 어떤 방법이 필요할까요 ?",
        "answer":"일단 자식들에게 말해야지 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분이 나아지기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"일단 지금은 이 일자리라도 있는걸 다행으로 여기며 살아야지 ."
    },
    {
        "question":"지금 감정에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"잘 모르겠어 . 지금은 그저 자식들에게 돈을 구걸해서 살아가는 나에게 화가 날 뿐이야 ."
    },
    {
        "question":"너무 힘드시겠어요 . 이제 어떻게 하실 생각이신가요 ?",
        "answer":"아내에게 다시는 도박을 하지 않겠다고 다짐을 받아내야겠어 ."
    },
    {
        "question":"약값 때문에 많이 힘드시겠어요 . 부담을 덜기 위해 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"의사 선생님께 물어봐서 조금 저렴한 약을 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"정말로 화가 많이 나시겠군요 . 현재의 감정을 해결하는 방법은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"우선 경찰에 신고해서 도둑을 잡아달라고 이야기해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"강아지가 싫은데 아내가 좋아해서 많이 힘드시겠군요 . 답답함을 푸는 방법엔 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"아내와 이야기해서 강아지에 드는 돈을 조금 절약하자고 이야기해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"사용자님이 할 수 있는 일이 의외로 많지 않을까요 ?",
        "answer":"경력을 살려서 재취업을 하는 걸 알아보아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"한번 이유를 찾아보는 것은 어떨까요 ?",
        "answer":"그동안 관심이 없었는데 아내에게 가계와 관련된 것을 같이 보고 고민해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"건강을 위해 목돈을 만들던 중이라서 더 화가 많이 나셨나 봐요 .",
        "answer":"아무래도 경찰서에 가서 신고라도 해야 조금 마음이 편해질 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"몸이 안 좋은 것을 알 정도로 오랫동안 알던 사이라서 더 화가 나셨군요 .",
        "answer":"꼭 내보려고 하는 것 같으니 자식들에게 말해서 집 좀 알아봐 달라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"평소 이런 일이 있으면 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"화만 냈어 . 딸이다 보니까 안 줄 수가 없었어 ."
    },
    {
        "question":"친구를 믿어서 빌려주셨을 텐데 속상하시겠어요 . 무엇을 해야 마음이 풀릴까요 ?",
        "answer":"가족들이랑 드라이브하고 올까 봐 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분을 벗어나기 위해서 무언가 할 수 있는 것은 있을까요 ?",
        "answer":"나가서 기분전환 좀 하고 와야겠어 ."
    },
    {
        "question":"예전에 이런 일이 있을 때는 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"대화로 풀었어 . 다시 한번 친구랑 대화를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"분노를 다스릴 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"시원한 차 한 잔 마시고 클래식 음악 좀 들으면서 기분 좀 풀려고 ."
    },
    {
        "question":"아들이 사용자님을 부려먹었다 생각하시는군요 .",
        "answer":"내가 자기 식모인 줄 아나 봐 . 이런 대접을 받아야 하나 우울하네 ."
    },
    {
        "question":"성인병 증세 때문에 화가 나시는군요 . 어떻게 하면 화난 감정을 다스릴 수 있을까요 ?",
        "answer":"성인병을 근본적으로 없애야지 . 내일부터 운동해야겠다 ."
    },
    {
        "question":"가족들이 다른 일로 나를 보살펴주지 않아 화가 나시는군요 . 어떻게 하면 기분이 나아질까요 ?",
        "answer":"좀 더 나한테 신경을 써달라고 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"공들인 삶의 탑이 허물어진다고 생각하시는 이유가 무엇일까요 ?",
        "answer":"건강도 나빠지고 곧 죽는다고 생각하니까 허무하고 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 나에게만 어려운 업무가 배당되는 것을 바꿀 수 있을까요 ?",
        "answer":"업무 배정에 대해 팀장님께 얘기해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"사기는 해결됐지만 지인에게 사기를 당했다는 사실에 화가 나시는군요 . 어떻게 하면 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"그래도 해결되었으니까 괜찮다고 생각하면서 살아야지 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있었군요 . 평소 스트레스를 해소하시는 방법이 있으신가요 ?",
        "answer":"산책하면 마음이 진정되는 편이라 산책을 좀 해야겠다 ."
    },
    {
        "question":"친구가 약속 시간을 제대로 안 지켜서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"제대로 말을 해서 다음에는 절대 이런 일이 발생하지 않게 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"정말 화가 많이 나셨겠어요 .",
        "answer":"당장 따지고 싶었지만 너무 어이없어서 아무것도 할 수가 없더라고 . "
    },
    {
        "question":"친구분이 자기 말만 해서 화가 나시는군요 . 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"친구한테 내가 느낀 감정을 솔직히 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구가 배신해서 화가 나셨군요 . 어떻게 하면 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"이제 그 친구랑 더 이상 안 놀 거야 ."
    },
    {
        "question":"혼자만 노력하는 것 같아 화가 나셨군요 .",
        "answer":"지금 이 사람과 결혼을 하는 게 맞는지 회의감이 들어 ."
    },
    {
        "question":"배신감에 분노가 차오르시군요 . 이럴 때 기분이 조금 나아질 방법이 혹시 있을까요 ?",
        "answer":"친구한테 욕이라도 하면서 기분을 풀어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"대표님께 많이 화나셨겠어요 . 어떻게 하면 그 상황에서 벗어나 성장할 수 있을까요 ?",
        "answer":"아무래도 우리 회사에서 나가는 게 나에게 가장 좋은 방법일 거야 ."
    },
    {
        "question":"믿었던 동료가 나를 배신했네요 .",
        "answer":"화가 나서 복수하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"여럿이 의견을 모으는 일이 쉽지 않죠 ? 여행지는 결국 잘 고르셨나요 ?",
        "answer":"결국 친구 한 명이 마음대로 다 정해버렸어 . 다음부터는 이 친구들과 절대 만나지 말아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"흡연 구역이 따로 있나요 ?",
        "answer":"그런 것 같아 최대한 그쪽으로 가지 말아야지 ."
    },
    {
        "question":"무슨 뜻인지 더 자세히 말씀해 주세요 .",
        "answer":"그 돈은 주로 치료비나 생활비로 쓰지 . 아내는 아내대로 힘들 것도 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금 취할 수 있는 행동은 무엇일까요 ?",
        "answer":"주변에 씨씨티비가 있는 것 같았어 . 확인해볼게 ."
    },
    {
        "question":"어떤 이유로 거부당하셨나요 ?",
        "answer":"모르겠어 그냥 막무가내로 안 된다 해 . 다시 한 번 알아듣게 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일로 들어왔냐고 물어보셨나요 ?",
        "answer":"아직 못 물어봤어 ."
    },
    {
        "question":"우울증에 걸린 걸 말해 보셨나요 .",
        "answer":"아니 아직 어떻게 말을 시작해야 될지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"왜 오진이 발생했는지 물어봤거나 그에 따른 사과를 받았나요 ?",
        "answer":"사과는 받았는데 왜 오진이 발생했는지는 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"가족들 의사와 상담을 받은 적이 있나요 ?",
        "answer":"아직 받지 않았어 . 이번 기회로 병원에 데려 가서 확실하게 진단을 해 달라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구들에게 간경화에 대해서 얘기한 적 있나요 .",
        "answer":"없어 그냥 강경 하라고 이야기 했더니 심각한 건 줄 모르나 봐 진지하게 이야기를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"병원에 가야할지 고민되는 상황에서 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"병원을 가보는 게 좋지 않을까 ."
    },
    {
        "question":"병원을 가실지 말지 고민이시군요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"하루 더 버텨보다가 안 되면 가야겠어 ."
    },
    {
        "question":"옮길지 말지 고민이시군요 . 어떡하실 건가요 ?",
        "answer":"병원을 아무래도 옮기는 게 나을 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"병원을 가는 대신 운동으로 건강 관리를 하려고 하시는군요 .",
        "answer":"이때까지 내가 어떤 프로젝트를 어떻게 완수했는지 포트폴리오를 만들어서 보여드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"학교가 거짓현수막을 걸어 구역질이 나시는군요 .",
        "answer":"아들한테 잘못했던 점을 묻고 선생님이 잘못한 거면 학교에 항의할 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"더 놀고 싶은데 내신준비를 해야해서 환멸을 느끼시는군요 .",
        "answer":"학교 선생님한테 전화해서 항의하려고 ."
    },
    {
        "question":"시험스트레스를 매운음식을 먹어서 해소하시는군요 .",
        "answer":"너무 심해지면 병원을 한번 가보는 게 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"엄마가 공부말고 일 만 시키시는군요 .",
        "answer":"가족들한테 솔직하게 말해야지 . 적당히 좀 하라고 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황이 반복되지 않도록 하려면 어떻게 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"문화시설에 서로의 소지품을 안전하게 보관할 수 있는 캐비닛을 요청하는 게 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"어디를 가야 좋은 정보를 얻을 수 있을까요 ?",
        "answer":"동창 중에 법조 회사에서 일하는 친구가 있는데 그 친구한테 시간 되면 물어볼꺼야 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황이면 그런 생각이 드실 수 있죠 . 어떻게 대처하실 생각이신가요 ?",
        "answer":"생각 중이야 . 그냥 하라는 대로 하는 건 아닌 것 같고 . 정식으로 문제를 제기해야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"조원들이 협조하지 않아서 기분이 안 좋으시겠어요 . 결과도 좋지 않으니 더욱 억울하실 것 같네요 .",
        "answer":"나도 조장 하고 싶지 않았는데 ."
    },
    {
        "question":"세상을 참 편하고 행복하게 사신 것 같네요 .",
        "answer":"아니지요 . 한 치앞도 생각 못 하고 그저 물 흘러가듯이 아무 생각 없이 살았지 ."
    },
    {
        "question":"맞아요 . 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"이해는 하지만 하루 종일 같은 일을 하다 보면 짜증이 많이 나 . "
    },
    {
        "question":"그럼 힘이 드시죠 . 만일 내일이라도 돈이 생긴다면 뭘 가장 먼저 하고 싶으신데요 ? ",
        "answer":"다른 건 관두고 택시 타고 달려가서 아들부터 야단칠 거야 . 며느리가 모자간 사이를 더 멀게 만드는 게 틀림없다 싶기도 하고 . "
    },
    {
        "question":"버림의 두려움은 크죠 .",
        "answer":"아이를 낳아 버리 려면 왜 낳는지 이해할 수가 없어 ."
    },
    {
        "question":"후배의 모습을 보고 대표님께 많이 화나셨겠어요 . 어떻게 하면 그 상황에서 벗어나 성장할 수 있을까요 ?",
        "answer":"아무래도 우리 회사에서 나가는 게 나에게 가장 좋은 방법일 거야 . 정 때문에 항상 나가지 못했지만 ."
    },
    {
        "question":"그 친구가 가장 좋아하는 음식이 뭐였나요 ?",
        "answer":"그 친구는 유독 회를 좋아했어 . 납골당에 들고 가야겠어 ."
    },
    {
        "question":"흡연 구역이 따로 있나요 ?",
        "answer":"그런 것 같아 최대한 그쪽으로 가지 않아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"돈을 받으면 주로 어디에 쓰나요 ?",
        "answer":"치료비나 생활비로 쓰지 . 아내는 아내대로 힘들 것도 같아 ."
    },
    {
        "question":"주변에 카메라가 있나요 ?",
        "answer":"주변에 시시티브이가 있는 것 같았어 . 확인해볼게 ."
    },
    {
        "question":"그 외에 다른 일도 찾아보셨나요 ?",
        "answer":"아직 . 다시 조사를 해봐야할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떤 이유로 거부당하셨나요 ?",
        "answer":"모르겠어 그냥 막무가내로 안 된다 해 . 다시 한 번 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일로 들어왔냐고 물어보셨나요 ?",
        "answer":"아직 물어보지 못했어 ."
    },
    {
        "question":"우울증에 걸린 걸 말해 보셨나요 .",
        "answer":"아니 아직 어떻게 말을 시작해야 될지 몰라서 아직 하지 못했어 ."
    },
    {
        "question":"자신감이 떨어지고 화가나는군요 .",
        "answer":"공부를 더 열심히 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황을 변화시키기 위해서는 어떻게 행동해야 할까요 ?",
        "answer":"일단은 열심히 일 해서 최대한 자금을 마련해야겠지 ."
    },
    {
        "question":"병원을 갈지 고민이시군요 . 어떻게 해야 화가 조금이라도 가라앉을까요 ?",
        "answer":"병원을 가보는 게 좋을 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"돈 걱정으로 병원을 갈지 말지 고민이시군요 . 어떻게 해야 화가 조금이라도 가라앉을까요 ?",
        "answer":"하루 더 버텨 보다가 안 되면 가야겠어 ."
    },
    {
        "question":"병원을 옮길지 고민이시군요 . 어떻게 해야 화가 조금이라도 사라질까요 ?",
        "answer":"병원을 아무래도 옮기는 게 좋을 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 대처하셨나요 ?",
        "answer":"장난인 척 바로 다시 일어났는데 수치스러웠어 . 다들 장난으로 받아들이겠지 ?"
    },
    {
        "question":"너무 속상하시겠어요 . 어떻게 하시게요 ?",
        "answer":"아들한테 잘못했던 점을 묻고 선생님이 잘못한 거면 학교에 항의할 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해결 하시려고요 ?",
        "answer":"학교 선생님한테 전화해서 항의하게 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 해결될까요 ?",
        "answer":"가족들한테 솔직히 말해야지 . 적당히 하라고 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황이 반복되지 않도록 하려면 어떻게 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"제대로 한번 이야기해야지 ."
    },
    {
        "question":"어디를 가야 좋은 정보를 얻을 수 있을까요 ?",
        "answer":"동창 중에 법조 회사에서 일하는 친구가 있는데 그 친구한테 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"해고당하신 이유가 있나요 ?",
        "answer":"내가 일을 못한대 ."
    },
    {
        "question":"자녀를 많이 혼내셨나요 ?",
        "answer":"많이 혼냈지 ."
    },
    {
        "question":"예전같지 않은 건강에 스스로에게 갑갑함을 느끼시는 군요 .",
        "answer":"도와줄 친구나 자식이 있다 한들 혼자 제 몸을 건사하지 못하면 그게 무슨 쓸모있는 사람인가 ."
    },
    {
        "question":"바람피운적이 있다보니 연락이 안되는 것이 걱정보다는 화가 먼저 나시는군요 . 또 비슷한 일이 있을 거라는 확신이 있으신가요 ?",
        "answer":"연락하는 시간이 늦으면 늦을수록 가만히 안 둘 거야 ."
    },
    {
        "question":"아이가 태어나니 오히려 신경써야 할 것도 많고 내 몸 관리에도 더 철저해야한다고 생각하는군요 . 기분을 전환할 만한 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"아기를 재우고 난 뒤 무알콜 맥주라도 마시면 기분이 한결 나아지는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 문제를 해결 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"그래서 청원이나 좀 더 다른 사람들에게 안 좋은 마음을 많이 얘기하면서 풀었던 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"이를 해결하기 위해 어떤 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"인사 팀에게 고발할 거야 ."
    },
    {
        "question":"친동생처럼 대해줬던 사람이 남에게 험담했다는 말을 들었군요 . 앞으로 어떻게 할 건가요 ?",
        "answer":"일단 이웃집 여자에게 사실 여부를 확인해봐야지 . "
    },
    {
        "question":"그런 사람들이 생명을 쉽게 생각해서 분노의 감정을 느꼈나 보군요 .",
        "answer":"그런 사람들은 벌을 크게 받아야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"연락하지 말라고 하는데도 집앞 까지 찾아왔군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"안 그래도 한 번 더 비슷한 일이 생기면 나에게 연락하라고 했어 ."
    },
    {
        "question":"자꾸 떨어져서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"진짜 열 번도 넘게 떨어졌어 . 진짜 이 사회에도 화가 난다 ."
    },
    {
        "question":"사장님께서 손님이 올 때마다 커피를 타 오라고 심부름을 시키는군요 .",
        "answer":"같은 팀 동료한테 너무 짜증 난다고 하면서 왜 내 할 일 하다가 커피 시중 들어야 하냐고 하소연했지 ."
    },
    {
        "question":"너무 화가 나서 정신이 없군요 . ",
        "answer":"경찰에 신고해서 꼭 잡을 거야 ."
    },
    {
        "question":"크게 실망했군요 . 어떻게 하면 평소처럼 사이가 좋아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"일단 전화는 받고 만나서 얘기해야지 ."
    },
    {
        "question":"직장 문제로 참 속상하시겠어요 . 일어날 일은 일어났지만 앞으로 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"당분간 실업 급여 받으면서 일자리 다시 알아봐야지 . "
    },
    {
        "question":"빚이 있는데 주식 투자도 손해가 커서 막막하시겠네요 .",
        "answer":"밤에 눈만 감으면 생각이 나서 잠도 안 와 . 하소연할 곳도 없고 ."
    },
    {
        "question":"부부간 대화는 가능한 상황일까요 ?",
        "answer":"대화한다고 우리 사이가 좋아질 것 같지 않아 ."
    },
    {
        "question":"병원의 오진으로 너무 놀라서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"그에 대한 마땅한 보상을 받아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구랑 같이 공부를 하고 싶으시군요 . 같이 어떻게 공부하실 건가요 ?",
        "answer":"오늘은 내가 먼저 친구한테 말을 걸어서 공부해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구한테 실망하셨군요 . 친구랑 어떻게 대화하실 건가요 ?",
        "answer":"친구한테 기분 나쁘다고 솔직하게 얘기해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"유튜버가 훌륭한 사람이 아니라고 생각하시는군요 . 선생님 생각을 어떻게 변화시킬 건가요 ?",
        "answer":"선생님과 만나서 잘못된 생각이라는 걸 인지시켜 줄래 ."
    },
    {
        "question":"그런 말을 왜 하셨는지 궁금하시군요 ? 이 상황에서 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"선생님께 여쭤보면서 문제를 해결해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"저 같아도 화가 많이 날 거 같아요 . 어떻게 해야 책을 찾을 수 있을까요 ?",
        "answer":"같은 반 친구한테 물어보면서 찾아야 할 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"이런 일을 어떻게 대처하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"친구에게 찾아가서 숙제 보지 말라고 얘기를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"진로를 찾는 건 힘든 일인 거 같아요 . 진로를 찾기 위해 무엇을 하시나요 ?",
        "answer":"우선 직업체험 교실에서 다양한 경험을 하면서 찾아보고 있어 ."
    },
    {
        "question":"친구를 괴롭히는 것은 나쁘다고 생각하시는군요 . 이 문제를 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"피해 학생 담임선생님한테 괴롭힘을 알려서 막아야 할 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구와의 인연을 정리하려고 하시는군요 .",
        "answer":"만나야 계속 내 마음만 상하니까 안 만나는 게 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"치킨을 시켜서 블랙 컨슈머처럼 컴플레인을 걸어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"고민이시겠어요 . 어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"업무를 잘해서 우수한 평가를 받도록 노력하는 것이 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"고민이시군요 . 어떻게 해결하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"회사에서는 최대한 사적인 부분에 대해서는 말을 아끼는 것이 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"고민이시겠어요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"사람들이 피하더라도 업무에 지장이 가지 않도록 더욱 더 업무에 집중하는 것이 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"고민이시겠어요 . 어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"동료들을 불러 내 상황을 자세히 설명하고 이해시키는 것이 가장 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"고민이시군요 . 어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"회사에서는 최대한 업무에 집중하고 개인적인 감정을 표출하지 않는 것이 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"고민이시겠어요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"다른 점을 이해하고 인정해 줄 수 있도록 직장 동료들과 이야기를 많이 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"고민이시군요 . 어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"사람은 모두 다를 수 있기 때문에 인정해 줄 수 있도록 사람들과 대화로 풀어가는 것이 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"고민이시군요 . 어떻게 하는 것이 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"상사에게 찾아가 대화를 통해 성적 지향이 다르다고 나쁜 게 아님을 말씀드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"고민이시겠어요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"서로의 다른 점을 인정하고 상대에게도 다른 부분이 있다고 대화로 인지시켜주고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"고민이시군요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"팀장님께 솔직한 대화로 성 정체성이 다를 수 있다는 것을 말씀드리는 것이 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분을 나아지게 하기 위해서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구들한테 면접관 험담하면서 기분을 풀어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 왜 그러는지 이유를 알고 싶어 하시는군요 . 어떻게 하면 이유를 알아볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"얼굴 보고 말하기 좀 그러니까 카톡으로 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"가까운 친구가 그러셨다니 더 상심하고 괴로우시겠어요 .",
        "answer":"내가 걔랑 같은 애는 되지 말아야지 . 일단 진정하고 무슨 일로 그랬는지 물어볼게 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 따돌림을 멈추게 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"잘 모르겠지만 일단 내일 얘기를 해보려고 . 착한 친구였으니 틀림없이 대화가 될 수 있을 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 풀어야 좋을지 생각하셨나요 ?",
        "answer":"내 생각에는 우선 내가 언제나 친구랑 같이 다니고 선생님께 말씀드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어머니와 대화를 나눌 수 있는 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"나는 무조건 엄마에 대항해서 내 꿈을 찾을 거야 ."
    },
    {
        "question":"성과가 노력에 비해 좋지 않아서 속상하셨군요 . 가고 싶은 진로 분야가 있으신가요 ?",
        "answer":"응 나는 선생님이 되고 싶어 . 불가능할수도 있지만 ."
    },
    {
        "question":"지금부터 어떻게하실 건가요 ?",
        "answer":"경찰에 신고해서 금전을 돌려받을 거야 ."
    },
    {
        "question":"화나시겠어요 .어찌 하면 설득을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"가족들에게 나의 의사를 존중해달라고 말해야 될 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"매우 실망하셨겠네요 . 왕따 당하는 친구를 도와주셨다니 . 멋진 일 하셨네요 !",
        "answer":"당연한 일이지 .친구를 왜 괴롭히는지 알수없어 . 정말 화나"
    },
    {
        "question":"뭐라고 하실 의향이세요 .",
        "answer":"나중에 또 그러면 언니 옷도 내가 입고 외출한다고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"저런 .너무 짜증나시겠어요 그래서 가족관계를 회복하기 위해 어떻게 하실 건가요 ?",
        "answer":"고민해봤는데 엄마한테 먼저 간만에 가족외식을 하는게 어떤지 물어보려고 ."
    },
    {
        "question":"점수 때문에 부모님이 차별을 하시나요 ?",
        "answer":"응 아우는 학업을 잘하거든 . 그렇다고 내가 못하는 것도 아니야 ."
    },
    {
        "question":"속상하겠네요 . 기분이 조금이라도 좋아지셨으면 좋겠어요 .",
        "answer":"영어 성적이 너무 안올라서 속상해 ."
    },
    {
        "question":"성적을 높이기 위한 공부 방법은 무엇일까요 ?",
        "answer":"성적을 높이기 위해서는 학원을 다니는 방법이 좋을거같아 ."
    },
    {
        "question":"아우분과 진지한 대화를 나눠보는 것은 어떨까요 ?",
        "answer":"그래야겠다 . 다시 화목한 형제사이로 돌아가고싶어 ."
    },
    {
        "question":"뭐때문에 그런거라고 생각하세요 ?",
        "answer":"형이 아우보다 의젓해야 한다고 내 탓만하는데 신경질나 죽겠어 ."
    },
    {
        "question":"생각해 놓은 방안이 있으신가요 ?",
        "answer":"학교폭력 주모자들을 학교보다는 경찰에 직접 신고하고싶어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 엄마가 잔소리를 안 하실까요 ?",
        "answer":"매일 공부하는 모습 보면 잔소리 안 해 얘기를 한 번 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 심각한 수준인가요 ?",
        "answer":"상당히 오랫동안 당한모양인데 내일 바로 교무실에 찾아가려고 ."
    },
    {
        "question":"주위에 도움을 구해보시는 것은 어떨까요 ?",
        "answer":"부모님이 아시면 슬퍼하실거야 . 그런데 그게 맞겠지 ?"
    },
    {
        "question":"어떻게 얘기드릴 생각이신가요 ?",
        "answer":"나의 진로 계획을 구체적으로 말씀드릴 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"그럼 이제부터 어떻게 하실 계획인가요 ?",
        "answer":"어쩌겠어 . 자꾸 말려봐야지 ."
    },
    {
        "question":"화를 진정시킬 만한 것이 있을까요 ?",
        "answer":"노래방에서 노래를 할래 ."
    },
    {
        "question":"속상하겠네요 . 어떻게 하면 기분이 좋아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"앞으로는 쉬는 시간도 챙겨야겠어 ."
    },
    {
        "question":"화나실만 하네요 일단 더 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"날 괴롭히면서 희열감을 느끼는 그 인간들이 싫어 ."
    },
    {
        "question":"가족들로부터 비난을 받는 상황이시군요 . ",
        "answer":"단호하게 거절하지 못하고 의존하게 만든 내 탓이지 . 정말 내 자신이 싫다 ."
    },
    {
        "question":"부모님의 싫었던 모습을 닮게 되셨군요 . 자녀들과 관계는 어떠신가요 ?",
        "answer":"딸과 사이가 좋지 않아 . 나에게 마음을 닫아버린 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"많이 놀라셨겠어요 . 남편과 충분한 대화를 나누어 보셨나요 ?",
        "answer":"헌신적인 내 모습이 이젠 부담스럽대 . 지난날이 후회스럽다 ."
    },
    {
        "question":"왜 그렇게 생각하시게 되셨나요 ?",
        "answer":"나이가 들수록 점점 꼰대가 되는 내가 싫더라고 . 그래서 노력하는 중이야 ."
    },
    {
        "question":"딸에게 화를 내고 마음이 좋지 않으시겠어요 .",
        "answer":"딸은 딸대로 매일 우울하다며 짜증 내는 엄마가 야속하다고 소리치더라 . 나도 내 자신이 싫다 ."
    },
    {
        "question":"몸이 많이 나빠졌군요 .",
        "answer":"그런데도 술을 끊지 못하는 내가 증오스럽다 ."
    },
    {
        "question":"퇴직 준비를 못 하셔서 자신이 증오스러우시군요 . ",
        "answer":"정신장애 문제로 퇴직하는 거라 다시 경제활동도 힘들고 어떻게 하면 좋지 ?"
    },
    {
        "question":"아내분과 사이가 가깝지는 않으셨군요 .",
        "answer":"특히 경제력에서 남과 비교가 되고는 이를 빌미로 아주 사람을 비난하며 못살게 구니 타개책도 없고 참나 ."
    },
    {
        "question":"사회 생활이 많이 힘드셨군요 .",
        "answer":"모든것이 내 책임인 걸 어쩌겠냐만은 ."
    },
    {
        "question":"그런 분들을 보면 어떤 생각이 드시나요 ?",
        "answer":"스스로의 자존감을 낮추고 피해의식에 사로 잡혀 일을 그르쳐서는 안 되지 않겠는가 ?"
    },
    {
        "question":"그럴 때는 어떤 기분이 드시나요 ?",
        "answer":"맨 처음에 드는 생각은 내가 뭘 잘못했나 ? 하는 거야 . 자신을 더 검열하게 되는 거 같아 . 내가 죄를 지은 게 있을까 ? 계속 탐구하게 돼 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있으셨군요 . 어떻게 하면 이 위기를 극복하실 수 있는지 생각해 보셨어요 ?",
        "answer":"마음이 편치 않으니 나를 챙겨야한다는 것 보다 아들이 스포츠토토 도박을 딱 끊었으면 좋겠는데 ."
    },
    {
        "question":"이십 대이면 경제적 자립 욕구가 큰 시기인데 경제활동은 하나요 ?",
        "answer":"올해 대학교 사 학년 졸업했는데 구직활동은 안 하고 대학원 갈 거래 . 그래서 나도 지켜만 보고 있지 . 내가 자식을 잘못 키웠어 ."
    },
    {
        "question":"식구가 없으시니 외로우시겠네요 .",
        "answer":"젊을 때는 자유로워 좋았는데 결혼하여 정착하지 않은 것이 후회된다니 나라도 자주 가서 말동무해드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"노년이 되면서 주변에서 사회적 지지가 감소하니 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"정말 나 자신이 원망스러워 ."
    },
    {
        "question":"관심 분야가 아니라 작업에 어려움을 느끼시나 봐요 .",
        "answer":"진즉에 전공 살려 자리 잡았으면 성공했을 텐데 하는 생각도 하곤 해 . 왜 그렇게 하지 않았는지 몰라 ."
    },
    {
        "question":"무슨 이유로 자기 자신에게 잘못이 있다고 생각하시나요 ?",
        "answer":"내가 아들이 가고 싶어 하던 대학을 못 가게 하고 취직을 시켰어 . 가정형편이 너무 어려웠거든 . 그때 어떻게 해서든 대학에 보냈어야 하는데 너무 후회돼 ."
    },
    {
        "question":"만나실만한 주변 분들은 안 계신가요 ?",
        "answer":"만나기는 내가 맨날 만날 시간 없다고 밀어내기만 했는데 . 이제는 이렇게 사는 내가 증오스러워 ."
    },
    {
        "question":"그래요 ? 따님하고 진지한 대화는 해보셨어요 ?",
        "answer":"그럼 몇번이나 대화 좀 하자 그래도 콧방귀만 뀌지 뭐야 . 진작 내보냈어야 했는데 내가 멍청이지 ."
    },
    {
        "question":"따님이 혼자 보시는 이유가 있을까요 ?",
        "answer":"며칠 전 늦게 들어왔다고 내가 야단쳐서 그럴까 ? 다 큰 딸아이를 몰아붙여서 후회하고 있는데 내가 먼저 사과를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그러시군요 . 이를테면 어떤 일들이 가치 있게 느껴질 수 있는 일일까요 ?",
        "answer":"일산에 사는 친구가 유치원에서 어린이들에게 구연 동화를 읽어주는 일을 한다던데 그게 부럽게 느껴 졌어 ."
    },
    {
        "question":"과거에도 그런 적이 있으시군요 .",
        "answer":"안 그래도 몇 년만 더 참고 일하면 될 텐데 또 발작해서 집사람 보기 민망해 . 나는 한번 싫으면 안 하거든 살면서 그것이 큰 약점이었어 ."
    },
    {
        "question":"그러다 보면 남을 이해하고 포 할 겁니다 .",
        "answer":"더 좋은 관계가 될 수 있게 노력해야지 ."
    },
    {
        "question":"고생이 많으셨나 봐요 .",
        "answer":"늙어가는데 재산은 없고 목돈 들어갈 곳은 생기고 히스테리인지 스트레스인지 정신 장애가 오는 거야 다 ."
    },
    {
        "question":"정신적인 질환을 가지고 계시는군요 .",
        "answer":"내 정신이 아닐 때는 인지를 못 하다가 정신이 들어보면 학대받고 있다는 게 느껴져 . 못난 내가 증오스럽네 ."
    },
    {
        "question":"배우 속상하고 힘들어 보이시네요 .",
        "answer":"그냥 차라리 자식들 안 보고 살고 싶네 . 나약해진 내가 싫고 자식들이 무섭네 ."
    },
    {
        "question":"정신적으로 병을 얻은 자신이 미워지신 거군요 .",
        "answer":"그래서 직장에서도 쫓겨나고 사람 구실을 못 하게 되었어 . 건강을 챙기고 몸 관리를 해야 했는데 당해도 싸네 ."
    },
    {
        "question":"무시당하는 일들이 번번이 있으신가요 ?",
        "answer":"나약한 내가 너무 미워 . 무시당해도 어쩔 도리가 없어서 너무 힘들어"
    },
    {
        "question":"주위 사람 말을 듣지 않고 살아온 자신을 탓할 일이 있으셨나 봐요 .",
        "answer":"정신병을 얻어 떠밀려 퇴직을 하게 되고 말았어 . 독불장군처럼 살아온 내가 원망스럽고 너무나 증오스러워 ."
    },
    {
        "question":"치열하게 살아오시느라  미처 재취업  준비를 못 하신 분 많아요 . 너무 자책 마세요 .",
        "answer":"경력 단절하지 않고 잘 활용할 수 있으면 좋겠는데 ."
    },
    {
        "question":"직장에서 병환을 이유로 퇴직하라고 해서 어찌할 바를 모르시는군요 .",
        "answer":"살 방도도 없으면서 병까지 얻은 내가 너무 밉고 증오스럽기까지 해 . 앞으로 어떻게 살아야 하지 ?"
    },
    {
        "question":"예기치 못한 상황이 닥치면 누구나 정신력이 흔들리겠지요 .",
        "answer":"내가 왜 이렇게 대접을 받아야 하는지 처한 상황을 탓하다가는 결국 나 자신을 증오하게 될 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"학대받는 느낌을 받으신다니 정말 견디기 힘드시겠어요 .",
        "answer":"아픈 내가 못나고 가치 없게 느껴져 . 왜 목숨 부지하고 살며 죽지도 못하는지 증오스럽기까지 해 ."
    },
    {
        "question":"안타깝네요 ! 학대를 받는다는 느낌이 드시나 봐요 .",
        "answer":"그동안 무절제한 생활을 해서 내 몸을 이 지경으로 만들었으니 나 자신이 한심하고 증오스러워 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 해결할 방안을 생각해보시진 않으셨나요 ?",
        "answer":"회사를 그만두는 것밖에 방법이 없지 않을까 ? 내가 잘 융화되지 못해서 그런 게 아닐까하는 생각이 들거든 ."
    },
    {
        "question":"아드님이랑 있을 때 불안하고 힘드신가 봐요 .",
        "answer":"어 . 그 아이는 나를 무시하고 싫어해 . 함께 있으면 숨이 막혀 ."
    },
    {
        "question":"컨디션이 안 좋으시군요 .　",
        "answer":"방 좀 치우라고 버럭 화를 내니 아들이 무안해하더라고 . 내가 너무 한 것 같아 . 사과하고 좀 쉬어야겠어 . 　"
    },
    {
        "question":"주식 투자에 실패해 어려움을 겪었던 적이 있으셨군요 .",
        "answer":"딸이 갖고 싶다는 옷을 사주지 못했을 때 얼마나 내가 밉던지 지금은 형편이 좋아져서 다행이야 ."
    },
    {
        "question":"심하게 겪으셨네요 .　",
        "answer":"그때 내게 시달린 식구들 생각하면 아직도 미안해 . 앞으로 식구들에게 잘해줘야겠어 .　"
    },
    {
        "question":"친구분께 무슨 일이 있었는지 말씀해 주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"운전하다가 사고를 낸 후 벌을 받고도 스스로 용서가 안 된다며 칩거에 들어갔지 . 아직도 운전을 못 하겠다고 해 .　"
    },
    {
        "question":"친구분이 아들을 잃어 정말 슬퍼하시는 것처럼 들려요 .",
        "answer":"수영장에서 잠시 한눈을 판 사이 사고가 있었다고 해 . 친구는 평생 자신을 용서하지 않을 거야 . 친구가 마음의 평화를 얻으면 좋겠어 .　"
    },
    {
        "question":"그럴 때는 어떻게 하시나요 ?",
        "answer":"너무 속상해서 며칠 동안 대화도 거부한 채 지냈었다네 ."
    },
    {
        "question":"착한 성품을 가지셨군요 .",
        "answer":"자기 자신이 힘들면서까지 앞으론 좀 자제를 해야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"큰돈을 날리고 집안에 대화가 없어졌군요 .",
        "answer":"내가 왜 그랬는지 나 자신이 증오스러워 ."
    },
    {
        "question":"어째서 사람들과 자꾸 다투게 되시나요 ?",
        "answer":"같은 모임의 사람들이 자기 말을 지지 안해 주고 동조 안해준다고 그렇지"
    },
    {
        "question":"기분이 많이 안좋으시겠어요 ?",
        "answer":"너무비참하고 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"투자를 잘못하셨나요 ?",
        "answer":"투자를 잘못해서 너무 괴롭고  한심스러워 ."
    },
    {
        "question":"자신이 쓸모없는 존재가 된 기분이 드시는군요 . 새로운 일을 시작하실 계획은 없으신가요 ?",
        "answer":"일은 하고 싶지만 나이가 많은데 내가 할 수 있는 일이 있을까 ?"
    },
    {
        "question":"왜 초라하게 생각하는지요 ?",
        "answer":"은퇴했지 . 걔들은 전부 대학 나왔고 난 초등학교밖에 안 나왔거든 .  돈이라도 많이 벌걸 인제 와서 내가 원망스러워 ."
    },
    {
        "question":"사모님께서 앞날을 생각해서 절약하시는 거 아닌가요 ?",
        "answer":"글쎄 그렇지는 않은 거 같아 . 날 불신하는 거야 . 내가 원래 좀 낭비벽이 있어"
    },
    {
        "question":"퇴직 후의 생활을 걱정하시는군요 .",
        "answer":"더 일하고 싶지 않아 . 이런 나 자신이 싫다 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들이 어떤 부분에서 그러시나요 ?",
        "answer":"손주들에게 내 방식대로 편든다고 버릇 나빠진다고 뭐라 그러니 이젠 참견을 안 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"사고로 인해 자신을 가두셨군요 . 치료는 받으셨어요 ?",
        "answer":"치료받다가 포기했어 . 도움 주던 사람들도 내가 다 끊어냈는데 그랬던 나 자신이 원망스러워 ."
    },
    {
        "question":"다른 사람과 소통하기 힘드시군요 .",
        "answer":"나이 들어 외로워진 다음에야 노력을 시작했으니 안 한 거나 다름없지 뭐 . 나는 고독에 몸부림치다 혼자서 죽어도 싼 것 같아 . "
    },
    {
        "question":"듣는 저도 마음이 아프네요 . 힘을 내실만 한 일이 있지 않을까요 ?",
        "answer":"힘을 내야지 . 무엇에 힘을 내야 할지를 모르겠네 ."
    },
    {
        "question":"아픈 마음을 받아주지 않아 서운하셨나봐요 .",
        "answer":"독하게 마음먹고 독립적으로 살아야하는데 안되네 ."
    },
    {
        "question":"왜 그런 생각을 하시는데요",
        "answer":"외롭고 쓸쓸하게 지내는 내가 너무 불쌍해 ."
    },
    {
        "question":"너무 힘드시겠어요 .",
        "answer":"나 자신이 증오스럽네 . "
    },
    {
        "question":"우유부단하신 모습 때문에 중요한 결정에서 소외된다고 느끼시나요 ?",
        "answer":"어렵지 않은 문제도 쉽게 해결하지 못하니까 이제는 내가 바보 같고 다른 사람들도 나를 무시해 . "
    },
    {
        "question":"고독감을 떨치기 위해 해 볼 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"가족들도 나를 귀찮아하고 좋아하질 않는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"힘을 많이 들이지 않고 만족감을 느낄 만한 일이 있을까요 ?",
        "answer":"예전에 하던 닥종이 공예를 해 볼까 싶네 . "
    },
    {
        "question":"특정 주제에 대해 자제분들과 대화가 되지 않아 갑갑하시겠어요 . ",
        "answer":"뉴스 보면서 한마디만 해도 자식들이 듣기 싫다고 다들 피하고 결국은 싸우게 되더라고 . 애들이 싫다는데 자꾸 말을 꺼내게 되는지 나도 참 답이 없네 ."
    },
    {
        "question":"일을 할 능력이 있는데 정년퇴직을 해서 섭섭하셨군요 .  ",
        "answer":"정년퇴직이 없는 전문직을 가졌어야했어 . 그동안 전문직을 갖기 위한 노력을 하지 않았던 것이 후회스러워 ."
    },
    {
        "question":"말을 참지 못한 자신이 싫으신 것이네요 .",
        "answer":"내 성격 때문에 남편이 나하고 아무 말도 하지 않으려고 해 ."
    },
    {
        "question":"본인께서 힘들여 키운 생떼같은 자식을 데려간다니 억장이 무너지시겠습니다 . ",
        "answer":"내 편을 들어 주는 사람이 하나도 없으니 정말 살아서 뭐 하나 싶은 정도야 . "
    },
    {
        "question":"어떤 가치를 좇을 것인지 무척 갈등하셨겠어요 . ",
        "answer":"그때는 신입이라 딱히 터놓고 의논할 사람도 없었고 나서서 말할 용기가 없었는데 참 어렸었나봐 . "
    },
    {
        "question":"곧 퇴직하시는군요 . 왜 마음이 안 좋으신가요 ?",
        "answer":"퇴직하고도 일은 계속 해야 하는데 할 줄 아는 게 없어서 내가 멍청하고 싫어 ."
    },
    {
        "question":"본인을 싫어하는 사람이 주변에 많으신가요 ?",
        "answer":"다 그렇지 . 눈빛만 보면 날 싫어하는 게 딱 티가 나 ."
    },
    {
        "question":"그랬군요 . 처음에는 마음에 안 들었나 봐요 ?",
        "answer":"결혼을 너무 서두르길래 내가 천천히 시간을 두고 생각해 보자고 한 것이 그렇게 됐네 ."
    },
    {
        "question":"이 문제를 해결하기 위해서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"남편도 없어서 의지할 곳도 없어 . 병원에서 우울증 치료를 받아야겠지 ."
    },
    {
        "question":"이 기분이 나아지기 위해 무엇을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"회사 앞에 나가서 잠깐 산책 좀 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"내 친구들과 대화 하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"자신이 답답하고 싫으시군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"모두가 행복해지도록 엄마와 새아빠와 진솔한 대화를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 극복하기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"다시 한번 남편한테 힘든 상황을 이겨내 보자고 진심으로 얘기할 거야 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구에게 내 기분을 털어놓으면 괜찮아질 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 일이 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"자신감을 먼저 회복하고 우선 내가 잘 해낼 수 있는 일을 찾아서 하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"친구가 없어 많이 외로우시겠군요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"담임 선생님께 말씀드리고 도움을 청해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"가족들의 방치로 더욱더 힘드시겠군요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"가족들에게만 의지하지 않고 다른 곳에도 도움을 청하고 나 자신을 지켜야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자신의 미래가 걱정되고 불안하시군요 . 좋은 해결방법엔 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"마음을 먼저 진정하고 차근차근 계획을 세워봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 자신을 비난하는 행동을 멈출 수 있을까요 ?",
        "answer":"혼자서는 어려울 것 같아 . 병원에 가서 진료를 받아 보는 게 좋을 듯해  ."
    },
    {
        "question":"지금이 외롭고 슬픈 기분에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"처음엔 힘들겠지만 밥부터 혼자 차려 먹으면서 자식들에게 점점 의존하는 습관을 줄여야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 부정적인 감정에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 그냥 자책이랑 나를 비난하는 것밖에 할 수 없어 ."
    },
    {
        "question":"가정형편 때문에 정말 어려움을 겪고 계시는군요 . 앞으로 이 상황에 도움이 될 만한 것이 있을까요 ?",
        "answer":"내가 직접 아르바이트를 뛰면서 돈을 벌어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"금전적인 문제로 가족들과도 불화가 있으시군요 . 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"긍정적인 말들을 자주 해서 가족들의 기분을 좋게 해주어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"회사를 다니다 그만두고 다른 데 가려고 했는데 잘 안되셨군요 .",
        "answer":"경력이 조금 있으니 어떻게든 되겠지 했는데 불안해 미치겠어 . 어서 취업이 되었으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"가족을 챙기느라 어머님에게 신경을 많이 못쓴 것에 대해 마음이 아프신가 봐요 .",
        "answer":"당분간 나 자신을 용서할 수 없을 것 같아 . 많이 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"이런 감정에서 조금이라도 벗어나려면 무엇을 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"너무 이런 감정에 휩싸이지 말고 마음 정리하면서 열심히 살아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자녀들에게 건강 상태가 신경 쓰이지 않으려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"지금이라도 더 악화되기 전에 운동하고 건강하게 삶을 살아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"노년기의 인생을 스스로 학대하는 듯한 느낌이 들지 않으려면 어떤 노력이 필요할까요 ?",
        "answer":"앞으로 여생 동안 누워만 있지 않고 건강한 생활을 해야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"이 결과를 초래한 원인을 해결하려는 방법은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"난 할머니지만 젊은이들에게 자주 물어보면서 배워가는 마인드를 가져가야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 자신의 약속을 잘 지켜서 게임 중독에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"게임을 하는 시간을 제외하고는 휴대폰을 부모님께 맡겨야겠어 . 내 의지로는 안 되는 것 같으니 ."
    },
    {
        "question":"친구를 도와주면 괴롭힘을 당할까 두려우시군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"나는 힘도 약하고 인기도 없어 . 이 상황에 내가 할 수 있는 건 아무것도 없어 ."
    },
    {
        "question":"친구들에게 민폐라는 생각 때문에 힘드셨겠어요 . 앞으로 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"친구들에게 고개 숙여 양해를 구하고 병을 고치기 위해 노력할 거야 ."
    },
    {
        "question":"자식을 잘 못 키운다는 생각에 사용자님이 증오스럽다고 생각하는군요 . 앞으로 어떻게 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"전문 상담 기관에 가서 진지하게 상담을 받아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금 상황이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 막막하고 그냥 이런 내가 원망스러울 뿐이야 ."
    },
    {
        "question":"가족에 집중하기 위해서는 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"프리랜서인 내가 스스로 일을 좀 줄이고 아이들과도 놀아주고 부모님도 자주 찾아뵐 거야 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 나아지게 하기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 먼저 부모님을 잘 모셔야겠어 . 그러면 애들도 할아버지 할머니께 잘하겠지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 기분이 나아질까요 ?",
        "answer":"잠깐 산책을 하면서 앞으로 어떻게 생활할지 생각해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 당장 할 수 있는 일에 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"일단 기분부터 좋아져야 할 것 같아 . 영화라도 보러 가야지 ."
    },
    {
        "question":"행복하지 않아서 더 우울하시겠군요 . 지금 자신이 해야 하는 일이 무엇이라고 생각하나요 ?",
        "answer":"내가 돈도 없고 힘들어서 해야 하는 일이 없다고 생각해 그리고 내 고민을 들어줄 사람도 없고 ."
    },
    {
        "question":"주변 어른들에게 말씀드려도 되는지 고민하고 있군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"부모님께 먼저 말씀드려봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"예전에 이런 상황이 있을 때는 어떻게 하셨나요 ?",
        "answer":"도저히 자제가 안 돼서 상담을 받는 게 어떨까 생각하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"회의감을 극복하기 위한 방법에는 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"같은 직종의 동기들과 선배님들과 얘기해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 부모님과 자식들에게 더 잘할 수 있을까요 ?",
        "answer":"먼저 마음을 가다듬고 여유를 가져야겠어 . 가족의 평화를 찾아야지 !"
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 변화할 수 있을까요 ?",
        "answer":"아이를 봐서라도 달라지겠어 . 죽은 아내를 생각하며 새로운 삶을 계획하는 것부터 시작하려 해 ."
    },
    {
        "question":"잘못이 없는 아버님께 화풀이한 것이라서 더 힘드셨군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"아빠에게 죄송하다고 한 뒤에 아빠의 조언대로 이성 친구와 잘 해결하겠다고 말씀드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"원인을 모르는 우울한 기분은 어떻게 바꿀 수 있을까요 ?",
        "answer":"원인을 모르니 여러 가지를 시도해보면 좋지 않을까 ? 그림 그리기라든지 말이야 ."
    },
    {
        "question":"반박을 못하는 자신이 싫으시군요 . 이 상황을 어떻게 풀어나가면 좋을까요 ?",
        "answer":"새아빠께 내 목표와 미래를 말씀드리고 공부하는 것을 허락받을 거야 . 꼭 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"혼자 산책하면서 기분전환을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그렇다면 지금 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"지금 상황을 긍정적으로 보고 앞으로 내 삶을 살아갈래 ."
    },
    {
        "question":"부정적인 감정에서 벗어나 해 볼 수 있는 일이 없을까요 ?",
        "answer":"친구를 만나볼래 . 이야기하다 보면 나아질 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"안 좋은 상황에서 빠져나오기 위해 할 수 있는 행동이 없을까요 ?",
        "answer":"나 스스로가 밉다 . 내가 마음을 더 단단히 먹어야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"마음을 안정시키기 위해서 할 수 있는 일은 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"잠을 좀 자야겠어 . 지금은 모든 게 다 내 탓같이 느껴지니까 자면서 머리를 비울래 ."
    },
    {
        "question":"부모님과의 문제를 어떻게 해결하면 좋을까요 ?",
        "answer":"학교 상담 선생님이나 청소년 상담 센터에 상담을 받아보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 것은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"한 번 사과한다고 풀리진 않을 거 같아 좋은 가장이 되도록 노력해서 전처럼 화목해질 거야 ."
    },
    {
        "question":"홧김에 부모님께 심한 말을 해서 많이 힘드시군요 . 앞으로 이 상황을 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"가족끼리 대화를 많이 하고 서로를 이해하는 시간을 자주 가져야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아픈 부모님 수술까지 못 시켜 드려 힘드시군요 . 앞으로 어떻게 해야 힘든 상황이 나아질까요 ?",
        "answer":"자는 시간을 줄여서라도 일거리를 늘려 힘이 닿는 한 열심히 돈을 벌어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"일자리를 구하는데 어려움이 있을까 봐 걱정이 되는군요 . 앞으로 해야 할 일을 생각해보셨나요 ?",
        "answer":"일단은 가정을 이끌어 나갈 수 있는 일자리를 구하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"두 가지 역할을 모두 잘하기 위해 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"내가 더 부지런해져야지 . 부모님과 자식들 모두에게 잘 할 수 있는 가장이 되고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"취업 스트레스 때문에 우울증까지 오실 것 같군요 . 극복할 수 있는 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"정신과 상담을 받아보려 해 . 내 자신을 증오하는 상황이 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"아들과 대화가 힘드시군요 . 아들과 대화 할 수 있는 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"아내에게 아들과의 관계를 개선 할 수 있는 방법을 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"외로우시겠어요 . 외로움을 느끼지 않을 좋은 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"자식들에게 고민을 말해볼까 해 . 일자리를 알아봐 주면 더 좋고 ."
    },
    {
        "question":"다행이네요 . 이 이제 상황에서 벗어나려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"선생님께 말씀드리고 싫은 건 싫다고 얘기할 거야 ."
    },
    {
        "question":"학원 문제가 가정불화로 번져 자책하고 계시는군요 . 앞으로 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"담임 선생님께 여쭤보고 어떻게 해야 할지 결정해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자신이 한심하게 느껴지시는군요 . 지금 기분에서 벗어나려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"혼자 차를 마시며 기분을 풀어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이러한 기분에서 벗어나려면 어떤 행동을 해야 할까요 ?",
        "answer":"가족들 간의 진지한 대화가 필요한 것 같아 . 내가 적절하게 중재하면서 이야기 나눠보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 잘 지내고 싶었군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"친구들과 다시 잘 지내기 위해 친구들과 이야기하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"새엄마와 잘 지내고 싶으셨군요 . 앞으로 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"새엄마에게 내가 어떤 점이 눈치 없었냐고 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"예전에는 이런 일이 있었을 때 어떻게 하셨나요 ?",
        "answer":"아이들에게 나에게 부족한 점이 무엇인지 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 할 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"내가 화나게 했으니까 진심으로 미안하다고 사과할래 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"날씨나 업무 이야기로 내가 먼저 다가가 볼까 ? 친해지려고 노력해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"우울한 마음에 가족들과 대화를 더욱 꺼리고 있으시군요 . 이제부터 무엇을 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 지금의 우울한 상태로는 내가 할 수 있는 건 아무것도 없어 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황을 호전시킬 방법은 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"딸이랑 깊은 대화를 해봐야겠어 . 내가 아주 밉겠지만 그래도 사과를 해야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"한심한 사람이라는 생각이 드시는군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"여자친구에게 사과하고 다음부터 이런 일이 없게 해야지 ."
    },
    {
        "question":"지금의 어려움을 벗어날 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"엄마에게 솔직히 털어놓고 이사 가자고 말씀드려보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"공부를 못해서 친구로 인정받지 못하는 것이 속상하군요 .",
        "answer":"친구 같은 건 필요 없어 . 지금부터 열심히 노력하고 반드시 성공해서 모두에게 보여줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"일단 좀 쉬면서 간단한 자격증이라도 취득해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"해야 할 일을 미루고 다른 일만 하는 자신이 미우시군요 .",
        "answer":"에스앤에스를 보다 보면 시간이 너무 금방 가 . 이제는 정말 학과를 정해야지 ."
    },
    {
        "question":"많이 후회하고 계신 것 같은데 지금 상황에서 할 수 있는 일에는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"일단 병원에 가서 코골이 치료를 받는 모습을 아내에게 보여주면서 내 미안함을 표현해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 할 수 있는 일은 무엇일까요 ?",
        "answer":"약물치료도 열심히 받고 혼자 조용한 곳으로 여행을 떠나야겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편의 아픔으로 괴로워하시는군요 . 앞으로 어떻게 극복하면 좋을까요 ?",
        "answer":"먼저 떠난 남편을 생각해서라도 의사로서 아픈 사람들을 위해 더 열심히 치료할 거야 ."
    },
    {
        "question":"이 문제를 해결하기 위해 어떤 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"나를 정말 잘 아는 은사님께 조언을 구해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 힘드시겠어요 . 이런 상황에서는 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"부모님께 나의 비겁한 행동에 대해 용서를 구하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 자기 자신을 위해 할 수 있는 게 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"가족들을 생각하면서 긍정적인 마음으로 치료받아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아내가 전화를 해도 눈치채지 못했다는 사실에 힘드시겠어요 .",
        "answer":"평소랑 다르게 내가 관심이 없었던 거지 . 지금 아이한테 가도 내가 할 수 있는 건 없어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"나의 특성과 성향을 파악하여 나에게 맞는 직업을 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"무엇을 해야 이러한 마음이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"오늘부터 다이어트를 시작해서 자존감을 높여야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 감정이 나아지기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"위로해줄 사람이 필요해 . 친가에 가 있어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것은 있을까요 ?",
        "answer":"친한 친구들한테 내 마음을 털어놔야겠어 . 그래야 내가 살지 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"아내랑 상의해서 어떻게 해야 할지 정해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"준비하고 계획했던 일이 코로나로 불가능해져서 많이 속상하겠어요 .",
        "answer":"그래도 준비해 온 과정이 아깝고 난 계획했던 꿈을 이루고 싶어 . 다른 방법을 찾아서라도 ."
    },
    {
        "question":"사용자님을 걱정하는 가족분들이시군요 . 이 상황이 나아지기 위해 어떤 행동을 하실 건가요 ?",
        "answer":"가족들에게 사실대로 털어놓을 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"그래서 더 힘드시겠네요 . 어떻게 하면 기분이 나아지실까요 ?",
        "answer":"아픈 곳부터 치료하면서 극복해보려고 노력해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이런 생각에서 벗어나기 위해서는 뭘 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"이렇게 울고만 있으면 안 되겠어 . 일단 밥 먹고 힘을 내보자 !"
    },
    {
        "question":"애꿎은 어머니께 화를 내 힘드시군요 . 어떻게 해결하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"엄마한테 죄송하다고 말해볼까 봐 ."
    },
    {
        "question":"그를 위해서 어떠한 일을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"그냥 아예 계정을 지우고 끊어볼까 ? 그렇게 하면 어떻게든 될 것 같기도 한데 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"마음에 평안을 줄 수 있는 것들을 찾아서 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"딸과 더 나은 삶을 살기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"무엇보다 분노를 다스리는 법도 배우고 서툴지만 아이에게 더 많은 사랑을 주도록 노력할 거야 !"
    },
    {
        "question":"친구들과 가까워지려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"우울증 치료를 꾸준히 받고 친구들에게 양해를 구해서 천천히 다가가면 될 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"지금이라도 제대로 배워서 무엇을 해야 하는지 알아보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점이 자신을 스스로 그렇게 생각하게 했나요 ?",
        "answer":"나는 자신감이 없어 . 그래서 내가 더 미운 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어머니와 딸 사이의 갈등이 내 탓 같이 느껴져 괴롭군요 . 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"각자 대화를 해보고 다른 형제들에게도 도움을 청할 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떤 방법을 통하여 고민을 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"차근차근 내가 할 수 있는 것부터 찾아가야겠어 . 점점 늘려가는 거야 ."
    },
    {
        "question":"그러한 생각을 변화시킬 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"조금 더 사회에 의미 있는 일을 해볼까 ? 기부라든가 ."
    },
    {
        "question":"스트레스와 불안을 조절하기 위해 할 수 있는 방법에는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"글을 쓸 때 마음이 차분해지더라 . 오늘부터 일기를 써볼래 ."
    },
    {
        "question":"자신이 문제인 것 같아서 더 힘드시군요 . 이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"수업 시간에 집중하고 공부 열심히 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"스스로 싫을 만큼 힘든 시간을 보내고 계시는군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 도움이 될까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 술이나 한잔 하고 싶다 ."
    },
    {
        "question":"걱정되는 마음이 들 때 환기시키기 위한 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"내가 좋아하는 음식을 먹으면 기분도 좋아질 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분을 나아지게 할 다른 방도가 없나요 ?",
        "answer":"새로운 일을 하면서 기분을 전환시켜야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구들 때문에 힘드시겠군요 . 이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"먼저 부모님과 이야기를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 가장으로써 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"열심히 일하는 것도 좋지만 가족과 보내는 시간도 가져야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"불안한 마음을 가라앉힐 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"이제 더 도망갈 곳이 없어 . 마주하고 결정할 것들에 대해 생각해야 돼 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금 이 상황을 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구들한테 내 고민을 얘기해보고 위로를 들을래 ."
    },
    {
        "question":"취업 준비 열심히 하시느라 고생하셨어요 .",
        "answer":"지금까지 준비한 게 아까워서라도 몸이 다 나으면 다시 또 도전해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 문제를 해결하기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"나도 정신적 피해를 받은 것이니 상담을 받아봐야겠어 . 여자 친구를 소중히 여기고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"학원을 빠지면서 성적이 떨어지셔서 부모님이 화가 나셨군요 . 앞으로는 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"다시 학원에 열심히 다니면서 성적을 올려볼 거야 . 그러면 이성교제를 이해해주시지 않을까 ?"
    },
    {
        "question":"후회하고 계시군요 . 후회스러운 감정이 들 때 할 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"글을 쓰며 생각을 정리해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"예전에 이런 비슷한 고민이 생기면 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"그냥 꾹 참고 눈물만 흘렸어 ."
    },
    {
        "question":"지금 처한 일에서 벗어나기 위한 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"뭘 해야 할지 모르겠어 . 병원에 가서 상담을 받아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 증오스러운 감정에서 벗어나기 위해 시도해 볼 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"나도 모르겠어 . 그냥 나도 싫고 세상도 싫고 전부 다 싫어 ."
    },
    {
        "question":"사용자님의 자기 비난을 완화해줄 것이 있을까요 ?",
        "answer":"열심히 공부해서 성적이 오르면 아마도 그런 태도가 줄어들겠지 ."
    },
    {
        "question":"이 괴로움에서 벗어날 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"자식들을 잘 돌봐서 남편에게 부끄럽지 않은 아내가 되고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금 상황을 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"나중에 후회하지 말자고 생각하면서 동기부여를 하려고 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 걱정하셔서 더 힘드시군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"부모님께 사실대로 내 상황에 대해서 이야기를 해보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"그런 생각이 들어서 괴로우시겠어요 . 이 상황 속에서 할 수 있는 일이 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"나를 잘 알고 있는 지인들에게 내가 잘하고 있는 게 맞는지 확인해 달라고 부탁해볼 거야 !"
    },
    {
        "question":"지금의 기분을 벗어나기 위해 할 수 있는 무언가가 있을까요 ?",
        "answer":"나가서 친구들과 대화를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"실망스러운 감정이 들었을 때 기분을 전환하기 위해 무엇이 좋을까요 ?",
        "answer":"가족들에게 어떤 생각을 하고 있는지 이야기를 들어보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"공부를 열심히 하지 않은 것을 후회하시나 봐요 .",
        "answer":"이대로 있기보다는 새엄마한테 솔직하게 내 마음을 털어놓고 같이 방법을 찾아볼래 ."
    },
    {
        "question":"지금의 감정이 조금이라도 풀리려면 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"남편도 저세상으로 간 지 오래고 이제 내 마음을 풀 곳은 아무 데도 없어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 상황에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"오늘만큼은 친구들과 놀며 잊어버리고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"한심스러운 기분이 어떻게 하면 좋아질까요 ?",
        "answer":"지금이라도 친구들과 자주 연락해서 관계 개선을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"멈추기 힘들어서 더 힘드시군요 . 어떻게 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"줄이는 시간을 조금씩 늘려가면서 중독 문제를 없애고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"직업 선택에 후회가 많으신 것 같아요 . 어떻게 하면 이 감정에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"사실 요즘 자존감이 낮아진 것 같아 . 나 자신을 더 돌봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 상황을 헤쳐나갈 수 있을까요 ?",
        "answer":"우선 재활 운동을 해서 몸을 건강하게 만들 거야 ."
    },
    {
        "question":"생각과 다른 행동과 대처에 속상하시겠어요 .",
        "answer":"다음부터는 차분히 생각하고 대처해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이러한 상황을 개선할 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"내일 상담센터에 가서 상담을 받아보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"지금 그러한 기분에서 벗어나기 위해 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"일단 책을 읽으면서 마음의 안정을 찾아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"정말 괴로우실 것 같아요 . 이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"그래도 내가 힘내야 가족도 힘을 내니까 긍정적으로 생각해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"예전에 비슷한 일이 있을 때 어떻게 대처하셨나요 ?",
        "answer":"아내랑 얘기도 하고 했었는데 . 지금은 아내도 사별하고 말동무도 없어 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 사이좋게 지내기 위해서는 어떤 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"우선 공부를 열심히 해서 성적을 높인 다음 나를 무시하지 못하도록 하는 게 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"사용자님의 모습이 한심하시군요 . 우울증을 극복하기 위해서 무엇을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"혼자 있지 않고 즐겁게 일할 수 있는 곳을 찾아 우울증을 치료해볼래 ."
    },
    {
        "question":"우울증을 하루빨리 극복할 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"정신과 상담을 예약했으니 다음 주부터 본격적으로 치료할 거야 ."
    },
    {
        "question":"정말 속상하시겠어요 . 지금 상황에서 할 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"약도 시간 맞춰 먹고 계속 머리 쓰는 공부를 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"조금씩 용기를 내서 친구들에게 다가가 볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"남편에 대한 죄책감으로 본인을 비난하시는군요 . 이 감정을 훌훌 털어버릴 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"더 이상 나 자신을 미워하지 않고 무엇이든 긍정적으로 생각하고 최선을 다해 살아보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 행동하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"병원에 가서 진료를 받아봐야겠어 . 나 자신이 더 증오스러워지기 전에 ."
    },
    {
        "question":"가족들에게 항상 미안하시군요 . 앞으로 어떻게 하시는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"가족들에게 도움이 되는 사람이 되고 싶어 . 말이라도 조금 더 따뜻하게 대처할 예정이야 ."
    },
    {
        "question":"예전에 그런 기분이 들었을 때는 어떻게 하셨나요 ?",
        "answer":"가족들과 웃으면서 식사를 하며 외로움을 잊었어 . 그런데 이제 다 나를 떠나갔어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 문제를 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"혼자서는 도저히 못 이겨낼 거 같아서 부모님께 핸드폰을 맡기려고 ."
    },
    {
        "question":"공부를 잘하기 위해서는 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"학교에서 선생님 말씀 열심히 듣고 독서실에서 공부를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자녀분에게 돈 없으니 취업을 하라는 말을 하셨군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"심한 말 한 걸 후회해 . 이제 대리운전이라도 해서 돈을 더 벌어서 학원에 보내주려고 해 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 일은 무엇일까요 ?",
        "answer":"나도 나를 위한 시간이 필요한 것 같아 . 휴가를 가야겠어 ."
    },
    {
        "question":"혹시 예전에 이런 상황이 있었을 때에는 어떻게 대처하셨을까요 ?",
        "answer":"전엔 이렇게 폭력을 써본 적이 한 번도 없어서 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"정신적인 문제를 치료하기 위해서 사용자님은 무엇을 해볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"지금은 나 자신이 증오스러워서 아무것도 할 수가 없어 . 경제적으로도 너무 어려워 ."
    },
    {
        "question":"자녀들에게 짐이 되는 것 같아서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"자녀들에게 짐이 되지 않기 위해 병원도 열심히 다니고 치료도 잘 받아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"돈으로 자녀들에게 부담을 준다고 생각되어 마음이 괴로우시겠어요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"자녀들에게 내 솔직한 기분도 얘기해보고 보험 같은 혜택도 같이 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"가족을 오해하고 말을 심하게 하여 자신이 미우시군요 . 이럴 땐 어떻게 행동하면 좋을까요 ?",
        "answer":"가족들에게 솔직하게 사과해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이러한 부정적인 감정을 이겨내기 위해서는 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 더 열심히 공부해서 성적을 올려야겠지 . 그러면 두 분이 싸우실 일도 없겠지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 게임을 안 하고 공부에 집중할까요 ?",
        "answer":"지금부터 핸드폰 사용을 자제하고 공부에 집중해야겠지 ."
    },
    {
        "question":"예전에 이러한 감정을 느꼈을 때는 어떻게 대처하셨나요 ?",
        "answer":"태어나지 말았어야 한다고 자책했어 ."
    },
    {
        "question":"아무것도 한 게 없는 것 같아서 속상하시군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"서비스직을 오래 해왔으니 이번에는 알바 말고 정직원을 지원해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"이제 와서 내가 뭘 할 수 있겠어 . 자식들한테 속죄하면서 살아야지 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 극복할 방법에는 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"내가 젊은 사람들에게 다가가 얘기를 먼저 해야지 . 잘 들어주고 말이야 ."
    },
    {
        "question":"이 기분에서 벗어나기 위해 할 수 있는 것에는 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"새아빠와 진솔하게 내 흥미와 관심에 관해 이야기 해봐야 겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 일을 이겨내려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"나의 장점을 좀 더 개발해서 다른 사람이 따라오지 못하는 장점을 만들 거야 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 조금이라도 벗어나기 위해 가장 자신 있게 해 볼 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"성형 수술을 알아봐야겠어 . 자신감을 얻고 다시 도전할 거야 ."
    },
    {
        "question":"그런 느낌이 들어서 아주 괴로우시겠어요 . 지금 상황에서 무엇을 해볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"내일은 간식거리를 사가서 동료들에게 나눠주며 대화를 해보려 해 ."
    },
    {
        "question":"지금 자신에 대한 증오감을 없애려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"내가 가진 부담감을 좀 버려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"쓸모없다는 생각에 괴로울 땐 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"그 어떤 것도 위로가 안 돼 . 그냥 내일이 없었으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"아픈데 외롭기까지 해서 힘드시군요 . 이 상황을 극복할 방법은 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"소일거리라도 하면 좋으련만 . 뭐라도 해야 좀 나아질 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"일단 성형외과를 알아볼래 . 나도 새로운 얼굴로 업그레이드해서 대차게 살아볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떤 것이 속상함을 덜 느끼는데 도움이 될까요 ?",
        "answer":"일단 긍정적인 말로 희망을 줘야지 . 그리고 점자 책과 안마의 기술도 알려줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"난 그림 그리는 걸 좋아해 그냥 친구들 신경 쓰지 않고 그림 그리는 것에만 집중할 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분이 나아지게 할 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"술이나 잔뜩 마셔야겠어 . 아는 동생을 불러야겠다 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황에서 어떻게 대처하는 게 가장 좋을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 나는 할 수 있는 게 아무것도 없어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 어떻게 해결해나가면 좋을까요 ?",
        "answer":"일단 남편에게 더 이상 부끄럽지 않게 남은 인생을 잘 살아가는 수밖에 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"상황을 편하게 할 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"가족의 도움을 받지 않고 요양 병원에서 쉬려고 ."
    },
    {
        "question":"예전에 이런 일이 있을 때 어떻게 대처하셨나요 ?",
        "answer":"직접 찾아가서 싹싹 빌었지 . 빨리 가서 사과해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 감정에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 뭘 할 수 있겠어 . 나를 탓하는 것밖에 할 수가 없네 ."
    },
    {
        "question":"미래에 대한 고민이 크시겠어요 . 어떻게 하면 문제가 해결될까요 ?",
        "answer":"청소년 상담 센터를 찾아가서 상담을 해볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 감정을 해소할 수 있을까요 ?",
        "answer":"창피하지만 동생들에게 내 사정을 말하고 도움을 청해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"조금 힘들겠지만 어머니를 모시고 같이 사는 게 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"공부를 열심히 하지 못한 것을 후회하고 있으시네요 .",
        "answer":"취미도 없으니 지금이라도 조금씩 공부도 하고 학교도 다녀보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"아내와 잦은 다툼으로 힘드시겠어요 . 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"어떻게 하는 게 좋을지 모르겠어 . 그냥 내가 너무 싫어 ."
    },
    {
        "question":"혹시 이전에 비슷한 상황에 처했을 때는 어떻게 대처 하셨나요 ?",
        "answer":"이전에는 병원에 가서 상담도 받고 약 처방을 받은 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"허무한 마음을 환기하기 위한 방법이 있다면 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"오랜만에 친구들을 좀 만나고 와야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 감정에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 뭘 할 수 있겠어 . 그냥 날 자책하는 것밖에 할 수 있는 게 없어 ."
    },
    {
        "question":"삶이 허탈하게 느껴져서 힘드시겠어요 . 지금 기분을 나아지게 하기 위해서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"자식들이랑도 멀어졌는데 누구한테 털어놓을 수 있겠어 ."
    },
    {
        "question":"그럴 땐 어떻게 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"정말 나한테 문제가 있는 건지 인터넷 게시판에 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"새아빠랑 단둘이 있을 때 용기 내어 아빠라고 불러야겠어 ."
    },
    {
        "question":"수치스런 감정을 느끼시는군요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"이런 생각이 생겨버렸으니 다른 직업을 다시 찾아야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키기 위해 해 볼 수 있는 일들에는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"자식들과 진지하게 이 일에 대해 이야기를 해보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"정신적인 문제가 있으셨다니 힘드셨겠어요 .",
        "answer":"일단 마음을 편안히 하려고 . 운동이든 뭐든 해보고 다시 대안을 찾아볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"자녀분과의 문제까지 있어 많이 힘드셨겠어요 . 이 문제를 해결할 방안이 있을까요 ?",
        "answer":"일단 내 명예가 떨어진 원인부터 고쳐나갈 생각이야 . 아들과는 대화도 해보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어려운 마음이시겠어요 . 앞으로 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"앞으로 자식들에게 부끄럽지 않는 엄마가 되도록 열심히 노력할거야 ."
    },
    {
        "question":"건강관리를 하지 않은 자신이 증오스러우시군요 . 지금의 마음을 나아지게 하려면 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"이미 지나간 일은 어쩔 수 없으니까 앞으로 좋은 생각 하려고 노력할 거야 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"주위에 털어놓을 사람도 없고 혼자 삭혀야지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 미안한 마음이 좀 나아질까요 ?",
        "answer":"딸에게 정말 좋은 아빠가 될 거고 열심히 치료해 꼭 나을 거야 ."
    },
    {
        "question":"도움을 줄 수 없는 상황이 심란하시군요 . 지금 상황에서 할 수 있는 최선은 무엇일까요 ?",
        "answer":"해줄 수 있는 게 없으니 병원 치료라도 잘 받을 수 있게 더욱 열심히 돈을 벌어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"가족들에게 비난받으신다니 힘드시겠어요 .",
        "answer":"가족들에게 미안해서라도 신고하고 꼭 사기당한 돈을 찾아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"간단한 수술로 끝날 걸 참아왔던 자신이 증오스러우시군요 . 이젠 어떻게 지내야 할까요 ?",
        "answer":"언제든 후회하지 않도록 주변인들에게 잘하고 건강관리에 힘쓰고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"아무것도 못 하는 자신이 증오스럽군요 . 앞으로 어떻게 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"나와 비슷한 사람들과 함께 마음을 나누고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 해결하기 위해 어떻게 하실 생각이세요 ?",
        "answer":"일단 가족들에게 솔직하게 이야기 하고 치료를 받으면서 짐이 되지 않기 위해 노력해야지 ."
    },
    {
        "question":"그럼 이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 게 있을까요 ?",
        "answer":"아무래도 학급 회의 시간에 학교 폭력 예방에 대한 논의를 해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그러면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"집에서는 아무 일도 없는 것처럼 지내야 하겠지 ."
    },
    {
        "question":"그러면 친구들이 어떻게 해주었으면 좋겠어요 ?",
        "answer":"처음부터 끝까지 관심을 꺼 줬으면 차라리 낫겠어 ."
    },
    {
        "question":"다음에 이런 상황일 때는 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"그냥 지금 학교에서 괴롭힘당하고 있어서 힘들다고 형한테만 살짝 얘기할까 ?"
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"속도 답답하니 나가서 학교 운동장 한 바퀴 뛰고 와야겠다 ."
    },
    {
        "question":"그 친구들을 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"오늘은 내가 먼저 괴롭히지 말라고 말해볼까 봐 ."
    },
    {
        "question":"그럼 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"담임은 일을 덮으려고 할 테니 아무래도 교육청 홈페이지에 신고해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황을 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"다음 주에 마니또 하니까 마니또  친구부터 잘 해줘서 친구를 만들어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"아빠한테 화낸 거 사과하고 선생님이 끼면 더 힘들어질 것 같다고 내 생각을 이야기해 볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"예전에 이런 일이 있을 땐 어떻게 했나요 ?",
        "answer":"괴롭히는 애들한테도 앞에서 똑같이 얘기하라고 충고해 줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 어떤 것을 하면 도움이 될까요 ?",
        "answer":"사과까지 한 마당에 뭘 더 할 수 있겠어 . 밖에 나가서 농구나 해야겠다 ."
    },
    {
        "question":"답답한 상황 때문에 힘들어하시는군요 .",
        "answer":"이제는 해결 방법을 찾는 것조차 지쳐 ."
    },
    {
        "question":"아르바이트가 도움이 못 되어서 화가 나실 것 같아요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 진지하게 아르바이트생과 이야기를 해보고 결정해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 어떤 일들을 해야 할까요 ?",
        "answer":"여행을 다녀올까 생각 중이야 . 머릿속이 너무 복잡해 ."
    },
    {
        "question":"공부를 해야 되나 고민이시겠어요 . 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"공부해서 나쁜 건 없으니까 한번 공부를 시도해보는 것도 좋은 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"연예인이 되기 위해 어떤 걸 시도해볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"오늘부터 운동이랑 식단을 짜서 관리를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"과외비를 구하려고 하시는군요 .",
        "answer":"과외비를 마련하는 건 무리고 공부 잘하는 친구랑 같이 공부하는 게 좋은 방법인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"사과를 친구한테 하고 싶군요 . 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"먼저 사과하고 사실대로 질투가 조금 났었다고 이야기하는 게 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구에 화를 내셨군요 . 지금 이 기분에서 벗어나기 위해 할 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"짜증을 내기 전에 한 번 더 스스로 생각을 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"스트레스를 받아 화가 나셨군요 . 지금 이 기분에서 벗어나기 위해 할 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"좋아하는 영화를 보면서 기분 전환을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"서운한 감정을 없애기 위해서 할 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"그냥 남편과 같이 딸아이 흉이나 실컷 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어머니한테 수시로 연락하실 거군요 . 지금의 감정과 기분에서 벗어나기 위해서 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"내가 먼저 연락해보려고 ."
    },
    {
        "question":" 어린아이처럼 반찬 투정을 하는군요 . 지금의 안 좋은 기분을 털어내려면 무슨 일을 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"친구한테 전화해서 실컷 수다나 떨고 남편 욕이나 하면 좀 풀리겠지 ."
    },
    {
        "question":"걱정을 하면서도 술만 마시고 다니시는군요 . 남편이 건강도 안 좋은데 술을 계속 마셔서 걱정되시겠어요 .",
        "answer":"남편이 싫어해도 계속 잔소리를 해대면 남편도 술을 끊겠지 ."
    },
    {
        "question":"담배를 끊지 못하고 있군요 . 지금의 상황에서 할 수 있는 일들이 어떤 게 있을까요 ?",
        "answer":"요즘 금연 보조제가 많이 나오던데 좋은 제품 하나 사줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편이 나를 챙기지 않아 서운하시겠어요 .",
        "answer":"내 건강은 내가 챙겨야지 . 나도 영양제 하나 사서 혼자 먹을 거야 ."
    },
    {
        "question":"남편이 서툴게 일하고 생색내서 짜증 나시겠어요 . ",
        "answer":"남편에게 말해야겠어 . 차라리 도와주지 않는 편이 좋겠다고 . "
    },
    {
        "question":"슬픈 기분에서 벗어나기 위해 할 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"자식들에게 이런 심정을 솔직하게 말해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"얼굴을 보고 싶은데 못 봐서 서운하시군요 . 서운함에서 벗어나기 위해 지금 내가 할 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"아내에게 한 번 얘기를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"기분 나쁘지 않게 거절할 방법은 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"돈이 없어서 어쩔 수 없다고 말해야지 ."
    },
    {
        "question":"직원분에게 제대로 응대해달라는 것을 어떤 방법으로 전하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"일단 민원을 좀 넣어야겠어 . 정신 좀 차리라고 ."
    },
    {
        "question":"애지중지 키운 자식들이 내 말을 들은 체 하지 않아 속상하시겠어요 .",
        "answer":"나도 앞으로 말도 안 할 거야 . 안 챙겨주면 뭔가 느끼는 게 있겠지 ."
    },
    {
        "question":"아내분만 보면 화가 나시는군요 . 어떻게 하면 지금의 기분에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"아내에게 왜 가기 싫은지 물어봐야겠어 . 그럼 기분도 좀 나아질 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"아무도 신경써주지 않아서 섭섭하시군요 . 칠순 잔치를 하기 위해 지금 내가 할 수 있는 일에 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"칠순 잔치만큼은 하고 싶다고 얘기해봐야겠어 . 안 해주면 이제 국물도 없어 ."
    },
    {
        "question":"이사를 가지 말라는 말을 무시해서 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"너무 외롭고 쓸쓸하다고 얘기해보려고 . 그럼 마음이 바뀌지 않을까 생각해 ."
    },
    {
        "question":"자식들과의 관계 개선을 위해 지금 내가 어떤 것을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"자식들과 오랜만에 여행을 제안해 볼까 해 . "
    },
    {
        "question":"미리 안 도와주고 이제 와서 챙겨 주니까 기분이 나쁘셨군요 . ",
        "answer":"따돌림을 당하고 있는 나를 제일 신경 썼어야 하는 게 아닌가 ? 불만이야 ."
    },
    {
        "question":"징계를 받지 않으려면 지금 내가 할 수 있는 행동에 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"친구들을 증인으로 세워서 진실을 밝힐래 ."
    },
    {
        "question":"여행 계획을 세우기 전에 친구분들과 어떤 여행을 원하는지 이야기 나눠보셨나요 ?",
        "answer":"아니 . 서로 바빠서 이야기해 보지는 못했고 나 혼자서 준비했어 ."
    },
    {
        "question":"새로운 분야라 힘들어하시는 거로 들리네요 . 물류 관련 업무로 바꿀 방법은 없나요 ?",
        "answer":"팀장님께 면담을 신청해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어려운 요구사항을 들어서 당황스러우시겠어요 .",
        "answer":"우리 팀이 항상 저래 . 팀장부터가 명확한 방향성이 없으니 원 ."
    },
    {
        "question":"실력 있는 분께 지도를 받고 싶으시군요 .",
        "answer":"답답하지 않고 명쾌하게 배우고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"연애와 결혼을 하면 어떤 점이 좋을까요 ?",
        "answer":"빨리 결혼해서 아이를 갖는다면 행복할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"다들 남편 자식 자랑을 해서 거슬리셨군요 . 어떻게 하면 기분이 나아질까요 ?",
        "answer":"친목회 모임을 줄여야겠어 . 그 시간에 취미 생활을 하는 게 낫겠어 ."
    },
    {
        "question":"집에서 할 수 있는 운동 방법은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"오늘부터 홈트레이닝을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"춤추면서 스트레스를 푸시는군요 .",
        "answer":"응 . 춤추러 가야겠다 ."
    },
    {
        "question":"떨어진 이유를 알 수 없어서 분하시겠어요 . 기분을 풀만 한 것이 있을까요 ?",
        "answer":"기분 전환이 필요한데 친구들이나 만날까 생각 중이야 ."
    },
    {
        "question":"자신의 모습과 친구가 닮은 것 같아 속상하시군요 .",
        "answer":"그래 . 그 친구와 언제 한번 그 부분에 대해서 대화를 해봐야겠다 ."
    },
    {
        "question":"가족분들에게 어떻게 말씀하실 생각이신가요 ?",
        "answer":"지금의 내 상태를 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 안달 내지 않고 기회를 기다리시는 중이시군요 .",
        "answer":"남편도 좀 느긋하게 생각했으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"저번 모임에서 무엇에 대해 툴툴대셨나요 ?",
        "answer":"내가 호흡기가 안 좋다 보니 담배 피는 친구들한테 툴툴댔거든 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 남편의 건강으로 현재까지 마음고생을 하셨군요 . 앞으로는 남편과 어떻게 지내실까요 ?",
        "answer":"원래 약한 체질이라서 어쩔 수 없는 건 알지만 순간적으로 속상하긴 해 . 그렇지만 남편을 위해서 운동과 식습관 조절 잘할 수 있게 도울 거야 ."
    },
    {
        "question":"피곤하게 신경 쓰일 일을 만들지 않으신 것 같네요 .",
        "answer":"나에겐 지금 삶이 더 중요해 ."
    },
    {
        "question":"매번 그렇다면 기분이 언짢으시겠어요 .",
        "answer":"응 . 정말 짜증 나 . 한번 두번도 아니고 ."
    },
    {
        "question":"남편분은 어떠신가요 ? 많이 도와주시나요 ?",
        "answer":"하려고 하긴 하는데 출근도 해야 하니까 . 아기 돌보는 건 전적으로 내 몫인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"그렇다면 건강관리를 위해서 어떤 것을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"병원에 한번 가보려고 . 진료를 받아야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"직장 일 때문에 힘드시군요 . 이럴 땐 어떻게 하시나요 ?",
        "answer":"참아야지 뭐 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 생기면 김빠질 거 같아요 . 그래서 어떻게 하셨나요 ?",
        "answer":"평소에 도움 요청을 안 하는 분이라 거절할 수가 없더라고 ."
    },
    {
        "question":"조별 과제 하면서 아르바이트까지 병행하느라 피곤하시겠어요 .",
        "answer":"그러게 . 아 지긋지긋한 조별 과제 빨리 끝나버렸으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"일이 많아서 힘드시군요 . 가장 큰 고충이 무엇인가요 ?",
        "answer":"아침에 너무 피곤하고 회사 가자마자 시키니까 짜증이 나네 ."
    },
    {
        "question":"아내분과의 관계를 개선하고자 노력하시는군요 . 아내분에게 무엇을 해드리면 좋을까요 ?",
        "answer":"출산을 앞둔 아내에게 꽃을 선물해주고 싶어 . 꽃을 참 좋아하거든 ."
    },
    {
        "question":"어떤 상황인지 짐작이 가네요 . 마음이 서운하셨겠어요 .",
        "answer":"응 . 내가 뭘 바라고 도와준 건 아니지만 그래도 인간의 도리란 게 있잖아 . 고마움을 어느 정도는 표시하는 성의를 보여야 하는 거 아냐 ?"
    },
    {
        "question":"자랑하는 친구 때문에 난감하셨겠군요 .",
        "answer":"그러게 말이야 . 아닌 척 자랑하니 듣기가 싫더라고 ."
    },
    {
        "question":"상사도 예민하고 고객도 이상하고 그러면 정말 기분이 안 좋아지겠어요 .",
        "answer":"그러니깐 . 왜 나만 가지고 다들 그러는지 모르겠네 . 어제는 고객 한 분이 갑자기 저한테 화를 내더라니까 ."
    },
    {
        "question":"몸무게가 빨리 줄지 않고 있네요 .",
        "answer":"상당히 조바심이 생겨서 다른 방법들을 찾아볼까 생각 중이야 ."
    },
    {
        "question":"그럼요 . 꾸준히 모은다는 건 쉬운 일이 아닌걸요 . ",
        "answer":"어디에 투자하면 좋을지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"조원이 본인에게 자꾸 자료 정리를 시켜서 짜증이 나신 거군요 . 조원들에게 역할을 바꿔 달라고 말씀은 해 보셨나요 ?",
        "answer":"아니 . 말도 하기 싫어 . 그냥 이런 조별 과제를 하는 것 자체가 다 싫어 ."
    },
    {
        "question":"모임에서 돈 얘기만 해서 어떤 기분이 드셨나요 ?",
        "answer":"마음에 안 들어서 동창회 모임에 계속 나갈지 말지 고민되더라 ."
    },
    {
        "question":"생각 못 했던 지출항목이 생겨서 속상하시겠네요 .",
        "answer":"안 그래도 빠듯한 살림에 돈 나올 곳도 없는데 어찌 갚으라는 건지 . 대책이 없다니까 ."
    },
    {
        "question":"매사 불만이 많은 사람이라 만나면 불편한 마음이 드나 보네요 .",
        "answer":"옆에서 장단 맞춰주느라 정말 진땀을 뺀다니까 . 정말 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"결혼을 안 해야겠다고 생각하신 계기가 있으셨나요 ?",
        "answer":"나는 하고 싶은 것을 하며 자유롭게 살고 싶어 . 가족들과 시간을 두고 더 이야기를 많이 해야겠지 ."
    },
    {
        "question":"가고 싶으신 곳이 어떻게 다르신가요 ?",
        "answer":"나는 휴양을 원하는데 친구는 관광하기를 원해 ."
    },
    {
        "question":"부부로서 서로 존중하고 가정의 일을 의논하는 게 중요하셨던 거군요 .",
        "answer":"나도 벌어온 돈 허투루 안 쓰고 잘 운용했으니까 아무것도 없이 시작해서 집 한 칸이라도 마련해서 사는 건데 다 남편 혼자 고생해서 한 줄 알지 ."
    },
    {
        "question":"주변에 그런 고민을 얘기해 볼 분은 안 계세요 ?",
        "answer":"일단 부모님께 먼저 말씀드려서 학원부터 그만둘래 ."
    },
    {
        "question":"학교에서 요리와 관련된 과목이나 동아리가 있나요 ?",
        "answer":"응 . 그래서 학교 요리 동아리를 하고 있어 . 내 삶의 활력소야 ."
    },
    {
        "question":"정이 많은 이웃분인 거 같긴 한데 너무 자주 밤에도 그러는 게 불만이신 거군요 .",
        "answer":"처음에는 고맙다가 나중에는 짜증이 나더라고 ."
    },
    {
        "question":"혹시 외로운 감정이 들 때 이겨내는 방법이 있으신가요 ?",
        "answer":"난 운동을 해 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 어떤 문제가 있었나요 ?",
        "answer":"친구들이 나를 싫어하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"다른 때에는 어떻게 해결하셨나요 ?",
        "answer":"그냥 내 용돈으로 샀어 . 이번에도 내 용돈을 모아서 사려고 ."
    },
    {
        "question":"취업 준비 중이시군요 . 취업 준비를 하신 지는 오래되셨나요 ?",
        "answer":"이 년째야 . 벌써 이 년을 꼬박 취업 준비에 올인했는데도 내가 갈만한 직장은 없어 ."
    },
    {
        "question":"남자친구가 남들의 괴롭힘을 싫다는 말없이 가만히 받아주니까 기분이 나쁘시군요 .",
        "answer":"그냥 시원하게 한 방 먹여줬으면 좋을 텐데 그냥 답답해 !"
    },
    {
        "question":"오래 일했음에도 업무적으로 존중 받지 못한다는 느낌을 받아 화가 나셨군요 .",
        "answer":"정확해 . 신입이 하는 일을 시키는 건 나를 생각해 주는 게 아니라 무시하는 거잖아 ."
    },
    {
        "question":"결혼식도 불참하고 싶으실 만큼 많이 기분이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"맞아 . 괜히 사람 화나게 모바일 청첩장만 보내고 그래 ."
    },
    {
        "question":"짜증을 받아주기가 힘들겠어요 . 아내에게 어떻게 말하고 싶으세요 ?",
        "answer":"대화가 어려운 것 같아서 편지를 써볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"아이들에게 먼저 마음을 열고 다가가실 생각이시네요 .",
        "answer":"아이들도 나에게 표현을 많이 해줬으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"부모님의 결혼에 대한 언급 때문에 감정이 상하셨군요 .",
        "answer":"요즘 시대에 결혼 시기로 자녀를 압박하는 건 고리타분한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"데이트 장소로 초밥 식당에 가고 싶으셨군요 .",
        "answer":"그리고 얼마 전에는 여행을 가기로 했는데 바쁘다면서 일정도 연기했어 . 엄청나게 기대하고 있었는데 ."
    },
    {
        "question":"과거와 다른 몸 상태로 피곤함을 자주 느끼시는군요 .",
        "answer":"건강식품 및 영양제를 먹는데도 건강이 안 좋아지는 게 계속 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"몸이 이곳저곳 아파 걱정이 크시군요 .",
        "answer":" 이렇게 아픈데도 가족들은 신경도 안 쓰고 정말 서럽고 정이 확 떨어져 ."
    },
    {
        "question":"여자라는 이유로 취업이 더 어렵다는 사실이 나를 힘들게 하는군요 .",
        "answer":"육아다 뭐다 하면 취업이 어렵잖아 . 기업에서 남자를 더 선호하기도 하고 아무튼 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"누구보다 많은 고민을 하고 있으시군요 . 어떤 노력을 하고 계신가요 ?",
        "answer":"이력서도 넣고 있지만 면접까지 가는 곳도 있고 서류에서 떨어지는 곳도 있어서 속상해 ."
    },
    {
        "question":"일하는 사람도 줄어 더욱 힘이 드시겠어요 .",
        "answer":"어쩔 수 없다고 생각하며 하고는 있지만 너무 짜증 나네 ."
    },
    {
        "question":"상사로부터 잦은 스트레스를 받고 계시는군요 . 스트레스받으실 때는 어떤 걸 해야 기분이 나질 수 있을까요 ?",
        "answer":"게임을 주로 하지 . 게임이나 한 판 해야겠다 ."
    },
    {
        "question":"업무량이 몰려 많이 피곤하신 것 같아요 . 피로를 풀 만한 게 있나요 ?",
        "answer":"사우나에서 찜질이나 하면 좀 풀릴 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"동료보다 월급이 작아서 힘드시군요 . 이 문제를 해결할 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"좀 더 실적을 내야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"본인의 수고를 인정받지 못하셨으니 정말 속이 상하셨겠네요 . 이것에 대해 대화는 해보셨나요 ?",
        "answer":"물론 했지 . 하지만 같이 회의해서 한 거라고 잡아떼더라고 ."
    },
    {
        "question":"젊었을 때와 다르게 쉽게 살이 찌는 것 같아서 심적인 부담을 느끼는군요 . 부담감을 덜 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"아무래도 운동강도를 늘리고 회식에서 술을 먹는 양을 더 줄여야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어머니가 가정의 금전적인 책임과 집안일을 신경 쓰질 않아서 짜증이 나신 상태군요 .",
        "answer":"그래도 엄마는 나한테 잘해주는 것 같아 . 앞으론 엄마의 긍정적인 모습에 더 집중해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"강의의 내용과 나의 노후 관리가 달라 후회가 생기셨군요 . 앞으로 어떻게 하실 생각이신가요 ? ",
        "answer":"강의에서 들은 내용을 토대로 은행에만 돈을 넣어두지 말고 다양한 방법으로 투자를 해보고자 해 ."
    },
    {
        "question":"반복적으로 업무와 관련 없는 일을 처리하다 퇴근 시간이 늦어지는 어려움을 겪고 계시는군요 . 이 문제를 어떻게 해결하면 좋을까요 ?",
        "answer":"아무래도 사장님께 업무 외 일은 시키지 말아 달라고 말씀을 드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편분이 그러셔서 아주 답답하셨겠어요 . 남편분에게 답답하신 마음을 차근하게 말씀해보시는 것은 어떠세요 ? ",
        "answer":"아무래도 한번 얘기해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"집을 청소하시느라 많이 힘드시겠어요 . 남편분과 대화는 해보셨나요 ?",
        "answer":"남편이랑 얘기하면 더 싸울 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"남편이 하는 일을 보면 짜증이 나시는군요 . 남편분과 무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"저번에 명절 때 싸운 이후로 계속 얄미워서 그런가 봐 ."
    },
    {
        "question":"기관지가 걱정되는데 남편이 도와주지 않으시는군요 . 병원에 같이 가보셨어요 ?",
        "answer":"조만간 건강검진 예약해서 같이 가보려고 해 . 건강이 좋지 않다는 걸 알아야 금연할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"따님이 그러시는 이유가 있을까요 ?",
        "answer":"사춘기인 거 같아 . 그래도 그렇지 엄마 말에 공손히 대답하지 않는 자세가 기분이 나빠 ."
    },
    {
        "question":"아픈데 일하시느라 힘드시겠어요 . 그럴 땐 어떤 생각이 드세요 ?",
        "answer":"그냥 시간이 가는구나 싶지 . 이렇게 힘들어서 툴툴거리며 일하는 건 처음이야 ."
    },
    {
        "question":"잡곡밥도 드시면 좋을 텐데요 .",
        "answer":"그러게 말이야 당뇨 때문에 잡곡을 먹어야 몸에 더 좋을 텐데 말이지 ."
    },
    {
        "question":"상황이 많이 안 좋나 보군요 .",
        "answer":"지금 당장 살기가 빡빡하네 . 이 상황이 그냥 원망스러울 뿐이야 ."
    },
    {
        "question":"밥도 못 드신다니 정말 바쁘신가 봐요 .",
        "answer":"업무량이 줄어들면 좋을 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"짜증 나고 화나시겠어요 .",
        "answer":"김 과장에게 따끔하게 질책하고 직무를 다 하라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"함께 하자고 얘기해보셨어요 ?",
        "answer":"당번을 정해서 해보기로 했는데 지키질 않아 ."
    },
    {
        "question":"화내실 만해요 . 태도와 버릇이 없다니 저라도 그러겠어요 .",
        "answer":"그러게 개인적으로 그 인턴은 정규직이 되지 않았으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구도 나랑 비슷한데 놀리는 거 같아 기분이 언짢으셨군요 .",
        "answer":"맞아 . 자기 관리나 잘하라고 하지 ."
    },
    {
        "question":"집안일을 혼자 하려니 힘드셨겠어요 . 생각해둔 해결 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"집안일 목록을 만들어서 나눠보자고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"잦은 야근 때문에 지치셨군요 .",
        "answer":"응 . 빨리 다른 회사로 이직 준비를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"생각에 차이가 있으셨군요 .",
        "answer":"내 의견에 동의해주는 친구가 없어서 불만이야 ."
    },
    {
        "question":"변한 태도에 더 화가 나시겠어요 . ",
        "answer":"맞아 . 얼마나 됐다고 벌써 이러는지 ."
    },
    {
        "question":"정말 힘드시겠군요 . 특히 어떤 일이 힘드신가요 ?",
        "answer":"아무래도 상사분들과 소통하는 게 힘들어 . 회사에 적응을 못 해서 그런 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구가 계산적인 것 같아 화가 나시는군요 . ",
        "answer":"가치관 문제인데 생각해보니 별일 아닌 거 같아 . 고마워 . 위로가 됐어 ."
    },
    {
        "question":"그 친구의 태도로 기분이 많이 나쁘셨군요 . 그래서 어떻게 하셨나요 ?",
        "answer":"오늘까지여서 내가 부랴부랴 했어 ."
    },
    {
        "question":"남자친구의 배려 없는 태도가 마음에 들지 않으시군요 .",
        "answer":"응 . 내 상황을 좀 알아주길 바라는 건 내 큰 욕심인가 ."
    },
    {
        "question":"같이 노는데 성적이 달라 불쾌하시군요 .",
        "answer":"응 . 나 몰래 공부하나 봐 . 재수 없게 ."
    },
    {
        "question":"친구가 너무 화를 내서 당황하셨군요 .",
        "answer":"나한테 그거 하나 못 줘 ? 정말 웃겨 ."
    },
    {
        "question":"부당한 일을 겪으셔서 화가 많이 나셨군요 . 이 일에 대해 다른 분과 의논해 보시면 어떨까요 ?",
        "answer":"한 번 회사 인사팀에 제보해 보려고 . 이제 도저히 못 참겠어 ."
    },
    {
        "question":"독박 가사와 독박 육아에 지치신 것처럼 보여요 .",
        "answer":"평생 이러고 살아야 하나 싶어 . 나도 이제 나가서 일할래 그냥 ."
    },
    {
        "question":"부모님과의 충돌로 힘드시겠군요 .",
        "answer":"응 . 그래도 난 내가 하고 싶은 일을 위해 노력할 거야 ."
    },
    {
        "question":"이 짜증 나는 감정을 가라앉히려면 남편에게 어떤 것을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"남편한테 직접 집안일을 도와달라고 불만을 얘기해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"반려견을 챙기지 않는 무책임한 행동에 화가 나셨군요 . 어떻게 하면 이 화가 좀 누그러질까요 ?",
        "answer":"저 사람한테 똥 좀 치우라고 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"사람이 많아서 근태 관리하는 데 어려움이 있으시군요 . 어떻게 하면 이 상황이 조금 더 나아질까요 ?",
        "answer":"근태 관리 담당자를 한 명 더 늘려달라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그러게요 . 짜증 나시겠어요 .",
        "answer":"믿었던 직장 상사가 나를 배신했어 ."
    },
    {
        "question":"남의 말을 안 듣는 친구분 때문에 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"이 친구와의 만남을 덜 갖는 게 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"언니가 동생인 나에게 너무 막 대해서 기분이 나쁘셨군요 .",
        "answer":"언니와 얘기를 해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"한국 사회생활이 안 맞아서 힘드시군요 .",
        "answer":"응 . 눈치 보는 것도 그렇고 비위 맞추는 것도 그렇고 너무 싫어 ."
    },
    {
        "question":"그러면 어떻게 하시면 좋을까요 ?",
        "answer":"글쎄 어떻게 할지 생각해 봐야지 대화를 해 볼까 싶기도 해 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황에서는 어떻게 하시나요 ?",
        "answer":"돈 들어간 곳을 리스트 작성해서 보여줘야지 ."
    },
    {
        "question":"이런 힘드시겠어요 .",
        "answer":"매번 이런 식이야 그래서 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"상황이 많이 안 좋군요 .",
        "answer":"처자식을 위해 매일 노력하는데 그래도 너무 힘드네 ."
    },
    {
        "question":"안타까운 일이네요 . 아프다는 건 사람을 정말 힘들게 하죠 .",
        "answer":"살면서 아플 때도 있는 건데 참 인생이 쉽지만은 않아 ."
    },
    {
        "question":"그러다가 서로 접촉이 있었군요 .",
        "answer":"응 . 사람들은 왜 그렇게 자기중심으로만 생각하는지 모르겠어 . "
    },
    {
        "question":"대화가 잘 안 돼서 속상하시겠어요 . 데이트 때 하고 싶은 일을 이야기해 보셨어요 ?",
        "answer":"응 . 소풍도 가고 싶고 영화도 보고 싶다고 이야기는 했지만 안 통해 . 결국 내가 포기했어 ."
    },
    {
        "question":"상사에게 친근하게 대하려고 하시는군요 .",
        "answer":"상사가 평소에 운동을 좋아한다고 했으니 운동이나 함께 하러 가야겠어 ."
    },
    {
        "question":"속상하실 만한 일이었네요 . 평소에도 말이나 부탁을 잘 듣지 않는 편인가요 ?",
        "answer":"그렇지 않아 . 오늘 유독 그러더라고 ."
    },
    {
        "question":"가족분들 문제로 아주 힘드시군요 .",
        "answer":"어느 책에서 가족이란 남이 보지 않을 때 대형 쓰레기봉투에 담아서 버리고 싶은 존재라고 했는데 나도 그런 생각이 드네 ."
    },
    {
        "question":"원래 호흡기가 안 좋으셔서 조심스러우신 모양이에요 .",
        "answer":"목에는 이상이 없는데 폐에 힘이 부족한데 오랜 세월 전화 업무 한 탓에 그게 요즘 말썽인 듯해 ."
    },
    {
        "question":"본인도 하고 싶은 얘기가 많으신 듯해요 . 오늘 저한테는 마음껏 말씀하셔도 돼요 .",
        "answer":"남자친구랑은 대화해도 항상 도돌이표야 . 나는 조언을 하고 그 친구는 고민 여러 개를 돌아가면서 얘기하지 ."
    },
    {
        "question":"다른 생각으로 전환하면 좋죠 ! 어떤 일을 할 때 활력이 생기세요 ?",
        "answer":"강아지 키우는데 강아지랑 산책하면 활력이 생겨 ."
    },
    {
        "question":"마음이 아직 열리지 않은 것 같아요 . 어떻게 풀 수 있을까요 ?",
        "answer":"대화를 시도했는데 단단히 화가 나서 대화하려고 하지 않아 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있으셨군요 . 남자친구가 마음을 알아주지 않는 것 같아 매우 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 나는 남자친구를 배려해서 몇 가지 선택지를 양보해 줬는데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"취업이 힘든데 가점을 얻는 사람이 있다면 정말 화가 날 것 같아요 .",
        "answer":"가점 때문에 여자들이 더 열심히 준비해야 해 . 불공평한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"남자친구의 태도 때문에 화가 나셨겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 주변 사람은 그렇게 잘 챙기면서 정작 나는 잘 안 챙겨준단 말야 ."
    },
    {
        "question":"성적과 관련해서 엄마와 갈등이 있나 보네요 .",
        "answer":"이번 시험에 나는 만족하는데 엄마는 전혀 만족하지 못하는 것 같거든 ."
    },
    {
        "question":"마음에 드는 회사는 어떤 회사예요 ?",
        "answer":"내 적성에 맞고 내가 하고 싶어 하는 일을 하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"매번 그렇다면 기운 빠질 것 같아요 .",
        "answer":"오 등이라도 돼서 기분이라도 내면 좋겠다 ."
    },
    {
        "question":"그러면 정말 속상하시겠어요 .",
        "answer":"또 지적하면 기분 나쁘다고 알려줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구가 화를 내다니 기분 안 좋으셨겠군요 .",
        "answer":"별일 아닌 일인데 매번 그런 식이야 ."
    },
    {
        "question":"그 정도로 회사 생활이 많이 힘드시군요 .",
        "answer":"이대로는 계속 못 다녀 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 잘 모르고 하는 소리라는 생각에 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"응 . 엄마가 말하는 과보다 내 전공이 훨씬 좋은지도 모르고 ."
    },
    {
        "question":"어머니께 어떻게 말씀드릴 생각인가요 ?",
        "answer":"내년부터 진지하게 고민해볼 테니까 재촉하지 말아 달라고 해야지 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 계속 놀려서 속상하셨군요 . 어떻게 해야 기분이 나아질까요 ?",
        "answer":"친구들에게 그만 하라고 얘기해 볼래 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 자꾸 밀치고 괴롭히시군요 . 어떻게 해결해야 될까요 ?",
        "answer":"친구들한테 하지 말라고 화를 내 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 일부러 나를 무시하고 있어 화가 나겠군요 . 이 상황을 해결하려면 어떻게 해야 될까요 ?",
        "answer":"선생님에게 도움을 요청해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"공부가 잘되는 것 같지도 않고 자유롭게 돌아다니지도 못하고 불편하군요 . 지금 상황을 변화시키기 위해서 어떤 걸 시도해볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"엄마에게 부탁해서 야간 자율을 빼 달라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"예전에 이런 일이 있을 때는 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"택시 타고 집에 가거나 가족한테 갖고 와달라고 했어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황을 더 나아지게 하려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"아무래도 내가 회사를 옮기는 편이 낫겠지 ."
    },
    {
        "question":"복지가 없이 업무가 과도해서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"응 직원들의 복지를 신경 써주면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 힘들었겠어요 . 내가 지치지 않으려면 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"애인한테 내 얘기도 하면서 해결해보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"이 문제를 어떻게 해결하면 좋을까요 ?",
        "answer":"솔직한 마음을 말해볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 문제를 해결하면 좋을까요 ?",
        "answer":"애인과 진지하게 대화해볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"경각심을 깨우칠 만한 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"나라도 남편 대신 노후 준비를 단단히 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"걱정을 덜어 줄 방법은 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"노후준비를 시작한 친구에게 고민 상담을 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"짜증나는 기분을 달래려면 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"새로운 취미생활을 만들어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 원만하게 풀기 위한 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"남편과 진지하게 대화를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 극복하기 위해서 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"화가 가라앉길 기다려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"기분이 나아지기 위해 무엇을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"시골로 내려가서 혼자 사는 게 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에 도움이 될 수 있는 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"나라에서 지원해 주는 정책을 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"밥 먹을 때 남편과 다시 얘기해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 대처할 수 있는 방안이 있을까요 ?",
        "answer":"남편에게 내 입장을 분명히 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 상황을 잘 마무리 지을 수 있을까요 ?",
        "answer":"당분간 자식들 연락은 받지 않겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"최대한 절약하고 살아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 상황을 전환시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"그냥 미친 듯이 돈 버는 수밖에 없지 ."
    },
    {
        "question":"사용자님의 마음을 몰라주는 남편 때문에 속상하시군요 . 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"내 이 솔직한 마음을 털어놓을게 . 그럼 남편도 이해해주지 않을까 ?"
    },
    {
        "question":"약자 취급하는 세상이 싫으시군요 . 어떻게 하시고 싶으세요 ?",
        "answer":"내가 할 수 있다는 걸 세상에 보여줄 거야 . 그럼 나 같은 늙은 사람들도 자신감을 가지겠지"
    },
    {
        "question":"그 말을 듣고 화를 내고 나온 걸 후회하시고 계시군요 . 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"가족들에게 그런 말을 들어서 서운해서 화를 내고 나온 거라고 얘기할거야 ."
    },
    {
        "question":"남편 건강을 위해 챙겨주는 건데 남편이 귀찮아해서 괘씸해지시는군요 . 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"당신을 위해 나도 귀찮음을 참고 챙겨주는 건데 왜 이렇게 귀찮아하는 거냐고 물어볼래 ."
    },
    {
        "question":"건강을 위해 등산을 하는 사용자님을 보고 비아냥거리는 남편 분이 얄미우시군요 . 어떻게 해결을 해야 할까요 ?",
        "answer":"정색하고 하지 말라고 할거야 . 남편에게 내 건강을 위해 등산하는 걸 비아냥거리는 거냐고 따질래 ."
    },
    {
        "question":"직접 말씀하실지 고민 중이시군요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"아무래도 자존심 때문에 안 되겠어 . 이야기를 안 하고 그냥 알아줄 때까지 기다릴래 ."
    },
    {
        "question":"고민 해결 방법을 남편분께 여쭤보실지 고민이시군요 . 어떻게 하는 것이 나을까요 ?",
        "answer":"그냥 직접 물어볼래 . 그래야 둘의 관계도 잘 회복이 될 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"왜 과장님이 구박을 하는지가 고민이시겠어요 . 어떤 방법이 해결하기 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"잘못한 게 있으면 사과를 통해서 완만하게 하는 것이 좋은 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"일 때문에 고민이시군요 . 어떤 방법이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"내가 좀 더 열심히 일을 해서 빨리 줄어들게 하는 것도 좋은 방법인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"일을 왜 바라는지 고민이군요 . 어떤 방법이 가장 좋은 해결 방안일까요 ?",
        "answer":"그냥 맡긴 일을 하는 게 좋은 방법 같아 ."
    },
    {
        "question":"왜 예고 없이 일을 시켰는지가 의문이시군요 . 어떻게 해야지 상사가 예고하고 일을 시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"상사한테 예고하고 야근을 시켜달라고 직접 말을 하는 것이 좋은 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"주말에도 일을 하는 게 의문이시군요 . 어떻게 하는 것이 가장 좋은 해결 방법일까요 ?",
        "answer":"그냥 열심히 하는 것이 좋은 해결 방법인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"요구하는 서류가 많은 게 의문이시군요 . 어떻게 해야지 요구하는 서류가 많은지를 알 수 있을까요 ?",
        "answer":"그 서류가 왜 필요한 것인지 알아보는 게 좋은 방법인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"환경이 열악한 것이 의문이시군요 . 어떻게 하는 것이 이 문제를 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"그냥 받아들이는 게 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"스트레스를 직장에서 푸는 상사가 이해가 안 가시는군요 . 이 문제에 관해 상사와 어떻게 대화해야 좋을까요 ?",
        "answer":"이제 화를 내면 진정하라고 하고 얘기하는 게 좋을 것 같네 ."
    },
    {
        "question":"왜 월급이 적은데도 일을 많이 시키는지가 의문이시군요 . 어떻게 해야지 그 의문을 해결할 수가 있을까요 ?",
        "answer":"왜 시키는 일이 많은 건지 원인을 파악해서 해결하는 것이 좋은 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떤 운동을 할지 고민이시군요 . 수영과 등산 중 어느 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"아무래도 예전에도 자주 했었던 등산이 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"아내한테 어떻게 말해야 할지 고민이시군요 . 어떻게 말하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"아무래도 아내와 산책을 하며 천천히 말해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 상황을 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"챙겨야 한다는 스트레스를 안 받기 위해 알람을 설정해 놔야겠어 ."
    },
    {
        "question":"금연과 금주를 계속 실패해서 혼란스러우시군요 . 이 문제에 누구의 도움을 받아야 좋을까요 ?",
        "answer":"전에는 나 혼자 끊어보려고 노력했었는데 이제는 병원에 도움을 요청해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 것이 답답함을 덜 느끼는 데 도움이 될까요 ?",
        "answer":"취미생활을 좀 할까 봐 ."
    },
    {
        "question":"잔소리가 심해져서 화가 날 것 같으시군요 . 화난 마음을 조금이나마 가라앉히려면 어떻게 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"자식들에게 솔직하게 이야기해서 덜 걱정하라고 말해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"더는 회식에 가기 힘드시군요 . 이 문제에 관해서 어떻게 전달할 수 있을까요 ?",
        "answer":"다음에는 아플 때는 아프다고 말하고 거절해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 극복할 만한 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"찾을 수도 없으니 그저 여기서 다시 새로 시작할 수밖에 없어 ."
    },
    {
        "question":"이 문제를 해결할 방안이 있을까요 ?",
        "answer":"굳이 돈을 보태고 싶다 하면 다른 일을 찾아보라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 문제를 해결할 좋은 대책이 있을까요 ?",
        "answer":"다른 집을 다시 구해야지 . 아님 집주인과 상의를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어머니에게 솔직하게 말할지 말지 고민중시군요 . 솔직히 말하는 것이 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"역시 스트레스 받을 바에 솔직히 말씀드리는 게 나을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 어떻게 하면 가족 여행을 갈 수 있을까요 ?",
        "answer":"가족들에게 여행가자고 먼저 제안해 봐야겠어 !"
    },
    {
        "question":"아버지가 어떻게 하셨으면 좋으시겠어요 ?",
        "answer":"아빠가 나에게 진심으로 사과하고 다음번에는 꼭 약속을 지켜줬으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 형이 그만 괴롭힐까요 ?",
        "answer":"형한테 그만 괴롭히라고 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아버지의 차별로 인해 서운함을 느끼고 계시는군요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"아버지에게 솔직히 서운한 마음을 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"가족관계의 문제로 인해 힘들어하시는군요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"누나한테 너무 힘들다고 솔직히 말해야 되겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 화가 풀릴까요 ?",
        "answer":"누나랑 비슷한 선물을 줬으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"어머니가 상황을 잘 모르셨군요 . 어떻게 하면 화가 풀리시겠어요 ?",
        "answer":"엄마가 상황을 제대로 알았으면 좋겠어 . 여태까지 열심히 공부했는데 !"
    },
    {
        "question":"지금 상황을 해결하기 위해서 어떻게 해야 될까요 ?",
        "answer":"아빠한테 솔직히 말할래 . 왜 나한테만 하라고 하는지 타당한 이유라도 들어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 어떻게 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"아내와 좀 더 진중한 대화를 나눠봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 남편이 알아주고 힘들지 않으실 수 있을까요 ?",
        "answer":"시간을 내서 남편과 대화하고 약속 같은 걸 받아내 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"왜 그러한 일을 나에게 맡긴건지 의문이시군요 . 앞으로는 어떻게 하실 건가요 ?",
        "answer":"하지만 내가 계속 봐줄 수는 없으니 혹시 무슨 일이 생기면 내가 교육청에 직접 신고해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 기다린 만큼 상처가 크시겠어요 . 이제 어쩌실 생각이에요 ?",
        "answer":"이참에 일자리를 알아보고 더 늦기 전에 이직을 준비해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"선생님이 황당해 하신 이유가 얼굴 때문인가 싶으시군요 . 문제를 해결하기 위해 어떻게 하실 건가요 ?",
        "answer":"그런 말씀을 하신 이유가 무엇인지 선생님께 직접 여쭤봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"돈을 안 쓰고 할 수 있는 운동을 하며 치료하려 하시는군요 .",
        "answer":"집 주변을 산책하거나 등산을 해서 당뇨를 이겨내도록 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그만 일하고 싶군요 . 이 문제를 어떻게 해결해야 할까요 ?",
        "answer":"지금은 내가 너무 힘드니까 자식들에게 말해보고 용돈을 받아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"일도 힘든데 경제적 책임까지 계속 갖고 있어서 힘들겠어요 . 어떻게 문제를 해결하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"회사 내에 자산 전문가가 있는데 그분에게 상담을 해서 해결해야 할 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"일만 하면서 사는 것 같은 느낌이 들어 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"그래도 힘들다고 괜히 일확천금을 노리지는 말고살아야지 . 주식이라도 손댔다간 더 큰일이야 ."
    },
    {
        "question":"아내가 자기 건강만 중요시 하는 것 같아 기분이 좋지 않으시군요 . 이제 어떻게 하실 생각이신가요 ?",
        "answer":"노년을 건강하게 보내려면 뭐든 못하겠어 . 아내가 골프를 하겠다면 나도 등산을 하겠다고 통보해야지 ."
    },
    {
        "question":"대화를 나누고 싶은데 그럴 수 없어 답답하시겠어요 . 어떻게 이 상황을 변화시킬 수 있을 것 같나요 ?",
        "answer":"귀만 들려도 좀 낫겠군 . 아들에게 보청기를 해달라고나 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"옆집 영감때문에 연습을 좀 더 하지 못한 탓인 것 같아 화가 나시는군요 . 어떻게 해야 문제 해결에 도움이 될까요 ?",
        "answer":"옆집 영감보다 연습장에 일찍 가서 연습을 더 많이 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"싫어하는 음식을 먹어야 한다니 속상하시겠어요 . 앞으로 어떻게 해야 상황에 도움이 될까요 ?",
        "answer":"다른 요리법을 연구해서 맛있게 먹을 수 있도록 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아내의 잠 때문에 주말에 같이 등산을 가지 못해 서운하시군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 도움이 될까요 ?",
        "answer":"평소에 내가 집안일을 많이 도와줘야겠어 . 일을 줄여 줘서 피곤하지 않도록 ."
    },
    {
        "question":"층간 소음때문에 스트레스가 크시겠어요 . 어떻게 해야 상황에 도움이 될 수 있을까요 ?",
        "answer":"위층 집에게 조용히 해달라고 좋게 얘기해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 서운하시겠어요 . 그럴 때는 어떻게 대처하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"원래는 엄마한테 다 일러버리는데 그래서 더 그런가 . 다음에 숙제 물어볼 땐 간식으로 좀 꼬셔볼까 봐 ."
    },
    {
        "question":"생각이 꽉 막힌 친구를 보면서 답답함을 느끼실 것 같아요 .",
        "answer":"너무 답답해 . 조금 더 열린 마음으로 세상을 바라보라고 이야기해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아직도 돈 관리에 대한 생각이 없는 친구의 모습에 안타까우시군요 . ",
        "answer":"그렇게 살면 안 된다고 진지하게 조언해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"한두 번이 아니었나 봐요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"다음 번 흡연하러 나가기 전에 담배를 들고 나가라고 이야기해야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"남을 돕지도 않고 자기 일만 끝났다고 쉬니 곱게 보이지 않겠네요 . 이 상황을 어떻게 대처해야 좋을까요 ?",
        "answer":"내가 선임이니까 솔선수범해서 다른 후임 일도 돕는 식으로 보여줘야지 ."
    },
    {
        "question":"너무 피곤하시군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"시험기간 동안 페이스 조절 잘 해서 참아보도록 노력할래 ."
    },
    {
        "question":"이런 일이 있을 때 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"다른 친구들하고 떡볶이나 먹으러 가야겠어 . 맛있는 걸 먹으면 기분이 좋아져 ."
    },
    {
        "question":"선생님의 제안으로 어려움이 있으시군요 . 어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"선생님과 얘기를 다시 해서 내 상황을 잘 설명해볼래 ."
    },
    {
        "question":"토요일에도 학교를 가야해서 지루하시군요 . 어떻게 하면 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"토요일 저녁에 부모님이랑 외식하기로 했어 . 조금만 참으면 기분전환 할 수 있을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"댄스를 배우고 싶으시군요 . 무언가 할 수 있는 것은 없을까요 ?",
        "answer":"선생님께 댄스 동아리를 만들어도 될지 여쭤봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"운동신경이 없어 체육시간에 흥미가 없으시군요 . 어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"억지로라도 흥미를 갖도록 노력해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"급식이 입에 맞지 않으시군요 . 어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"건의함을 통해 내 의견을 전달해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"선생님이 추천해준 고등학교가 마음에 들지 않으시군요 . 어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"선생님과 상담을 다시 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"예정이 틀어져서 많이 불쾌하시겠어요 . 어떻게 하실 생각이신가요 ?",
        "answer":"친구들이랑 내일 하교 후에 가기로 했어 . 어쩔 수 없지 뭐 ."
    },
    {
        "question":"교장 선생님 이야기는 재미도 없고 지루하다고 느끼시는군요 . 예전에 이런 일이 있을 때 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"그냥 내가 좋아하는 아이돌 생각하면 기분이 좋아져 ."
    },
    {
        "question":"공부보다는 음악공부에 흥미가 있으시군요 . 이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"부모님과 의논을 해봐야겠어 . 자퇴하고 음악공부 하고 싶다고 말해볼래 ."
    },
    {
        "question":"그런 생각까지 하고 계시는군요 . 어떻게 하는 것이 현명한 방법일까요  ?",
        "answer":"아내와 진지하게 얘기를 나누는 시간을 갖는 것이 좋을 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"대화를 시도하는 것을 망설이고 계시는군요 . 어떻게 하는 것이 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"그냥 말 안 할래 . 내가 좀 더 희생해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아내에게 서운함을 느끼시는군요 .",
        "answer":"회사에서 하는 일을 잘 설명하고 아내한테 양해를 구해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 열심히 일했는데 마음고생이 있으시겠어요 .",
        "answer":"어떻게든 방법을 찾아봐야겠어 . 회사를 그만두어야 할지도 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"아이를 갖는 건 힘들다고 생각하시군요 .",
        "answer":"다시 한번 얘기해서 설득해보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"걸으면 돈을 아낄 수 있어 좋다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"응 건강도 좋아지고 돈도 아껴 ."
    },
    {
        "question":"아내가 이를 갈아서 수면에 방해가 되시는군요 .",
        "answer":"아무래도 병원을 같이 한번 가봐야 할 거 같아  ."
    },
    {
        "question":"아내분이 배려를 못 해준다고 생각해서 속상하시겠네요 .",
        "answer":"제대로 조금 쉬게 해달라고 말해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"괜한 의심을 받아 기분이 좋지 않으시군요 .",
        "answer":"너무 힘들어서 언제 한 번 큰 소리가 날지도 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"번 돈을 맘대로 못 쓰게 해서 마음이 불편하시겠어요 .",
        "answer":"오늘 아내랑 그 건으로 다시 상의를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아이 때문에 소비가 너무 많다고 생각하시는 거 같네요 .",
        "answer":"그래 . 다시 한번 생각해볼 필요가 있을 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"무언가 좋은 방안이 있을까요 ?",
        "answer":"오늘 다시 아내한테 가서 진지하게 대화를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"속상하시겠네요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"내일 스터디장에게 연락해서 이 불쾌한 상황에 대해 얘기를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"정말 화났겠어요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"내일 저녁에 친구들이랑 소주 한 잔 하면서 푸념 좀 풀어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"난 평일에 내 할 일을 다 끝내놓는데 자꾸 주말에도 일을 시키려는군요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"이 사실을 모르는 대표님께 한번 건의를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"내 미래는 언제 밝아질지 슬픈 생각이 드는군요 . 예전에 이런 일이 있을 때 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"맥주를 마시면서 통장잔고에 차곡차곡 쌓여가는 적금을 보고 위로했어 ."
    },
    {
        "question":"회사에서는 평소와 다른 모습에 고민이시군요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"조금씩 용기를 내고 회사가 아니라 놀이터라 생각하고 편하게 생각해보는 노력을 해볼래 ."
    },
    {
        "question":"속상하시겠어요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"인스타그램이 아닌 다른 곳에 내 작품들을 올려봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"내가 준비한 정성은 무시하고 투덜거려 짜증이 났군요 . 지금의 기분에서 벗어나기 위해 할 수 있는 무언가가 있을까요 ?",
        "answer":"친구한테 정성을 무시한 것에 대해 사과하라 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"도움 없이 나 혼자 이 세상을 헤쳐 나가야 한다는 생각에 막막하군요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 먼저 도움을 주면 다른 사람들도 도움을 줄 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"팀장님이 팀을 제대로 이끌지 못하니깐 팀원들이 모두 힘들어 하는군요 . 지금의 기분에서 벗어나기 위해 할 수 있는 무언가가 있을까요 ?",
        "answer":"내일 동료들끼리 회식할 때 뒷담을 해서 기분을 풀어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"믿어주면 좋겠는데 자꾸 잔소리하니깐 내 스스로가 작아지게 되는군요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"잔소리하기 전에 내가 먼저 보고를 하면 잔소리를 안 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"나처럼 가진 것 없는 사람들은 대체 어떡하라고 이렇게 살기가 어려운 지 생각했군요 . 지금의 기분에서 벗어나기 위해 할 수 있는 무언가가 있을까요 ?",
        "answer":"맥주 한 캔 따서 혼자 스트레스를 풀어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"과중한 업무가 줄어들기 위해선 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"상사랑 한번 상담을 해보고 해결이 안 되면 사장님과 담판을 지을 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금 상황이 좋아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"김 부장이랑 얘기 좀 해봐야겠어 . 왜 만날 나한테 자꾸 밥을 사달라고 하는지 !"
    },
    {
        "question":"현재 상황에서 어떻게 해야 해결 될까요 ?",
        "answer":"이 팀장과 개별 상담을 가져서 한번 대화를 해봐야겠어 . 이대로는 안 되겠어 ."
    },
    {
        "question":"차별에 대한 분노를 해결하려면 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"지금 당장 치킨 주문하고 좋아하는 영화나 볼래 . 이 회사는 배울 것만 배우고 퇴사할 거야 !"
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 직원들이 마음을 알아줄까요 ?",
        "answer":"직원들에게 밥을 사주면서 한번 진지하게 속내를 서로 털어놓을 자리를 마련하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"박 과장이 업무를 매일 떠넘기지 않도록 하려면 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"이젠 확실히 거절할 거야 . 이젠 바보처럼 다 맡지 않을 거야 나도 똑같이 내 시간 중요하다고 ."
    },
    {
        "question":"직원들이 게을러서 계속 생기는 문제를 어떻게 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"직원들한테 주의를 주고 고쳐지지 않으면 사장님께 다 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"김 대리의 게으름으로 인한 문제를 어떻게 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"김 대리한테 한 소리 해야겠어 !"
    },
    {
        "question":"기분이 풀어지기 위한 방법이 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"우리 강아지 뽀삐랑 같이 산책하러 나가서 기분 좀 풀어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"회사에 불만이시겠어요 . 어떻게 하면 불합리함이 해결될 수 있을까요 ?",
        "answer":"상사한테 항의할 거야 앞으로도 나만 계속 출장을 보낸다면 가만히 있지 않을 거라고 !"
    },
    {
        "question":"직원들의 게으름을 어떻게 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"사장님께 보고하겠어 . 사장님이 알아서 해결해 주시길 바라야지 ."
    },
    {
        "question":"직원들의 문제를 어떻게 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"직원들에게 좀 조용히 해달라고 하던가 . 상사한테 보고해야지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 팀원들이 잘 따라올 수 있도록 만들 수 있을까요 ?",
        "answer":"회식을 통해 팀 분위기를 바꿔봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황을 나아지게 하기 위해 할 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"날을 잡고 진지하게 아직은 누굴 만나고 싶지 않다고 말해보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 지금 기분에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"내 나름대로의 노력을 하고 있다는 것을 알리고 응원해 달라 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"연애했던 남자들 중에는 결혼을 하고 싶다는 생각을 들게 한 사람이 없어서 짜증나는군요 . 이 상황을 변화시키기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"결혼에 대한 기준이 너무 높나 봐 . 나의 기준을 현실적으로 조정해봐야 할 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"회식에서도 일 하는 느낌이 들어 싫으셨군요 . 이런 상황을 변화시키기 위해 할 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"그냥 회식에서 눈치 보지 말고 먹고 싶은 것 먹고 즐기고 와야겠어 . 피할 수 없으면 즐겨야지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하는 것이 친구들과의 대화가 원만하게 할까요 ?",
        "answer":"자랑만 하는 친구들에게 듣기 거북하다고 솔직하게 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"선생님의 공정하지 않은 처사에 언짢으셨군요 . 그렇다면 어떤 방법을 시도해 볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"모두가 자율학습이 끝나면 핸드폰을 받는 게 맞는 거 같다고 건의해봐야지 ."
    },
    {
        "question":"이미 따돌림 당하는 친구에게 그런 말을 해서 화가 나셨군요 . 이 상황에서 할 수 있는 일이 어떤 게 있을까요 ?",
        "answer":"아무래도 학급회의시간에 학교폭력 예방에 대한 논의를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그럼 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"담임은 일을 덮으려고 할 테니 아무래도 교육청 홈페이지에 신고해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아버지의 생각에 동의할 수 없어 화를 내셨군요 . 지금 상황에서 할 수 있는 일이 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"아빠한테 화낸 거 사과하고 선생님이 끼면 더 힘들어질 것 같다고 내 생각을 말해 볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"술을 끊고 싶은데 친구들이 도와주질 않아 속상하셨군요 . 이 상황을 바꿔보기 위해 시도할 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"알코올 중독이 완벽하게  치료 될 때 까지 친구들을 만나지 말아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 감정에서 조금 벗어나기 위해 해 보고 싶은 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"아들한테 전화해서 욕이나 실컷 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나 나아지려면 어떤 것들을 시도해 볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"꼬박꼬박 안부를 물어 준 딸이랑 식사하면서 고맙다고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 감정에서 벗어나 나아지려면 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"아무래도 화가 가라앉지를 않아 . 어쩜 나한테 그렇게 화를 내지 ?"
    },
    {
        "question":"손자가 당신을 싫어하는 것 같다는 생각이 들어 서운하시군요 . 어떻게 하면 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"방에 들어가서 용돈이라도 주면 좋아할 것 같아 . 손자가 좋아하면 좀 서운한 게 풀릴 거 같네 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황에서 할 수 있는 일에는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"지금이라도 전문가를 찾아 상담을 받아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"당신의 마음을 달래줄 방법은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"나와 같은 상황을 먼저 밟고 지낸 선배와 술 한잔 하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"이 생활에 많이 지치셨군요 . 어떻게 하면 기분이 나아지실까요 ?",
        "answer":"누군가 그동안 수고했다고 조금이라도 위로해주면 다시 힘이 날 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"이 기분을 벗어나기 위해서 무엇을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"오늘 저녁에 매운 음식 먹고 스트레스 풀어야겠다 ."
    },
    {
        "question":"시험을 잘보고 싶군요 . 어떻게 하면 시험을 잘 볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"계획표를 세워서 공부를 꾸준히 하는 것이 좋은 방법인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금의 감정과 기분에서 벗어나기 위해서 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"내가 먼저 연락을 자주 하면 아들도 바뀔까 ?"
    },
    {
        "question":"남편분의 금연에 대한 의지가 약하신가봐요 . 금연을 위해 남편에게 해줄 수 있는 것은 무엇일까요 ?",
        "answer":"요즘 금연보조제가 많이 나오던데 좋은 제품 하나사줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 감정을 자재할 수 있을까요 ?",
        "answer":"마음의 여유를 갖고 살아야겠어 . 스스로 노력해야겠지 ."
    },
    {
        "question":"지금 이 상황에서 최선의 방법은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"아무래도 푯말을 세워야겠어 . 그러면 주차하지 않겠지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 기분에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"아내에게 왜 가기 싫은지 물어봐야겠어 . 무슨 이유가 있겠지 ."
    },
    {
        "question":"부장님께 면담을 신청하여 조심스레 말씀 드려 보면 어떨까요 ?",
        "answer":"면담 때 긴장돼서 한마디도 못하면 어떡하지 ?"
    },
    {
        "question":"사용자님의 입장에서 충분히 예민할 수 있었던 문제라고 생각되네요 . 어머니께서도 많이 속상해하실 거예요 .",
        "answer":"하긴 엄마도 많이 응원 해주셨는데 . 내가 엄마한테 화풀이를 한 것 같네 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 그럼 과중한 업무에 대해 상사 분께 말씀 드려보면 어떨까요 ?",
        "answer":"말씀 드렸다가 잘리면 어떡해 ? 두려운데 ."
    },
    {
        "question":"열심히 일 했는데 월급에 반영되지 않아 속상하시겠어요 .",
        "answer":"인정받지 못하는 기분이랄까 ? 다음 달에는 대충 일하던지 아니면 이 회사를 때려치우던지 고민해봐야겠어 !"
    },
    {
        "question":"기대하셨을 텐데 허무하시겠어요 . ",
        "answer":"이럴 줄 알았으면 여름 휴가비를 따로 남겨놨을 텐데 !"
    },
    {
        "question":"저런 ! 말이 달라져서 당혹스러우시겠어요 ! 인사담당자와 현재 부서 간 소통이 잘 안된 건 아닐까요 ?",
        "answer":"그런가 ? 그럼 어떻게 해야 하지 ? 지금 또 다른 회사 알아보는 중인데 ."
    },
    {
        "question":"너무 피곤하실 것 같아요 . 혹시 다른 직원 분들도 이번 주말에 출근해야 하나요 ?",
        "answer":"아니 . 격주로 돌아가면서 근무하는 걸로 알고 있어 ."
    },
    {
        "question":"옆 사람에게 그런 행동들에 대해 조심해달라고 말해보았나요 ?",
        "answer":"아니 . 나보다 선배라서 용기가 안 나 ."
    },
    {
        "question":"신입사원에게 조언을 해주는건 어떨까요 ?",
        "answer":"싫어 난 소심해서 아무 말도 못해 ."
    },
    {
        "question":"너무 안타까워요 . 다른 취업사이트도 마찬가지인가요 ?",
        "answer":"다 마찬가지야 . 내가 취업할 곳이 없어 !"
    },
    {
        "question":"중소기업에서 경력을 쌓고 다시 도전해보는 것도 좋을 것 같아요 .",
        "answer":"재도전 안 할 건데 ? 날 놓친 대기업에 보란 듯이 중소기업에서 성공하고 말 거야 !"
    },
    {
        "question":"지금 감정과 상황을 풀어나가기 위해 할 수 있는 게 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"형한테 가서 화내고 따져 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 반복되지 않으려먼 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"내가 마음을 좀 돌보고 차분하게 해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"현재의 상황에서 벗어나기 위해 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"내 주변 사람들이 정말 소중한 사람이라는 것을 인식해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황을 변화시키기 위해 무엇을 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"엄마와 아빠한테 솔직하게 털어놓고 해결책을 찾는 것이 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것이 있나요 ?",
        "answer":"가족한테 솔직하게 말하고 해결책을 찾아 보는 게 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황을 변화시키기 위해 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"친구들과 화해하고 나만의 취미를 찾아 행복해지는 것이 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 감정을 해소할 수 있을까요 ?",
        "answer":"혼자 생각할 시간을 가져봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 감정에서 벗어나 볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 너무 꼬인 것 같아 . 그 친구들과 터놓고 말해볼까 ?"
    },
    {
        "question":"답답한 환절기 날씨에는 어떤 식으로 입으면 좋을까요 ?",
        "answer":"외투 대신에 가벼운 옷을 입고 목도리를 두르는 게 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 그런 감정에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"노화에 따른 자연스러운 현상임을 자각하고 있어야겠지 . 힘들어도 아픈 것보다는 나으니 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 대처하는 것이 가장 좋을까요 ?",
        "answer":"힘들겠지만 용돈을 더 달라고 부탁할 거야 ."
    },
    {
        "question":"기분이 좋아질 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"일하는 곳에 나이가 많아도 일을 잘할 수 있다는 것을 증명할 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 기분이 나아질까요 ?",
        "answer":"쉽게 설명되어있는 곳을 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 힘이 나시겠어요 ?",
        "answer":"한 번 가격 걱정 없이 장 보면서 스트레스를 풀어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금 상황을 반전할 수 있을까요 ?",
        "answer":"아내한테 내 상황을 말해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황을 해결하기 위해 무언가 할 수 있는 것은 있을까요 ?",
        "answer":"자식들에게 고민 상담을 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"부당한 처사에 화가 나시겠어요 . 지금의 기분에서 벗어나려면 무엇을 해야 할까요 ?",
        "answer":"자식들과 회사 욕 좀 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들의 독립을 한 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"나의 입장을 자식들에게 이야기 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"현재의 상황에서 벗어날 수 있는 방법은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"친구에게 그만하라고 말을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"현재의 감정에서 벗어나기 위해 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"열심히 일해서 친구들의 코를 납작하게 만들어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 상황을 해결 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"검진 비용을 아깝다고 생각하지 않고 긍정적인 마음을 가져야겠어 ."
    },
    {
        "question":"건강도 안 좋으시고 식단도 힘드시겠어요 . 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"나이도 많고 너무 힘들어 . 그래도 가족들에게 민폐가 안 되도록 열심히 해야지 ."
    },
    {
        "question":"하나도 안 나아지셔서 속상하시겠어요 . 어떻게 하시겠어요 ?",
        "answer":"너무 화나서 다 포기해버리고 싶어 . 그래도 자식들 생각해서 다시 해봐야지 ."
    },
    {
        "question":"하나뿐인 남편이 신경써주지 않아 우울하시군요 . 어떻게 하면 기분이 나아질까요 ?",
        "answer":"가족들한테 화내야 속이 풀릴 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"너무 속상하시겠어요 . 어떻게 하셔야 기분이 나아지겠어요 ?",
        "answer":"남편한테 화내야지 . 그래야 속이 좀 풀릴 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 속상하고 화나는 감정에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"자식들에게 솔직하게 섭섭하고 화가 난다고 말해 볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"간호사에게 너무했다고 생각하시는군요 . 어떻게 하면 이 감정에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"간호사에게 괜히 툴툴대서 미안하다고 사과하려고 해 ."
    },
    {
        "question":"사진이 마음에 들지 않으시군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"사진기사에게 다시 한 번 신경 써서 찍어달라고 말할 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 상황에서 벗어나는 데 도움이 될까요 ?",
        "answer":"남편에게 미안하다고 먼저 사과할 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"예전에 이런 일이 있을 땐 어떻게 대처하셨나요 ?",
        "answer":"예전엔 그냥 묵묵히 투정을 듣기만 했었어 . 이제는 남편에게 말해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"딸에게 이 서운한 감정을 어떻게 표현하면 좋을까요 ?",
        "answer":"아까처럼 뭐라 하기보다는 솔직하게 딸에게 말해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아들에게 어떻게 다시 말하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"불평한 건 사과하고 요즘 부정적인 감정이 든단 사실을 솔직하게 말할래 ."
    },
    {
        "question":"거절할 방법이 고민이 되시는군요 . 어떻게 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"무릎이 아프다고 솔직하게 말하고 산책은 일주일에 한 번만 가자고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그러셨군요 . 기분이 나아지시려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"일단 의사가 다른 약 처방해줬으니까 그거 먹고 무릎이 나아지면 기분이 좋아질 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"남편이랑 얘기나 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"기분이 풀리려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"내가 먼저 손주들한테 전화해야지 . 그래도 전화하면 좀 풀리더라고 ."
    },
    {
        "question":"시어머니께서도 많이 걱정하시는군요 . 이 상황을 해결하려면 어떤 방법이 좋을까요 ?",
        "answer":"남편이 최대한 술을 안 마실 수 있도록 집에서 술병도 치워놓아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 어떤 방법을 취하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"며느리가 요리할 때 같이 요리하면서 음식을 만들어보려고 ."
    },
    {
        "question":"친한 사람들이라고 믿었는데 많이 속상하시겠어요 . 어떤 방법이 좋을까요 ?",
        "answer":"혼자서 끙끙 앓는 것 보단 조심스럽게 속마음을 털어보려고 ."
    },
    {
        "question":"많이 속상하시겠어요 . 이 상황을 벗어나기 위해 어떤 방법이 좋을까요 ?",
        "answer":"나중에 친구랑 밥 한 끼 먹으면서 그때 심정이랑 왜 짜증냈는지 이야기하면서 서로 풀어보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"마음이 안 좋으시겠어요 . 어떻게 하면 지금의 감정이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 먼저 자식들에게 연락해서 안부를 물어보는 게 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 지금 상황을 좋게 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"아픈 이야기로만 대화가 흘러갈 때 내가 나서서 긍정적인 화제를 던져야겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편분과의 상황을 어떻게 해결해나가면 좋을까요 ?",
        "answer":"남편이 운동을 열심히 해서 건강을 잘 챙길 수 있도록 도와주어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들과 어떻게 하면 상황이 더 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"자식들에게 솔직하게 내 감정을 이야기하고 명절이나 생일 때만이라도 연락을 잘 할 수 있게 독려할거야 ."
    },
    {
        "question":"어떤 방법으로 오해를 풀 수 있을까요 ?",
        "answer":"내일 경로당에 가면 먼저 이야기를 꺼내 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"마음이 답답하시겠어요 . 어떻게 하면 기분을 전환할 수 있을까요 ?",
        "answer":"영상 통화라도 보여 달라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"괴로움에서 벗어나기 위해 시도해 볼 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"경로당 사람들이 그 할머니한테 다들 쩔쩔매 . 할 수 있는 게 없는 것처럼 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"지금의 감정을 해소하기 위해 해 볼 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"다음에 만날 때는 단도직입적으로 밥을 사라고 말해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편이 귀 기울여 듣기 위해서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"못 알아듣는다고 화내지 말고 진지하게 말해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키기 위해서 무엇을 한 번 해 볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"비 오는 날에 왜 가면 안 되는지 설득해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어려운 상황에 나를 돕는 딸이 걱정되는 이 상황을 해결하기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"돈을 보낼 때마다 고스란히 다 모아서 돌려주면 안 보내겠지 ."
    },
    {
        "question":"힘드시겠어요 . 상황을 나아지게 하려면 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구한테 계속 말을 안 들으면 연을 끊는다고 말해야지 ."
    },
    {
        "question":"잔치가 별로였는데 예산이 많이 들어간게 이해가 안되시는군요 .",
        "answer":"지출 내역서를 공개하라고 해야겠어 . 이상한 곳에 썼으면 혼쭐을 내야지 ."
    },
    {
        "question":"자식들이 내 돈만 바라보는 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"자꾸 도와주던 게 버릇이 된 것 같은데 . 자녀들과 단호하게 이야기해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 적당한 일자리를 구할 수 있을까요 ?",
        "answer":"아무래도 노인정에서 만난 김 씨에게 일자리 정보를 어디서 얻었는지 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 노인 일자리를 찾을 수 있을까요 ?",
        "answer":"노인 일자리를 알려주는 정부기관을 찾아가봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"기분 나쁘시겠어요 . 어떻게 하면 이 문제를 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"노인일자리 기관에 가서 상담을 받아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 경제적 지원을 받을 수 있을까요 ?",
        "answer":"정부기관 사회 복지사에게 전화해서 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그런 일을 겪으셨군요 . 그 일에 대해 좀 더 자세히 알려주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"친구랑 말다툼 했는데 으레 있는 일이면서도 이렇게 짜증이 나네 ."
    },
    {
        "question":"동생과 싸웠는데 어머니가 동생편만 들어주셨군요 . ",
        "answer":"언니가 돼서 동생한테 그 정도도 못 해주냐는데 ? 내 돈 주고 내가 산 건데 이런 거까지 동생한테 양보해야 하는 거야 ? "
    },
    {
        "question":"시댁에 잘하고 계시는데 연락을 더 드리라고 해서 기분이 상하셨군요 .",
        "answer":"나보다 자식의 연락이 더 반갑지 며느리인 내가 반갑겠어 ?"
    },
    {
        "question":"엄마가 언니만 편애하는 것 같아 불만이시군요 . 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"엄마한테 내가 느끼는 감정을 얘기할 거야 ."
    },
    {
        "question":"회사 부장님의 행동에 불만이시군요 . 좋은 해결책이 있을까요 ?",
        "answer":"인사팀에게 말해서 팀 옮겨달라고 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"왜 그렇게 느끼셨나요 ?",
        "answer":"나와 비슷한 수준의 동기가 일할 때는 칭찬을 하다가도 나만 보면 화를 내 ."
    },
    {
        "question":"다른 사람들과 본인의 기대치가 서로 다른 것에 기인한 문제라고 생각을 하시는군요 . 주위 사람들이 어떻게 해줬으면 좋겠다고 생각하시나요 ?",
        "answer":"서로의 사생활을 터치하지 않고 각자 생활을 우선으로 생각해주면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 서운한 감정을 없애기 위해서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"남편이랑 같이 딸아이 흉이나 봐야지 ."
    },
    {
        "question":"아들의 연락을 기다리시는군요 . 어떻게 하면 상황이 나아질까요 ?",
        "answer":"아들에게 전화해서 섭섭하다고 말하려고 ."
    },
    {
        "question":"지금의 안좋은 기분을 털어내려면 무슨 일을 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"친구한테 전화해서 실컷 수다나 떨고 남편 욕이나 하면 좀 풀리겠지 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황에서 할 수 있는 일들이 어떤 게 있을까요 ?",
        "answer":"요즘 금연 보조제가 많이 나오던데 좋은 제품 하나 사줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편의 생색에 기분이 안 좋아 보이시네요 . 어떻게 하실 생각이세요 ?",
        "answer":"그냥 도와주지 말라고 말해야겠어 . 차라리 혼자 하는 게 나아 ."
    },
    {
        "question":"서운함에서 벗어나기 위해 지금 내가 할 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"아내에게 한 번 얘기를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"기분 나쁘지 않게 거절할 수 있는 방법은 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"돈이 없어서 어쩔 수 없다고 말해야지 ."
    },
    {
        "question":"지하철에서 젊은 사람이 자리를 안 비켜줘서 화가 나는군요 . 앞으로는 어떻게 하는 편이 좋을까요 ?",
        "answer":"앞으로는 그냥 경로석에 가서 앉으려고 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 감정을 자제할 수 있을가요 ?",
        "answer":"마음의 여유를 갖고 살아야겠어 . 스스로 노력해야겠지 ."
    },
    {
        "question":"칠순 잔치를 하기 위해 지금 내가 할 수 있는 일에 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"칠순 잔치만큼은 하고 싶다고 얘기해봐야겠어 . 안 해주면 이제 국물도 없어 ."
    },
    {
        "question":"이사를 가지 말라는 말을 무시하는 것이 속상하신 거로군요 .",
        "answer":"네가 이사를 가면 내가 외롭고 쓸쓸하다고 얘기하면 둘째의 마음이 바뀔까 ?"
    },
    {
        "question":"그런 일이 있었군요 . 자식들과 친근감을 키우려면 어떤 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"오랜만에 가족 다 같이 여행을 가볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"모든 걸 잃은 기분과 너무 당황해서 머릿속이 하얘지는 기분이시군요 . 어떻게 하시는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"혼자 사는 게 낫겠어 . 나 때문에 가족들이 피해 입는 것보다 나만 괴로운 게 더 나아 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들이 유산 때문에 그러는 것 같아서 괘씸하신가 봐요 . 어떻게 해결하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"당당하게 나갈 거야 . 내 돈 내가 쓰는데 왜 불만이냐고 . 그럼 자기들이 한 행동을 돌아보지 않을까 ?"
    },
    {
        "question":"사용자님으로 하겠다는 건데 가족들이 안 좋게 말해서 화가 나시는군요 . 어떻게 해야 해결이 될까요 ?",
        "answer":"왜 꿈 깨라는 건지 내 돈으로 하겠다는데 말리는 이유를 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"딸이 책임감 없이 사용자님께 떠넘기는 것 같아 많이 실망하셨군요 . 어떻게 해결해야 할까요 ?",
        "answer":"안 된다고 딱 잘라 말할 거야 . 딸의 책임감 있는 행동을 보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"건강하다는 것을 알면서도 노인 복지 시설로 보내려는 가족들이 괘씸하고 화나시겠어요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"나 아직 건강하다고 노인 복지 시설 직원들에게 티를 낼 거야 ."
    },
    {
        "question":"사용자님이 모아둔 돈을 유산으로 보는 가족들에게 화나셨나 봐요 . 이런 건 어떻게 해결 해야 할까요 ?",
        "answer":"내가 모아둔 돈이니 내 마음대로 쓸 거니까 못 마땅히 생각하지 말아달라고 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"해결책을 고민 중이시군요 . 어떻게 하는 것이 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"내가 말투를 고치는 게 맞는 것 같아 . 나 때문에 너무 많은 사람들이 피해를 봐 ."
    },
    {
        "question":"아쉬우시겠어요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"일단은 기다리는 편이 맞는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"해결책을 고민중이시군요 . 어떻게 하는 편이 좋을까요 ?",
        "answer":"내가 가족들 입맛을 조금 더 세심하게 파악하는 편이 좋을 것 같아 . 직접 물어보려고 ."
    },
    {
        "question":"직접 말씀하실지 고민 중이시군요 . 어떻게 말씀을 하는 게 좋을지 생각해 보셨나요 ?",
        "answer":"좋은 어투로 해야 좋을 것 같아 . 화를 내면 싸우는 길이니까 ."
    },
    {
        "question":"직접 말해도 잘 안 고쳐지시는군요 . 그래서 어떻게 하실 생각이신가요 ?",
        "answer":"이번에는 단호하게 말해야겠어 . 화까지도 내보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"미안하다고 사과를 하실지 고민 중이시군요 . 어떻게 하는 것이 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"아무래도 사과를 하고 다시 잘 풀어야겠어 . 내가 심했던 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"직접 말투에 대하여 말씀하실지 고민 중이시군요 . 어떻게 하는 편이 나을까요 ?",
        "answer":"좋은 말투로 이야기를 해봐야겠어 . 그래야 내 마음도 편할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"집안일 분배를 말씀하실지 고민 중이시군요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"너무 힘들어서 말해야 할 것 같아 . 안 그러면 나도 살기가 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"왜 이야기를 말 안하고 사셨는지 여쭤볼지 고민 중이시군요 . 어떻게 하는 편이 좋을까요 ?",
        "answer":"답답해서 안 되겠어 . 물어볼래 ."
    },
    {
        "question":"무언가 할 수 있는 게 있을까요 ?",
        "answer":"일찍 와서 같이 일을 하는 것이 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"그러면 다른 무언가를 할 수 있는 게 있을까요 ?",
        "answer":"물어봐서 이유를 알아내는 것이 좋은 방법인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"자식들과 연락은 해 보셨어요 ?",
        "answer":"민간요법을 해보고 나아지지 않으면 병원에 가볼까 봐 ."
    },
    {
        "question":"왜 그렇게 생각하세요 ?",
        "answer":"말을 해도 듣질 않으니 . 돈 관리를 내가 해야 되겠어 ."
    },
    {
        "question":"나이가 제일 많으시군요 .",
        "answer":"아들에게 전화해서 이 서운함을 풀어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"옆집이 많이 싸우는군요 .",
        "answer":"내 고향 친구가 채소장사를 하고 있는데 내가 할 수 있는 일이 있나 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그런 친구 분이 계시네요 ?",
        "answer":"아들이 보험을 들어놓긴 했다는데 한 번 적용이 되는지 물어봐야겠군 ."
    },
    {
        "question":" 김 씨에게 보답할까 고민 중이시군요 .",
        "answer":"자식들한테 내가 직접 말해야지 ."
    },
    {
        "question":"어디를 가야 좋은 정보를 얻을 수 있을까요 ?",
        "answer":"약값이 더 필요하니까 여기저기 물어봐서 아내한테 일을 다시 시작하라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아빠가 힘들어 보이셔서 속상했군요 . 어떻게 하면 상황이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"난 보태줄 돈도 없고 돈이 있어도 절대 보태주지 않았을 거라고 단호하게 말하겠어 ."
    },
    {
        "question":"고가의 물건이라 누나한테 조금 미안하시군요 .",
        "answer":"구청에 제대로 건의해 볼 생각이야 . 일을 하는 만큼은 받아야지 ."
    },
    {
        "question":"원하던 일이 안풀려서 메스껍고 화가 나시는군요 .",
        "answer":"아빠에게 솔직한 내 심정을 말하고 나중에 얘기하자고 말할거야 ."
    },
    {
        "question":"이면지에 써 가면서 하는 방법을 선택하셨군요 .",
        "answer":"말하지 않으면 할머니에게 화만 낼 것 같아 . 솔직히 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"동창모임 갔다가 기분만 망치셨군요 .",
        "answer":"먼저 연락해서 같이 기분전환 겸 나가자고 얘기해 보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"노인정 친구가 욕을 해서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"내가 아픈 걸 잘 모르는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"믿었던 친구가 속여 슬프고 마음이 아프시군요 .",
        "answer":"밖에 나가서 친구들도 만나고 남편 욕 좀 하고 와야겠어 ."
    },
    {
        "question":"열심히 운동해서 친구처럼 멋진 몸매를 만들려고 하시는군요 .",
        "answer":"내가 일부로 간을 안 맞추는 것도 아닌데 남편이 그걸 이해못해줘 ."
    },
    {
        "question":"나에 대한 이상한 소문이 돌 수도 있을까봐 불안해 하시는군요 .",
        "answer":"가족들 앞에서 이야기했었는데 효과가 좋지 않았던 것 같아 . 따로 나가서 커피 한잔 해 볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"코로나 때문에 고민이 많으시군요 .",
        "answer":"오늘 밤에 시간 내서 한번 얘기해볼 필요가 있어 ."
    },
    {
        "question":"건강할 것으로 예상했는데 결과가 달라서 많이 배신감을 느끼시는군요 .",
        "answer":"내가 할 수 있는 게 아무것도 없는 느낌이 들어서 화가 나고 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"무릎이 안 아픈 비법이 뭔지 물어보는 방법을 선택하셨군요 .",
        "answer":"다음엔 가족들과 좋은 곳에 나가서 기분전환 겸 외식을 할꺼야 ."
    },
    {
        "question":"노인정에서 친구한테 말 실수를 해서 죄책감이 드시는군요 .",
        "answer":"나가서 친구들과 함께 바람이나 쐴 겸 산책하려고 해 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 공격적인 답변을 달지 않기 위해선 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"답변을 달기 전에 답변을 볼 상대방의 기분을 생각해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"남에게 친절하기 위해 어떻게 해야 될까요 ?",
        "answer":"친절하게 대했을 때 상대방의 기분을 생각해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"아들에게 빌려줄 만한 여윳돈이 없다고 정확하게 이야기해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"젊을 때 꼭 하고 싶은 게 어떤 게 있었나요 ?",
        "answer":"노후에 자식에게 의지하지 않고 내 능력으로 노후를 보내고 싶은데 ."
    },
    {
        "question":"날씨도 더운데 갔다가 오느라 고생이 많았네요 .",
        "answer":"근데 아까 버스에서 너무 더워서 급한 대로 책으로 부채질했거든 . 근데 앞에 앉은 사람이 엄청나게 째려봐서 기분이 나빴어 ."
    },
    {
        "question":"때로는 아무 일도 없는데 기분이 변할 때가 있다는 말 같아요 .",
        "answer":"삶에 힘든 일이 많아서 그런 것 같아 . 난 그럴 때마다 좋아하는 음악 들으면서 스트레스 풀어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 감정에서 조금 벗어나기 위해 해 보고 싶은 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"아들한테 전화해서 욕이나 실컷 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"큰 형의 아프다는 소리에 지친마음이 드시는군요 . 이 기분을 바꾸려면 어떻게하면 좋을까요 ?",
        "answer":"큰형 몰래 동생이랑 뒷담화를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"나를 제외하고 가족들끼리 웃는 소리가 들려 더욱 서러우시군요 . 서러울 때 어떻게 하면 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"글쎄 . 누워있을 수밖에 없는데 무엇을 할 수 있을까 . 방 안에서 얘기하라고 해볼까 ?"
    },
    {
        "question":"지금의 상황을 극복하기 위해 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"복지사에게 전화를 해야 할 것 같아 . 친절하게 도움을 주는 사람이라 전화하면 분명 기분 좋게 도와줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"지금의 감정에서 벗어나 나아지려면 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"아무래도 화가 가라앉지를 않아 . 어쩜 나한테 화를 내지 ?"
    },
    {
        "question":"손자가 당신을 싫어하는 것 같다는 생각이 들어 서운하시군요 . 어떻게 하면 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"방에 들어가서 용돈이라도 주면 좋아할 것 같아 . 손자가 좋아하면 좀 서운한 게 풀릴 거 같네 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 조금이라도 벗어나기 위해 어떤 일을 해 보면 좋을까요 ?",
        "answer":"친구들 말고 가족들이랑 식사하면서 잊어 버려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"운동을 해도 나아지지 않아서 화가 나시는군요 . 화를 조금이라도 가라앉힐 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"아직 운동을 충분하게 안 했는지도 모르겠어 . 한 달만 더 해볼래 ."
    },
    {
        "question":"사용자님으로 하겠다는 건데 가족들이 안 좋게 말해서 화가 나시는군요 . 어떻게 해야 해결이 될까요 ?",
        "answer":"왜 꿈 깨라는 건지 왜 내 돈으로 하겠다는데 말리는 건지 물어볼래 ."
    },
    {
        "question":"사용자님이 모아둔 돈을 유산으로 보는 가족들에게 화나셨나 봐요 . 이런 건 어떻게 해결 해야 할까요 ?",
        "answer":"내가 모아둔 돈이니 내 마음대로 쓸 거니까 못 마땅히 생각하지 말라고 말할 거야 ."
    },
    {
        "question":"아들이 자꾸 신경질을 내서 힘드실 것 같아요 . 어떻게 하면 상황이 나아질까요 ?",
        "answer":"지금은 그래도 이해해 줘야겠지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 화가 나는 지금의 감정이 누그러질 수 있을까요 ?",
        "answer":"앞으로는 반찬투정하지 말라고 아들을 불러다 따끔하게 혼내야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그럼 아버지에게 어떻게 말씀 드려야될까요 ?",
        "answer":"아빠에게 솔직히 내 심정을 말하면서 나중에 얘기해자고 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"할머니가 상처받지 않고 말할 방법 없을까요 ?",
        "answer":"말하지 않으면 할머니에게 화만 내게 될 것 같아 . 솔직히 말하는 게 낫겠어 ."
    },
    {
        "question":"자식들과 연락은 해 보셨어요 ?",
        "answer":"전화도 잘 안 받아 . 남편이랑 가끔 기분전환 삼아 커피 마시러 나가기만 해 ."
    },
    {
        "question":"혀가 둔해지셔서 간 맞추기가 힘드시군요 .",
        "answer":"내가 일부로 간을 안 맞추는 것도 아닌데 남편은 이해를 해주지 않아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하시고 싶으세요 ?",
        "answer":"따로 나가서 커피 한잔 해 볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 화난 기분을 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"오늘 밤에 시간 내서 한번 얘기해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 할 수 있는 건 아무것도 없는 느낌이라 더 화가 나고 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 속상한 감정을 덜 느낄까요 ?",
        "answer":"다음엔 가족들과 좋은 곳에 나가서 기분전환 겸 외식을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"화가 난 기분은 어떻게 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"나가서 친구들과 함께 바람이나 쐬러 다녀오려고 해 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 자녀의 마음을 알 수 있을까요 ?",
        "answer":"또래 애들의 관심사도 좀 더 살펴봐야겠어 . 요새 고민이 많을거야  ."
    },
    {
        "question":"노후 준비를 하려는데 퇴직금이 적어서 짜증 나시겠네요 .",
        "answer":"조금만 더 달라고 요청해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"가족이 운동하라고 헬스장을 등록해서 짜증 나시는군요 . 운동을 싫어하시는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"체력이 좋아진다는데 힘만 들고 운동 갔다 오면 피곤하기만 해 ."
    },
    {
        "question":"엄마의 잔소리 때문에 신경 많이 쓰이시는군요 .",
        "answer":"나한테 아무 말도 안했으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 상황에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"우선 이유가 뭔지 단도직입적으로 물어봐야지 ."
    },
    {
        "question":"업무 능력이 아닌 다른 요인으로 비교당하니 밉다고 생각드시는군요 . 어떻게 대처하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"사실 그 동기라고 상사가 좋아서 살갑게 대하는 건 아니라고 생각해야겠어 . "
    },
    {
        "question":"좋았던 관계가 후에 예상 가능한 변수로 깨지는 것이 싫은거군요 .",
        "answer":"성격 문제로 애정 다툼이 커져서 경찰서까지 가는 경우도 있다고 들었어 . "
    },
    {
        "question":"친구가 자꾸 방해하는군요 .",
        "answer":"응 . 모든 일마다 모든 것이 다 안 좋다고 이야기하니깐 너무 싫어 ."
    },
    {
        "question":"상사분이 어떤 부분을 주로 트집 잡아 말씀하시나요 ?",
        "answer":"아마 내가 말대꾸하는 게 마음에 안 들어 하는 것 같아 . 지적에 수긍하고 대답을 상냥하게 하면 나을지도 몰라 ."
    },
    {
        "question":"바쁜 매장에 진상 고객들 때문에 힘드신 거로군요 .",
        "answer":"판매 사원한테 너무 갑질을 해대는데 인격적 모욕감에 스트레스가 심해 . 당장이라도 그만두고 싶은 순간이 많아 ."
    },
    {
        "question":"반복되는 가족들의 결혼 성화에 지치셨군요 . 가족들이 똑같은 이야기를 반복해서 꺼내지 않게 할 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"가족으로써 나를 위하고 걱정하는 마음으로 하는 소리라는 건 알아 . 하지만 그런 마음도 지나치면 내가 너무 스트레스 때문에 힘들어지니 나를 믿고 느긋하게 기다려 달라고 얘기할 거야 ."
    },
    {
        "question":"어머니가 어떻게 하길 바라세요 ?",
        "answer":"나를 존중해주고 의견을 물어봐 줬으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편의 잔소리를 듣기 싫군요 . 어떠한 이유로 그런 생각이 드셨나요 ?",
        "answer":"내가 알아서 아껴 쓰고 있는데 자꾸 잔소리하니까 짜증이 나 ."
    },
    {
        "question":"남자 친구 주변 여자들 때문에 신경 쓰이는데 그 마음을 이해받지 못해서 속상하신 거군요 . 혹시 이런 이야기를 들어줄 다른 사람이 있을까요 ?",
        "answer":"이런 얘기는 친구한테 못 하지 ."
    },
    {
        "question":"그런 기분을 풀 수 있는 방법이 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"직장 동료들과 상사 험담하면 기분이 조금 나아져 ."
    },
    {
        "question":"각자의 일을 잘 해야 한다고 생각하는데 그렇게 되지 않아 답답한가 봐요 .",
        "answer":"아내가 집에서 빈둥대면서 계속 일을 미루는거야 . 집은 계속 지저분해지고 있고 . 잔소리도 귀찮다 이제 ."
    },
    {
        "question":"몸과 마음이 지치고 개인적으로 뭔가 할 틈을 낼 수가 없군요 . 어떻게 하면 지친 마음이 좀 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"하루에 단 몇 시간 만이라도 대신 아기를 돌봐줄 사람이 있으면 좋겠어 . 잠깐이라도 나를 위한 휴식이 필요한 것 같아 . 엄마에게 부탁드려봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"혼자서 밥값을 부담하는 게 부당하다고 여겨지시나 보군요 .",
        "answer":"맞아 . 그리고 오늘 같은 경우엔 저 녀석이 먼저 저녁 먹자고 불러낸 것이거든 ."
    },
    {
        "question":"구직사이트에서 알아보셨나 봅니다 . 혹시 다른 방법도 있을까요 ?",
        "answer":"코로나 일구 때문에 마음 놓고 나가질 못해서 인터넷으로만 알아봤었어 . 일자리 프로그램에도 참여해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"서로 어떤 불만이 있었나요 ?",
        "answer":"나는 친구가 옷 가격을 자꾸만 묻고 사지는 않아서 불만이었어 . 그리고 친구는 내가 천천히 쇼핑하는 게 싫었나 봐 ."
    },
    {
        "question":"기분이 안 좋으시겠어요 . 어떤 면에서 부족하다고 들은 거예요 ?",
        "answer":"성적이 부족할 거래 . 열심히 해도 안 되면 어째야 하지 ?"
    },
    {
        "question":"친구들이 별명으로 계속 놀려서 속상하셨군요 . 지금 친구들이 부르는 별명은 나에게 어떤 느낌을 주나요 ?",
        "answer":"부끄럽고 듣기 싫어 . 그 별명은 안 불러줬으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 괴롭혀서 지치셨군요 . 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"학교를 그만두거나 선생님께 진지하게 말씀드리려고 ."
    },
    {
        "question":"정말 화나고 짜증나시겠어요 . 이 상황에서 어떻게 하는 것이 도움이 될까요 ?",
        "answer":"나한테 자꾸 가방 맡기지 말라고 화를 냈지만 걔들은 비웃기만 해 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 자꾸 밀치고 괴롭히시는군요 . 어떻게 대응하고 싶은 마음이 들었나요 ?",
        "answer":"친구들한테 하지 말라고 화내고 싶은 마음이야 . 하지만 막상 괴롭힘 당하는 상황에서 화내지 못해 ."
    },
    {
        "question":"본인한테도 그럴까 봐 너무 무서우시군요 . 어떻게 해야 될까요 ?",
        "answer":"친구를 설득시켜서 선생님한테 신고하자고 해 볼까 ?"
    },
    {
        "question":"친구들이 일부러 나를 무시하고 있어 화가 나겠군요 . 이 상황을 해결하려면 어떻게 해야 될까요 ?",
        "answer":"내가 무엇을 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"그럼 어떻게 해야 될까요 ?",
        "answer":"오늘 방과 후에 선생님께 말씀드려 보려고 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 계속 숙제해 달라고 하는군요 . 어떻게 해야 될까요 ?",
        "answer":"선생님께 말씀드리거나 친구들한테 이제 못 해준다고 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 나만 괴롭히는 이유가 무엇이라고 생각하셨나요 ?",
        "answer":"나도 잘 모르겠어 . 어떻게 이 상황을 해결할 수 있을지 막막해 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 해결 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구들한테 왜 그러냐고 솔직히 말해 볼래 ."
    },
    {
        "question":"부족한 공부 시간을 효율적으로 쓰고 싶은데 고민 중이시군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"집으로 가는 동안 요약 노트를 보면서 공부해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"엄마가 그렇게 이야기해서 속이 많이 상했군요 . 기분이 나아지려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"친구랑 맛있는 걸 먹으러 가야겠어 ."
    },
    {
        "question":"좋은 말을 해주신 적이 별로 없고 강요를 했군요 . 기분이 나아지려면 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"아빠가 뭐라고 이야기하던 내가 하고 싶은 걸 열심히 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 지금 상황을 잘 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 원하는 과를 엄마한테 잘 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 기분이 나아질까요 ?",
        "answer":"친구들과 노래방에 가서 노래 부르면서 스트레스를 풀 거야 ."
    },
    {
        "question":"열심히 했는데 정말 속상하시겠어요 . 어떻게 해야 지금 상황을 잘 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"나 정말 열심히 했다고 한번 보라고 말씀드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 현명하게 이 상황을 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"엄마가 약속을 지키지 않으면 앞으로는 나도 약속 안 지킨다고 제대로 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구가 비아냥대서 기분이 상했겠군요 . 어떻게 해야 기분이 나아질까요 ?",
        "answer":"이번 시험을 잘 봐서 친구의 코를 납작하게 눌러줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구가 무시해서 기분이 나쁘겠어요 . 어떻게 해야 이 상황을 잘 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"나도 무시하면서 성공하는 모습을 보여주려 해 ."
    },
    {
        "question":"행복하게 할 수 있는 일을 무시해서 기분이 나쁘겠어요 . 어떻게 해야 기분이 나아질까요 ?",
        "answer":"선생님께 삶의 목표가 돈이 아닌 하고 싶은 일을 하면서 행복하게 사는 거라고 말하려고 해 ."
    },
    {
        "question":"친구들한테 그런 말을 들어서 많이 속상하겠군요 . 어떻게 해야 더 나은 상황이 올까요 ?",
        "answer":"내성적이어도 무조건 반장 선거에 나가서 열심히 해보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"무시를 당해서 속상하겠군요 . 어떻게 해야 친구들이 이야기를 잘 들어줄까요 ?",
        "answer":"친구들한테 대화로 말을 무시하지 말라고 말할까 봐 ."
    },
    {
        "question":"먼저 풀어주실지를 고민하시는군요 . 어떻게 하는 것이 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"그냥 먼저 가서 용돈을 올려준다고 해야겠어 . 그게 마음이 편할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"직접 말씀하실지를 고민 중이시군요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"아무래도 자존심 때문에 안 되겠어 . 이야기를 안 하고 그냥 알아줄 때까지 기다릴래 ."
    },
    {
        "question":"고민 해결방법을 남편분께 여쭤보실지 고민이시군요 . 어떻게 하는 것이 나을까요 ?",
        "answer":"그냥 직접 물어볼래 . 그래야 둘의 관계도 잘 회복이 될 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"아내한테 어떻게 말해야 할지 고민이시군요 . 어떻게 말하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"아무래도 아내와 산책을 하며 천천히 말해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"예전에는 어떻게 결정하셨나요 ? 주변에 도움을 구할 분이 있으면 좋겠어요 .",
        "answer":"예전에 친구가 어떤 치과에서 치료받고 나았다고 했었는데 물어봐서 병원을 옮겨야겠어 ."
    },
    {
        "question":"한의원에 가서 약효가 없다고 상담하고 싶으시군요 . 어떻게 해야 좋은 방법이 될까요 ?",
        "answer":"아무래도 내가 가서 다시 상담을 받아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"휴직할지 퇴사를 할지 고민하고 계시는군요 . 현재 상황에서 어떤 방법이 더 좋을까요 ?",
        "answer":"아내와 좀 더 상의해서 결정해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 어떻게 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"가족들을 모아놓고 따끔하게 한 마디 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 어떻게 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"자식들을 모아놓고 따끔하게 한 마디 해야겠어 . 부모를 공경하라고 말이야 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 딸과의 관계를 위해 할 수 있는 일은 무엇이 잇을까요 ?",
        "answer":"요즘 그 애의 관심사가 뭔지 아내랑 얘기를 해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 상황을 바꿀 수 있을까요 ?",
        "answer":"아들에게 부족하지 않게 내가 좀 더 좋은 아빠가 되도록 노력해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 해결하려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"어쩔 수 없지 . 내가 좀 더 일찍 집에 돌아오도록 노력하는 수밖에 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분에서 벗어나기 위해 할 수 있는 일이 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"계속 싸울 순 없으니 둘만의 시간을 한 번 보내도록 노력해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 극복하려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"가족들과 한번 진중한 대화를 나눠봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 극복하려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"아내와 이 일에 대해서 이야기를 나눠봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 어떻게 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"아내와 좀 더 진중한 대화를 나눠봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 어떻게 하면 바꿀 수 있을까요 ?",
        "answer":"아이들에게 따끔하게 한 소리를 해야겠어 . 밥상에서는 스마트 폰을 들여다보지 말라고 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금 이 상황보다 더 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"딸과 좀 더 진중한 대화를 나눠봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"학교 폭력 관련해서 설문조사를 시행했군요 . ",
        "answer":"나랑 별로 관계 없는 일인데도 집에 늦게 보내줘서 불만이었어 . 그런 건 그냥 관련 있는 사람들끼리 해결하면 되잖아 ?"
    },
    {
        "question":"걱정이 많으시겠어요 .",
        "answer":"이게 다 게임 탓이야 . 게임하는 걸 줄이고 이제부터 공부하는 데에 더 집중해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어머니의 말이 듣기 싫으신 모양이네요 . 그럼 이제부터 어떻게 하실 생각인가요 ?",
        "answer":"엄마한테 말 할거야 . 내가 알아서 하겠다고 . 공부하라는 얘기 좀 그만 했으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 모친에게 불편한 심정을 표현할 수 있을까요 ?",
        "answer":"시간 되면 내가 알아서 할 거니까 염려하지 말라고 이야기드릴래 ."
    },
    {
        "question":"진짜 그렇네요 . 이제 어떻게 하실 건가요 ?",
        "answer":"우선 오해를 풀어보려고 . 사과를 받고 싶은데 안 해주겠지 뭐 ."
    },
    {
        "question":"친구들에게 어떻게 접근하셨나요 ?",
        "answer":"다른 친구들과 말하고 있길래 가서 말을 한건데 부담스러웠나봐 . 다른 방법을 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"신뢰하고있어요 . 잘할 거예요 .",
        "answer":"그래 . 내가 더 열심히하는 모습을 보여줄래 ."
    },
    {
        "question":"지금 느끼는 심정을 부모님께 상담해보신적있나요 ?",
        "answer":"아니 말해봐야겠어 . 무슨 이유로 다르게 대우하는지 궁금해 ."
    },
    {
        "question":"언니가 몰래 옷을 가져가서 많이 화나셨겠어요 .",
        "answer":"언니가 내 의상을 안 입었으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 언니에게 잘 이야기할 수 있을까요 ?",
        "answer":"우선 전화해서 짜증 내야지 ."
    },
    {
        "question":"어찌 말하면 진정성있게 들릴 수 있을까요 ?",
        "answer":"전과 다르게 진심을 표현하여 자세하게 말씀드려봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 무엇을 할 건가요 ?",
        "answer":"그냥 불만 가지고 있다고 얘기하고 싶은데 내가 너무 민감한 것 같아서 말을 못하겠어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 이유로 그런 지시를 받게 되셨나요 ?",
        "answer":"공기가 움직이도록 문을 열어두라는데 다른점도 못 느끼겠고 불편하기만 해 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 누나가 달라질 수 있을까요 ?",
        "answer":"얼른 대학이나 가버렸으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"그럴때마다 엄마께 뭐라고 얘기하시나요 ?",
        "answer":"그냥 시간되면 전부 공부하게 되어있다고 얘기하지 . 신경 좀 꺼주지 ."
    },
    {
        "question":"남편분께 침착히 말을 해보는건 어떨까요 ?",
        "answer":"그래야겠다 . 오늘은 짜증내지말고 반드시 말해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"좋은 성과 얻으셨으면 좋겠네요 . 항상 응원할게요 .",
        "answer":"오늘 테스트에서 떨어졌어 ."
    },
    {
        "question":"스스로에 대해 부정적인 생각이시군요 . 어떻게 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"이제라도 돈을 모아 야간대학에 다니면 어떨까 ?"
    },
    {
        "question":"혼자 지내다 보니 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"어쩌다 이렇게 된 건지 나 자신에게 실망스러워 . 내가 원한 삶을 이런 게 아니었는데 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들에게 구박을 듣게 되어 많이 속상하셨군요 .",
        "answer":"자꾸만 위축되고 작아져 . "
    },
    {
        "question":"남편분과 사이가 소원하신가요 ?",
        "answer":"수십 년을 소원하게 지냈으니 바로 좋아질리 없는데 대화 한번 받아주지 않으니 너무 외로워 ."
    },
    {
        "question":"빨리 사과하고 화해하면 좋을 텐데요 .",
        "answer":"그걸 알면서도 하지 않고 스스로 실망했다나 뭐라나 ."
    },
    {
        "question":"친구분이 고집대로 하시다 투자에 실패하셨군요 .",
        "answer":"그 이후 자기만 옳다고 고집하던 태도를 버리게 되었으니 교훈은 얻은 셈이지 ."
    },
    {
        "question":"남편분의 행동으로 많이 속상하신 것 같네요 .",
        "answer":"나중에 남편 얘기를 들어보니 정말 형편이 딱한 친구였어 . 내가 너무 각박한 마음인가 하는 생각에 곧 반성하였지 ."
    },
    {
        "question":"주변에 도와주실 만한 분은 없나요 ?",
        "answer":"글쎄 . 도움을 받는다고 취직할 수 있을까 ?"
    },
    {
        "question":"조금 도움이 될 수 있을 것 같아요 .",
        "answer":"근처 산책이라도 나가봐야겠다 ."
    },
    {
        "question":"예방 접종을 안 하셨군요 .",
        "answer":"어제부터 열이 나고 몸이 아파 . 독감이면 어쩌지 ? 공연히 고집을 부렸나 봐 . 몸이 괜찮아지면 꼭 주사를 맞을 테야 ."
    },
    {
        "question":"부부간에 의사소통이 안 되다 보니 서로의 입장을 알지 못한 것이군요 .",
        "answer":"남편에 대한 원망도 있지만 원만한 결혼생활을 위해 내가 좀 더 신경을 썼더라면 어땠을까 하고 스스로에 대해 비난을 하게 되네 ."
    },
    {
        "question":"소득도 없고 걱정이네요 ! 다른 계획은 있으신가요 ?",
        "answer":"특별한 계획도 없고 나 자신이 너무 한심스러워 죽고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"남편분과 의사소통이 잘 안 되시는군요 . 어떻게 대화를 시작하면 좋을지 생각해 보셨어요 ?",
        "answer":"내가 성질이 급해서 화가 나면 소리부터 지르게 되는 거 같아 . 나도 이런 내가 싫을 때가 많아 . 가끔은 미안한 생각도 들어 . 내가 사과하면 받아 줄까 ?"
    },
    {
        "question":"사람들의 대우가 불편하게 느껴지는군요 .",
        "answer":"그렇지 인간관계가 너무도 좁아져 버린 느낌이야 . 내가 못나서 그래 . 왜 이렇게 우물 안 개구리처럼 살았는지 나 자신이 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"저학력으로 실망스러우시군요 .",
        "answer":"고령이고 저학력이라서 나 자신이 너무 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"생각만큼 쉽지는 않으신 모양이네요 .",
        "answer":"선생님께 질문하면 왠지 귀찮아하며 대충 알려주는 느낌이야 . 그럴 때는 빨리 못 알아들은 나 자신에게 실망하곤 해 ."
    },
    {
        "question":"배우지 못했다는 이유로 남들로부터 학대를 당한다는 생각에 괴로우시군요 .",
        "answer":"더 나쁜 건 바로 나지 . 공부하기가 싫어서 도망 다녔던 거 후회스럽고 못났던 내가 너무 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"그러한 경우가 생기면 어떤 점이 가장 신경이 쓰이시나요 ?",
        "answer":"나로 인해 다른 사람이 피해를 보고 회사에 누를 끼치게 된다는 생각에 내자신이 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"그러시군요 . 더구나 아드님한테 그런 얘길 들으면 더 속상하시겠어요 .",
        "answer":"두고 보라지 . 나도 주민센터 컴퓨터 문화 교실에 가서 제대로 배워서 본때를 보여줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"돈을 못 벌면 한심스럽다고 여기시나요 ?",
        "answer":"그건 아니지만 경제력이 없으면 혼자 살 수가 없지 않은가 ."
    },
    {
        "question":"스스로가 불쌍하다고 생각이 드시는군요 .",
        "answer":"더큰 문제는 대화 상대가 줄어드니 더 살아야 한다는 희망이 없는것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구분이 많이 없으신가요 ?",
        "answer":"이런 날 술 한잔 함께 할 친구 하나 없네 ."
    },
    {
        "question":"그렇게 생각하시는군요 .",
        "answer":"나는 발이 넓지도 않아 . 지금까지 무엇을 하며 살았나 나 자신이 실망스럽네 ."
    },
    {
        "question":"노인이 되시니 배우자와 함께 생활하는 것도 어려우신 것 같네요 .",
        "answer":"나이가 들수록 의사소통이 단절되어서 정말 외로워 ."
    },
    {
        "question":"가족들에게 어떻게 이야기해 보는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"나 자신이 너무 초라해 보여 ."
    },
    {
        "question":"어떤 얘기였는지 궁금해요 .",
        "answer":"건강을 잃고 보니 세상에서 가장 행복한 일이 건강하게 살아가는 것이라는 생각이 들더라고 하더군 ."
    },
    {
        "question":"얼마나 마음이 아프면 그러시겠어요 .",
        "answer":"모든 것이 원망스럽고 세상이 귀찮을 때가 자주 있어 ."
    },
    {
        "question":"경제적으로 많은 어려움이 있겠네요 . 주변에서 도움을 받을 만한 사람은 없을까요 ?",
        "answer":"자식들도 형편이 넉넉하지 않고 도움을 받을 만한 사람이 있지도 않아 ."
    },
    {
        "question":"멋진 자녀분이네요 .",
        "answer":"혼자서 잘 헤쳐나가겠지만 미안한 건 어쩔 수 없네 . 돈을 조금이라도 아껴서 뭔가 대비를 했었어야 했는데 ."
    },
    {
        "question":"정신적인 장애로 사람들이 멀리한다는 생각에 자신이 원망스러운 거군요 .",
        "answer":"없어져 버릴 용기 없는 내가 밉고 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"그러시다니 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"그러니 대인관계의 폭도 너무 줄어들었어 . 잘못 산 내가 실망스러워 자꾸 나를 탓하게 되네 ."
    },
    {
        "question":"월급으로는 생활이 힘들군요 . 소득을 올리려면 어떤 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"젊을 때 무언가를 공부하고 더 준비했어야 하는데 . 지금의 나로는 더 높은 소득은 얻을 수 없어 ."
    },
    {
        "question":"이런 마음을 추스리고 기분전환을 하기 위해 하시는 방법에는 어떤 것들이 있나요 ?",
        "answer":"마음을 추수리고 기분전환을 위해 산보 하곤 하지 ."
    },
    {
        "question":"친구분이 대학 졸업을 하지 않으셨나 봐요 .",
        "answer":"결혼한다며 자퇴한 자신이 밉다는군 .　"
    },
    {
        "question":"그런 일이 있으셨군요 .　",
        "answer":"남편은 자신을 감싸주어야 하는 것 아니냐고 하시며 아주 서운해하시던걸 .　"
    },
    {
        "question":"많이 힘드셨겠어요 .",
        "answer":"늙은 내 모습에서 자책감과 실망감이 밀려오는 감정을 어쩌지 못했다네 ."
    },
    {
        "question":"여건상 쉽지 않으신가요 ?",
        "answer":"나 스스로 학대받는 느낌이라 여건이 쉽지 않아도 공부를 해야지 ."
    },
    {
        "question":"그러실 수도 있겟네요 .",
        "answer":"다른 사람들을 흉보면서도 나도 그러니 나에게 실망하게 돼 ."
    },
    {
        "question":"그래서 자신에게 실망하셨군요 . 다른 뭔가를 해보려 하시나요 ?",
        "answer":"그런건 아닌데 여태까지 뭘 잘한게 없는것 같애"
    },
    {
        "question":"일자리를 많이 알아보시나요 ?",
        "answer":"여기저기 찾아보고 알아보는데 별로 없어서 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"대화에 참여가 어려우셔 외로움을 느끼시는 것이군요 . 그들의 관심사를 알아보실 계획은 없으신가요 ?",
        "answer":"용어가 어려워 들어도 잊어버려 . 나 자신이 정말 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"속상하시겠어요 . 배운 것이 없어서 자녀분들이 무시하는 것 같은 느낌이 드시나요 ?",
        "answer":"부모를 공경하는 자세가 없고 내 말이라면 무조건 듣지 않으니 내가 못 배웠다고 무시하는 것이지 . 많이 공부하지 못한 것에 후회가 돼 ."
    },
    {
        "question":"왜 사람 만나기를 꺼리는지요 ?",
        "answer":"왠지 사람 만나기가 싫어 . 그러다 보니 내가 왜 이러지 하며 나 자신을 질책해보지만 잘 안돼 ."
    },
    {
        "question":"자신이 혼자된 기분을 느끼셨군요 .",
        "answer":"있던 친구들도 사라졌는데 새로운 친구를 사귈 수 있을까"
    },
    {
        "question":"친구분 연락처를 모르시나요 ?",
        "answer":"별로 아는 친구도 없고 막상 전화하려 하니 할만한 친구가 없네 ."
    },
    {
        "question":"소외당하는 느낌이신가 봐요 . 속상하시겠어요 .",
        "answer":"무식한 노인네라고 자기네끼리 말하고 웃다가 나를 보면 말을 멈춰버려 . 이럴 땐 정말 내가 한심해 ."
    },
    {
        "question":"여름에는 수입이 줄어드시나 봐요 .",
        "answer":"좀 더 기반을 닦아 놨으면 그 정도는 아닐 텐데 한심한 부분이 있지 ."
    },
    {
        "question":"남의 일이라도 가슴 아픈 사연이네요 .",
        "answer":"나중에 나 자신을 보는 것 같아 나도 혼자 외롭게 늙다가 혼자 살게 될 것 같아 겁이 나 ."
    },
    {
        "question":"그 힘든 상황을 어떻게 견디셨을까요 ?",
        "answer":"나 자신의 실망스러운 모습을 어떻게 미화시켜서 남편에게 보일까 하며 많이 생각했지 ."
    },
    {
        "question":"세상의 변화가 빨라서 힘드셨던가 보네요 .",
        "answer":"퇴직하고 연락하는 사람도 없고 모든 게 너무 빨리 변해서 적응이 안 돼 ."
    },
    {
        "question":"현실이 매우 힘드신가 봐요 .",
        "answer":"지금의 현실은 내 과거가 만든 거라고 확신하네 . 후회되는 삶을 살았거든 . 어리석었지 ."
    },
    {
        "question":"예전과는 아주 다른 종류의 업무를 하게 되어 허탈감이 크신가 보네요 . ",
        "answer":"어딜 가도 하대받는 느낌이야 . "
    },
    {
        "question":"중요한 결정에서 소외되었다는 생각을 하시는군요 .",
        "answer":"내가 부족한 게 많아서 나를 무시하는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"남편분은 원래 대화가 없는 분이신가요 ?",
        "answer":"평생을 애들 키우는 얘기만 했는데 이젠 관심사도 다르고 애들이 크니 더 이상 할 말이 없어 나만 버려진 것 같네 ."
    },
    {
        "question":"경제활동을 하지 않은 것이 후회되시나요 ?",
        "answer":"나한테 돈이 있으면 이렇지 않을 거야 .    "
    },
    {
        "question":"삶에 대한 열정을 갖고 계시지 않는군요 . ",
        "answer":"어디 한 군데 마음을 쏟을 데가 있어야 말이지 ."
    },
    {
        "question":"부자라고 결혼했더니  부자도 아닌데다 친정갈때 벌꿀사가자는 말에 화를 낼 정도로 인색한 사람이어서 실망스러웠겠어요  상처도 많이 받으셨구요",
        "answer":"정말 깍쟁이에다 인색한 사람이라 지금 결혼생활이 너무 불행해 . "
    },
    {
        "question":"서로 존중하며 배려해도 결혼생활은 힘들다는데 한쪽만 잘 한다고 되는 것도 아닌 것 같아 .",
        "answer":"나이가 차서 조급하단 생각에 결혼했으니 누굴 탓할 수도 없고 내가 사람을 볼 줄 몰랐던 거지 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 어떻게 해야할지 가족들과 상의해보셨나요 ? ",
        "answer":"가족의 반대를 무릅쓰고 개업을 했는데 이렇게 실패해버리니 내 자신이 한심스럽기 그지없어 ."
    },
    {
        "question":"사람들에게 소리를 지르시는군요 .",
        "answer":"내가 소리를 지르니 내 옆에 아무도 없어 ."
    },
    {
        "question":"남편분께서 어머니 마음을 몰라줘서 불만이시군요 . 남편에게 불만인 점을 이야기하면 어떻게 반응하시나요 ?",
        "answer":"내가 말을 하면 잘라 말도 제대로 못하게 해 . 외롭고 나 자신도 실망스럽고 ."
    },
    {
        "question":"자격지심 때문인가요 너무 예민하게 받아들이는 게 아니가 싶기도 한데 .",
        "answer":"그럴 거야 예전에도 가끔 남들을 피하는 경우가 있었거든 자신감을 회복하고 활달한 행동을 보여야 할 건데 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"어떻게 살아야 할지 나에게 조언해줄 사람이 있었으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"자기 자신을 너무 미워하시는군요 . 어떻게 해야 친구분들께서 당신을 멀리하지 않으실까요 ?",
        "answer":"나 자신을 되돌아보고 내 장점은 키우고 단점은 극복할 거야 ."
    },
    {
        "question":"자존감이 낮아질 때는 어떻게 해야 전처럼 다시 자신감을 가질 수 있을까요 ?",
        "answer":"나도 언젠가 좋은 사람을 만나 결혼할 때가 올 그거로 생각하고 자신감을 가져야겠어 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 생각만 해도 너무 스트레스받아 ."
    },
    {
        "question":"실망스러운 감정을 느낄 때 깊게 빠지지 않기 위한 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"회사에서 일을 더 열심히 해서 올해는 경제적인 안정을 이뤄야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"좋아하는 노래를 들으면서 기분 전환을 하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분에서 나아지기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"노인정에 가서 이야기를 나눌 수 있는 사람들을 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"실망스러운 감정이 지속되지 않도록 할 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"선생님께 도움을 요청하려 해 . 그리고 나도 용기 내서 먼저 다가가 말을 걸까 해 ."
    },
    {
        "question":"지금 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"친정 식구들에게 도움을 청해야겠어 . 가족들과 의논하는 자리를 마련하려 해 ."
    },
    {
        "question":"이 기분에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"그래도 이게 나니까 ! 내 장애를 떳떳하게 사랑하며 이 상황을 이겨 낼 거야 !"
    },
    {
        "question":"자신을 자책하고 계시는군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"우리 남편에게 많은 대화를 시도해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 해결하기 위해서는 무엇을 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 ! 지금은 그냥 모든 게 다 나 때문인 것 같아서 우울해 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 지금의 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"말실수를 했다고 . 내 마음은 그런 게 아니라고 친구에게 사과를 해야 안심이 될 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금까지의 날들이 후회가 되시는군요 .",
        "answer":"아이들에게 솔직히 말하고 도움을 받아야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"잘할 수 있는 것을 찾기 위해서는 무엇을 해야 할까요 ?",
        "answer":"다양한 경험을 많이 하면 찾을 수 있지 않을까 ? 그럴 수 있도록 많이 도전해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자신과 가족 모두를 위한 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"앞으로 더는 건강이 나빠지지 않게 치료도 잘 받고 노력해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어머님이 새로 학원도 보내주셨는데 더 힘이 드시겠군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"다음 시험에는 정신 차리고 지금보다 더 열심히 공부할 거야 ."
    },
    {
        "question":"예전에 비슷한 일이 있었을 때는 어떻게 대처하셨나요 ?",
        "answer":"예전에도 아들한테 갑자기 짜증을 낸 날이면 아들이 좋아하는 음식을 해줬지 ."
    },
    {
        "question":"공부를 못하는 사용자님에게 실망하고 무시하는 형이 밉군요 . 앞으로 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"형에게 날 무시하지 말라고 말하고 학원이나 과외를 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"일에 집중할 수 없어 비난을 받으시는군요 . 어떻게 해결하면 좋을까요 ?",
        "answer":"내가 왜 이 일을 해야 하는지 차근차근 정리해보아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그런 행동을 하셔서 자신을 원망하고 계시는군요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"아들을 찾아가 차분한 목소리로 위로를 해주어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"딸이 좋아하는 디저트를 사다가 사과해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"사용자님에 대한 실망감을 줄이고 희망 있게 살아갈 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"직업 상담을 좀 받아봐야겠어 . 그리고 간식비 등 줄일 수 있는 소비를 최대한 줄여야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자신이 잘 돌보지 못하는 것 같아 자신이 실망스러우시군요 .",
        "answer":"이런 생각이 들지 않도록 앞으로는 내가 더 노력해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"말을 잘못한 것 같아 자신에게 실망하셨군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"벌써 저녁이니 딸이 좋아하는 피자 사주고 다시 얘기해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"약해진 자신이 실망스러우시군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"이런 나를 인정하고 외로움을 이기기 위해 노력해야지 . 노인정에 가서 친구나 사귀어볼까 ?"
    },
    {
        "question":"변한 본인의 모습으로 힘드시군요 . 앞으로 이 상황을 어떻게 극복해 나가야 할까요 ?",
        "answer":"가족들에게 갱년기로 인한 변화라고 이해해달라고 부탁해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"스스로 바보 같이 느껴져 괴로우시겠어요 . 이런 기분이 나아질 방법은 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"학벌은 사람의 일부일 뿐임을 잊지 말아야겠어 . 앞으로 그런 모임도 그만둘 거야 ."
    },
    {
        "question":"스스로 실망감이 크군요 . 이 상황을 어떻게 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"장애인도 근무할 수 있는 근무지를 알아보고 지원해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"부모님 반응이 걱정되시는군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"매도 먼저 맞는 게 낫다고 먼저 말씀드려야겠지 . 다음엔 더 열심히 한다고 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 자신에 대한 실망을 없앨 수 있을까요 ?",
        "answer":"엠비티아이 검사를 해서 나한테 어울리는 직업이 뭔지 알아보고 그걸 목표로 삼아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"뭐든지 적어야겠어 . 기억을 못 하더라도 정보가 있으면 사람들과 잘 지낼 수 있겠지 ."
    },
    {
        "question":"엉망진창이라고 생각되는 이 상황에서 벗어나기 위한 좋은 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"멍청한 내가 어떻게 좋은 방법을 찾겠어 . 아침드라마 한 편 보면서 아무 생각도 안 해야지 ."
    },
    {
        "question":"하고 싶은 일을 정하지 못한 자신이 실망스러우시군요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"선생님이랑 진로 상담을 해보고 싶어 .  그래도 선생님은 날 잘 이해해주시거든 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황에서는 어떻게 하는 것이 가장 좋을까요 ?",
        "answer":"나 같은 어려움이 있는 사람들과 대화해보고 싶어 . 학교 가서 교수님과 진로 문제도 상담해야지 ."
    },
    {
        "question":"이 문제를 해결하기 위해서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"진로 상담이나 적성검사 같은 걸 받아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 해결하기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"취업해서 일하고 있는 친구들 이야기를 들어보는 것도 좋을 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"그런 기분에서 벗어나기 위해서는 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"작은 일이라도 사소한 그것부터 도전해봐야겠어 . 해보지 않고서는 모르니까 ."
    },
    {
        "question":"지금 매우 우울한 기분이시군요 . 이 기분을 해소하기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"뭘 해야 할지도 모르겠고 지금 뭔가를 시작하기도 늦은 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"이 기분에서 벗어나기 위해 무얼 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"꾸준히 치료받아보고 이직을 준비하는 게 좋겠지 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 무엇을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"앞으로 나 스스로 할 수 있는 걸 만들어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"몸도 아프시니까 마음이 더 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"딸이랑 얘기를 해보니까 그래도 날 이해해주는 것 같아서 다행이야 ."
    },
    {
        "question":"실망스러운 감정이 지속되지 않도록 할 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"힘들더라도 내가 먼저 다가가 봐야겠지 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 어떻게 해보면 좋을까요 ?",
        "answer":"나를 즐겁게 하고 잘할 수 있는 게 뭔지 더 깊이 생각도 하고 이거저거 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있으시군요 . 어떻게 해야 상황이 좀 더 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"어머니 아버지랑 얘기를 해봐야겠어 . 내가 더 독립적으로 살 게 좀 도와달라고 ."
    },
    {
        "question":"본인뿐만 아니라 가족끼리의 마찰로 마음이 힘들었군요 .",
        "answer":"부모님과 대화해서 절충안을 찾고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"하고 싶은 일을 찾지 못한 자신이 실망스러우시군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"졸업을 최대한 미뤄야 하나 고민돼 . 교수님이랑 상담해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"예전에 부모님이 싸우시면 어떻게 화해하셨나요 ?",
        "answer":"두 분이 진지하게 대화할 수 있는 시간이 필요할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 문제를 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구를 찾아가서 사과하고 작은 선물을 하나 사줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"원망스러운 감정을 없애기 위한 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"어머니 생활비를 좀 줄이고 아이들 학원을 그만 다니게 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나려면 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"다이어트를 해야 하는데 너무 힘들어서 자꾸 포기하게 돼 . 헬스클럽에 가봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"학원을 열심히 다니며 노력하셨군요 . 그럼 이제 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"일단 부모님과 대화를 해보고 나서 잘못된 부분을 바로잡고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"인생을 잘못 살았다는 생각에 힘드시군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 내 힘으로 할 수 있는 게 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"아내의 부탁에도 일을 그르쳐서 더 마음이 불편하시군요 . 앞으로 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"처음부터 기죽지 말고 자신감을 가지고 열심히 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"중요한 약속을 자주 깜빡하시는군요 .",
        "answer":"중요한 일들은 잘 보이는 곳에 적어놔 기억해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자신감을 잃어버리셨나 봐요 . 전에 이런 슬럼프가 오면 어떻게 극복하셨나요 ?",
        "answer":"나 자신을 좀 더 사랑하고 아껴야겠어 . 그리고 내 삶의 원동력을 찾아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 아버지께 미안한 마음이 사라질 수 있을까요 ?",
        "answer":"아버지와 대화를 해서 아버지의 마음을 풀어드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 가족들과 더 잘 지낼 수 있을까요 ?",
        "answer":"아들 녀석이 더 이상 나에게 실망하게 둘 순 없어 . 오늘 가족들에게 사과하겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"딸이 좋아하는 케이크 가게에 같이 가서 대화를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 조금이라도 벗어나기 위해 가장 자신 있게 해 볼 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"친구들한테 내가 뭘 잘할 거 같은지 물어보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"후회만 늘어나시는군요 . 지금 할 수 있는 일에는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"남아있는 사람들에게 잘해주고 노인정 같은 곳에서 새로운 좋은 친구들을 사귀어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자신을 비난하게 되시는군요 . 이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"자녀들과 밖에 나가서 놀고 맛있는 것도 먹으면서 사이를 다시 좋게 만들어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"뭐라도 해야겠어 . 그래도 두 손은 남아있으니까 컴퓨터 쪽이나 글 쓰는 쪽을 공부해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그런 생각이 드셨군요 . 그럼 어떻게 하면 기분전환이 되실까요 ?",
        "answer":"나를 위해서 할 수 있는 일을 찾아보려고 해 . 돈도 벌면서 즐거운 일을 찾아볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"감정을 다스리기 위해 할 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"앞으로는 한 번 더 생각하고 말하는 연습을 해야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"하고 싶은 일이 없으시군요 . 뭘 해야 할까요 ?",
        "answer":"남들이 일하는 모습을 봐야 뭐라도 되고 싶지 않을까 ?"
    },
    {
        "question":"앞으로 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"지금부터라도 노인학교에 찾아 가봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 부모님과의 갈등을 해결하기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"부모님에게 미안하다고 사과해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 어떤 일을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"딸에게 미안하다고 말하고 싶어 . 그리고 다음에 잘 보면 된다고 위로해줄래 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황을 바꾸려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"이번 연도에도 취직을 못 하면 영영 기회는 없을 거야 . 이번에는 꼭 살을 뺄 거야 ."
    },
    {
        "question":"딸과의 관계를 회복하려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"딸에게 용서를 구하고 다시는 같은 짓을 반복하지 말아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 상황을 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"성격을 바꾸면 될까 ? 하지만 이게 내 성격이라 바꾸기 쉽지 않아 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 어떤 걸 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 나 자신이 너무 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"자신이 한심하게 느껴지시는군요 . 앞으로 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"아르바이트라도 하면서 다시 진로에 대해 생각해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자격이 없다는 생각이 드신다니 힘드시겠어요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"스스로 조절하는 게 힘드니 딸에게도 이해시켜야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"예전에는 이런 기분이 들었을 때마다 어떻게 하셨나요 ?",
        "answer":"좋아하는 노래를 듣고 차 한잔을 마시면서 마음을 가라앉혔어 ."
    },
    {
        "question":"예전에 어떤 행동을 하지 못한 자신이 실망스러울 때는 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"지금이라도 그 행동을 해야 나중에 후회하지 않을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"걱정이 많으시겠어요 . 다른 경쟁력을 살릴 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"부족한 부분이 있는 만큼 더 스펙을 쌓아야지 ."
    },
    {
        "question":"자신에게 실망하셨군요 . 이 기분이 나아지려면 무엇을 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"아무 의미 없는 친구의 말을 무시해버리고 나의 일에 집중해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"못난 아들이라는 생각이 들어 힘드시겠어요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"부모님께 용서를 구하고 반성의 자세를 보여드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자식과 손주 간 소통을 잘 하기 위한 방법이 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"내가 전통 윷놀이를 알려주면 관심을 좀 가져주려나 ? 한번 이야기 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"무리하는 바람에 다치셔서 후회되시는군요 .",
        "answer":"난 이미 망해버렸어 . 재활도 하고 싶지 않아 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 것이 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"다른 사람들과 차별화된 무언가를 찾아야 하는데 찾을 수 있을지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"마음만 다잡고 행동으로 옮기지 않은 것이 후회되는군요 . 앞으로 어떻게 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"앞으로는 마음만 먹지 말고 행동하도록 해서 하고 싶은 일을 찾으려고 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분에서 벗어날 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"이제라도 공부를 해야겠어 . 조금씩 배우다 보면 괜찮아지겠지 ."
    },
    {
        "question":"현재 이러한 상황에서 할 수 있는 일이 어떤 것일까요 ?",
        "answer":"일단 일을 배우면서 나만의 기술을 터득해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황에서 최선의 방법은 무엇일까요 ?",
        "answer":"지금이라도 새로운 무언가를 배워서 나의 경쟁력을 높여야겠어 ."
    },
    {
        "question":"뜻대로 되지 않아 속상하신 것 같아요 . 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"내가 더 힘내서 최선을 다해야겠지 . 포기할 수는 없으니까 ."
    },
    {
        "question":"지금 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"치매에 걸리더라도 가족들이 최대한 상처 받지 않고 떠나가지 않도록 노력하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금 상황에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 나한테 도움을 줄 사람이 있었으면 좋겠다 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분이 나아지기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"그냥 같이 취업 준비하는 친구들이랑 만나서 이야기나 하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 상황이 좋아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"나라에서 지원을 받을 수 있는지 복지정책을 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 대인관계를 원만하게 만들 수 있을까요 ?",
        "answer":"치매 증상을 완화할 방법을 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 진심 어린 마음을 전할 다른 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"전화로 하기엔 가벼울 것 같아서 말이지 ."
    },
    {
        "question":"이런 부정적인 감정에서 벗어나려면 무엇을 해야 할까요 ?",
        "answer":"친구와 얘기를 나누러 나갔다가 올래 ."
    },
    {
        "question":"몸이 불편하셔서 스스로 실망하셨군요 . 앞으로 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"몸이 아파도 할 수 있는 게 무엇인지 묻고 싶어 . 인터넷을 통해 사람들에게 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"직업을 잘못 고르신 거 같아서 많이 힘드시군요 . 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"남는 시간에 할 수 있는 일이 있는지 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 그 상황을 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"나는 눈이 안 좋아도 잘할 수 있는 직업을 찾아서 그 직업에 최선을 다할 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 그 기분을 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 남편에게 먼저 말을 걸어서 사이가 다시 좋아지도록 노력할게 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 화를 냈던 것에 대해 아들의 기분을 풀어지게 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"아들에게 전화나 메시지를 보내서 구체적으로 이야기해서 사과의 뜻을 전달해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황에서 무엇을 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 그동안 한 가지 목표만 보고 달려와서 그런지 지금은 그냥 쉬고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"뚱뚱해서 진로를 결정할 폭이 좁아지는군요 .",
        "answer":"뚱뚱하다고 하고 싶은 일을 못 하진 않아 . 그리고 친구들에겐 놀리지 말라고 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"아빠한테 죄송하다고 사과드리고 대화하면 기분이 나아질 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황에서 벗어날 방법은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"부족한 부분을 채우고 이겨내기 위해서 남들보다 조금 더 열심히 해야 할 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"남편이 최선을 다하신 것도 있어 더 힘드시겠어요 .",
        "answer":"시간을 가지고 남편을 보내주어야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 조금이라도 벗어나기 위해 가장 자신 있게 해 볼 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"우선 좀 쉬면서 내가 무엇을 할 수 있을지 고민을 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자녀의 생일에 약속한 것을 지키지 못하셨군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"지키지 못한 이유를 설명과 함께 진심으로 사과하고 지금이라도 약속을 지켜야겠어 ."
    },
    {
        "question":"예전에 이런 일이 있었을 때는 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"아이가 좋아하는 걸 함께 했어 ."
    },
    {
        "question":"그 일이 여러 가지로 힘들게 하는군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"가족들과 이 문제에 대해 얘기를 해봐야겠어 . 내가 힘들다는 것도 같이 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"흔들리지 않고 나의 길을 묵묵히 걸어가야겠어 ."
    },
    {
        "question":"잘 넘어갈 수 있을 줄 알았는데 실망하셨군요 . 어떻게 하면 어려운 시기를 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"혼자 삭히지 말고 병원에 다니면서 갱년기 약을 먹는 것이 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"의사가 되기 위해 할 수 있는 일이 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"나 핸드폰을 꺼두고 맨날 독서실을 가서 공부할래 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"부모님께 진심으로 사과드리고 이야기를 해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 관계 문제를 풀어나갈 수 있을까요 ?",
        "answer":"동기에게 진심으로 사과하고 맛있는 밥을 사야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 이 상황을 조금이라도 개선할 수 있는 방법에는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"부모님께 사실대로 말씀드리고 빨리 재수 준비해서 좋은 대학 꼭 들어갈 거야 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"아내에게 내 기분을 털어놓고 응원을 받을 거야 ."
    },
    {
        "question":"현재의 기분을 나아지게 하려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"부모님께 진지하게 말씀드려봐야겠어 . 나도 노력할 테니 더 이상 싸우지 말라고 말이야 ."
    },
    {
        "question":"예전에 이런 일이 있을 때 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"그때도 이렇게 불안에 떨며 지냈어 . 내가 할 수 있는 건 아무것도 없어 ."
    },
    {
        "question":"실망스럽고 괴로운 마음이 크시군요 . 앞으로 어떻게 하면 지금보다 발전할 수 있을까요 ?",
        "answer":"나조차 내 인생을 실패했다고 생각하고 싶지 않아 . 다시 한번 도전해보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"자신감을 잃으셔서 많이 힘드시겠어요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"운동도 하고 나를 사랑하고 가꾸고 모임 같은 곳에도 자주 나가봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 지금의 어려움을 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"듣자 하니 노인들한테 주는 일자리 정책이 있다니 내일 주민 센터에 가 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자신이 한심하고 실망스럽다 느끼시는군요 . 이 감정에서 빠져나오기 위해 어떤 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"기분 전환을 할 수 있는 노래를 들어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 해결할 수 없는 문제인데도 심한 말을 하셔서 더 힘드시군요 .",
        "answer":"부모님께 진심으로 사과드리고 나에게 많이 실망하셨는지 얘기를 들어보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"몸이 불편해 세상을 어떻게 살아야 할지 고민이시군요 . 어떻게 헤쳐나가면 좋을까요 ?",
        "answer":"잘 살 수 있다고 위로받고 싶어 . 오늘 저녁에는 친구를 만나서 이야기를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그런 생각에서 벗어나길 위해서는 무엇을 해야 할까요 ?",
        "answer":"내가 진짜 하고 싶은 것과 잘하는 것을 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"불안감을 해소하기 위한 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"늦지 않았다면 내가 하고 싶은 게 뭔지 알아서 앞으로의 방향을 정하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"소중한 친구를 잃게 될까 봐 불안하시군요 . 앞으로 어떻게 하실 건가요 ?",
        "answer":"지금의 내 상황을 있는 그대로 사실대로 말하고 이해를 구해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"예전에 이와 비슷한 일이 있었을 때는 어떻게 하셨어요 ?",
        "answer":"남편에게 솔직하게 감정을 털어놓았던 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 비교가 되어 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"이제 와서 후회하면 뭐 해 . 생각이 짧은 내 탓이지 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"나를 너무 싫어하지만 말고 더 열심히 취업에 도전해야겠다 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 자신에 대한 생각을 바꿀 수 있을까요 ?",
        "answer":"누구라도 나한테 열심히 잘 살았다고 얘기해주면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"공부를 잘하지 못한 자신에게 실망을 하고 계시는군요 .",
        "answer":"엄마 아빠가 더 이상 다투시지 않게 내가 갈 길을 정하고 정확하게 이야기를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"한심하다는 생각이 들 때 가장 자신 있게 해 볼 수 있는 일이 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"다시 힘을 내서 다른 일자리를 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 속상한 기분이 조금이라도 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"시험 결과를 떠나서 과정 중에 최선을 다했으니 스스로 고생했다고 말해줄 순 있을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황에서 벗어나기 위해 무엇을 해볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"사실 새로운 직장을 알아보고 있어 . 하지만 나이 든 사람을 좋아하는 곳이 없어 ."
    },
    {
        "question":"노력한 만큼 결과가 나오지 않아 속상하시군요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"이대로 좌절하지 말고 내가 취업을 위해 무엇이 부족한지 찾아서 더 노력해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"아이에게 진심으로 사과하고 다시 예전처럼 잘 지냈으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금부터라도 친구와 관계를 돈독히 할 수 있는 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"그동안 소원했던 친구들에게 밥 한 끼 같이 먹자고 해보는 게 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황에서 할 수 있는 일이 무엇일까요 ?",
        "answer":"일단 대학에 들어가서 열심히 해보는 수밖에 . 한 번 더 부모님을 설득해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"후회되는 마음을 나아지게 하기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"딸에게 사과를 해야겠어 . 내가 얼마나 미안하고 자책하고 있는지 전해야지 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 어떻게 하는 것이 사용자님에게 도움이 될까요 ?",
        "answer":"남편과 함께 부부 상담을 받아보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키기 위해서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"가족들과 더 대화를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"불안감을 줄이려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"지금 실천할 수 있는 작은 것부터 하나하나 목표를 세워봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"스스로에게 실망감이 드셨군요 . 앞으로 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"동기에게 먼저 미안하다고 사과할 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"예전에 이런 일이 있을 때 어떻게 하셨나요 ?",
        "answer":"아들하고 이야기를 해서 게임을 하는 시간을 정해놓고 하자고 해볼까 봐 ."
    },
    {
        "question":"힘든 심정을 해결할 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"저녁에 친구 녀석이랑 술이나 한잔해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"스스로에 대한 실망감이 크시군요 . 자존감 회복에 도움이 될 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"조금 쉬는 시간을 가지면서 인생에 중요한 것이 뭔지 다시 한번 생각해 보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"이제 어떻게 해결하면 좋을 것 같으세요 ?",
        "answer":"그래도 지금 이 상황을 이겨내고 자기소개서에 잘 녹여서 취업에 도전해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"나 자신이 실망스럽지만 노력해서 취업해야지 . 계속 비난해서 뭐 하겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 폐경으로 인한 우울함을 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"산부인과에 가서 여성호르몬 치료에 대해서 상담 받아볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"속상한 마음이 크시겠어요 . 그런 속상한 마음을 어떻게 하면 풀릴까요 ?",
        "answer":"일단 엄마 건강이 좋아지도록 옆에서 병간호를 해줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 같은 상황에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"지금 상황에서 나의 목표를 찾을 수 있게 책을 읽어보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"지금 이 기분이 나아지려면 어떻게 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"조금씩 남편과 함께하는 시간을 늘려 가까워지도록 노력해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"비슷한 경우로 따돌림을 당해 더 힘드시군요 . 앞으로 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"잘 풀리지 않더라도 그 애들에게 왜 그랬냐고 묻고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분에서 벗어나기 위해 할 수 있는 일이 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"아무래도 병원에 가서 상담을 받아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 할지 몰라 많이 우울하시군요 . 어떻게 하면 기분이 좀 나아질까요 ?",
        "answer":"그냥 앞으로 어떻게 해야 할지 생각해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"목표와 책임감 부재로 고민이 많으시군요 . 어떻게 하면 현재 고민을 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"지금 나 자신을 잘 알아가는 것부터가 첫 시작이겠지 . 더 많은 생각을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자신의 장애로 부모님과 갈등이 일어났다고 생각하시는군요 . 어떻게 해야 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"이런 갈등에서는 대화만 한 방법이 없겠지 . 서로의 이야기를 듣는 시간을 가져야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하는 것이 지금이 기분을 나아지게 하는데 도움이 될까요 ?",
        "answer":"손찌검을 한 것에 대해 딸에게 사과를 제대로 해야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"스스로에게 많이 실망하셨군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"패배자가 된 기분이야 . 아무것도 하고 싶지가 않아 ."
    },
    {
        "question":"스스로에게 크게 실망하신 것 같아요 . 어떻게 하면 지금 이 상황을 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"늦었지만 자격증 시험에 도전해서 돈을 더 벌 수 있는 다른 직업에 도전해보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"딸에게 막말한 것이 마음에 걸리시는군요 .",
        "answer":"내가 막말을 한 것도 있고 내가 엄마기도 하니까 먼저 사과를 해서 풀어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그런 생각이 들어서 속상하시겠어요 . 앞으로는 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"갈등상황에서 화가 나더라도 일단 흥분을 가라앉히고 이성적으로 대화를 하려고 노력해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 극복하기 위해 무엇을 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"자꾸만 나를 탓하게 되고 너무 힘들어서 병원에서 정신과 상담을 받아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 감정에서 벗어나기 위해서 할 수 있는 것은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"무언가 해야 할 일들을 찾아서 내가 더 열심히 살아봐야지 ."
    },
    {
        "question":"정말 속상하실 것 같아요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"스펙을 더 쌓아 좋은 직장이라도 구하도록 애써봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 일이 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"육아휴직을 제출하고 같이 아이를 돌봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"소극적인 성격이라 아직 말을 못 하고 계시네요 . 어떻게 하면 좋을지 생각해볼까요 ?",
        "answer":"유튜브나 다른 사람의 조언을 듣고 자신감을 갖고 여자 친구에게 고백해봐야지 ."
    },
    {
        "question":"밖에 함께 나감으로써 이런 일이 생겼군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"돌이킬 수 없는 일이니 나에게 좀 더 생각할 시간을 주고 마음을 추스를래 ."
    },
    {
        "question":"챙겨주지 못한 거 같아 자존감이 낮아지셨군요 . 이전에 이런 일이 있었을 땐 어떻게 하셨나요 ?",
        "answer":"밤새 대화로 서로를 위한 해결방법을 찾았어 . 이번에도 그런 시간을 만들어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 문제를 해결할 수 있으려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"조금 미안하지만 과외를 받게  해달라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"행복하지 않을 때는 어떻게 하면 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"나만의 휴식 시간을 가지면서 생각을 정리하는 시간이 필요할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"다른 학원으로 옮겼는데도 성적이 안 나오셨군요 . 어떻게 하실 생각이세요 ?",
        "answer":"부모님과 더 얘기해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자신의 행동에 많이 실망스러우셨군요 . 지금 기분에서 어떻게 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"남편과 찍은 사진을 보면서 위로해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"핸드폰 사용이나 다른 취미생활 시간을 줄여서라도 다음 시험에서 성적을 꼭 올릴 거야 ."
    },
    {
        "question":"마음처럼 되지 않아 힘드시겠어요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"친한 친구를 만나서 마음을 좀 털어놓아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 해결하기 위해 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"게임하는 시간을 줄이고 앞으로 더 열심히 공부해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 벗어나기 위해서 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"사람이나 많이 만나고 다녀야지 . 속마음을 어디 가서 털어놓으면 한결 나아질 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"엄마에게 이번 시험성적을 알려드리고 다음 시험엔 더 열심히 하겠다고 말씀드리고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"지금 감정에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"너무 힘들어서 나도 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 걱정을 덜 수 있을까요 ?",
        "answer":"나보다 공부 잘하는 친구에게 어떻게 공부했는지 물어봐야겠어 . 다시는 부모님을 실망하게 하고 싶지 않아 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황이 반복되게 하지 않기 위해 할 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"일단 내 자존감을 키우기 위해 자기계발서를 읽어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"모든 게 당신 탓 같아서 실망스러우시군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 너무 갑작스러워서 대책을 세울 틈도 없었어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하는 것이 지금의 기분이 나아지게 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"선생님께 성적에 관한 상담을 요청해보아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황에서 어떻게 하는 것이 최선의 방법일까요 ?",
        "answer":"나의 아픔을 나눌 수 있고 내가 모든 것을 말할 수 있는 사람을 찾아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"옷 가지고 비교하였군요 . 어떻게 하면 상황이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"직장에 친한 동생이랑 카페 가서 김 과장 욕 좀 시원하게 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 문제를 해결할 만한 방법은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"집안일을 적당히 나눠서 하는 게 좋을 것 같기는 해 ."
    },
    {
        "question":"이 문제에 대해 이야기를 나눌 다른 친구가 있나요 ?",
        "answer":"괜히 뒤에서 험담하는 꼴이 될까 봐 조심스럽네 . 차라리 직접 말하는 게 나을 수도 있겠다 ."
    },
    {
        "question":"안 좋은 기분을 전환하기 위해서 어떤 일을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"아무 생각 없이 월차 내고 하루만 쉬고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"시어머니 세대는 아들로 대를 이어야 한다고 생각하던 세대인가 보군요 .",
        "answer":"내 딸들이 아들이 아니라 차별받는 것은 견딜 수 없어 ."
    },
    {
        "question":"속사정을 모르는 시누이의 말에 짜증이 나겠군요 . 어떻게 하면 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"날씨가 좋으니 산책을 해볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"이 문제에 대해 알고 있을 만한 사람이 있을까요 ?",
        "answer":"아내에게 혹시 치우지 않았냐고 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"진료를 받아도 계속 아파서 의사들을 믿지 못하시는군요 . 이 문제를 해결하기 위해 할 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"어떤 치료를 하고 있는지에 대해 의사에게 알기 쉽게 설명해 달라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"부끄러워 짜증이나 화가 나기도 하셨군요 . 이 어려움을 해결할 방법에 어떤 게 있을까요 ?",
        "answer":"아내에게 솔직하게 말하고 간병인을 부르는 건 어떠냐고 물어봐야겠어 . 지금 아내도 힘들 테니 말이야 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황을 개선할 수 있는 다른 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"건강을 해치지 않을 만한 다른 취미를 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"오해받는 상황이 힘드시겠어요 . 이 상황을 변화시키기 위해 할 수 있는 일이 없을까요 ?",
        "answer":"만나는 사람들에게 내 어려움을 미리 말해야겠어 . 미리 알면 오해할 일이 줄어들겠지 ."
    },
    {
        "question":"지병 때문에 고기를 못 드셔서 짜증이 크시겠군요 . 기분을 나아지게 할 방법에는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"고기와 함께 구운 버섯이라도 많이 먹어야겠어 . 고기 향이라도 느끼지 뭐 ."
    },
    {
        "question":"차도가 없는데 병원에 있으려니 답답하고 화가 나시겠군요 . 이 기분을 나아지게 할 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"병실에서 할 만할 일을 좀 찾아봐야겠어 . 마음을 다스릴 수 있는 책을 읽어 볼까 ."
    },
    {
        "question":"미래에 대한 걱정으로 화가 나고 짜증이 나시는군요 . 주변에 이 문제를 도와줄 만한 사람은 없을까요 ?",
        "answer":"자식들에게 도와줄 수 없냐고 물어봐야겠군 . 나도 소일거리를 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"매일 현미밥만 먹어 질리고 짜증 나는군요 . 이 문제를 해결할 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"아내에게 현미밥도 좋지만 가끔씩은 다른 것도 해 줬으면 좋겠다고 부탁해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"몸은 아픈데 할 수 있는 것은 없는 것 같아서 화가 나시는군요 . 어떻게 하면 이 기분에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"나와 같은 환자들이 모여 있는 카페에 가입해서 다들 어떻게 극복하고 있는지 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"너무 아파서 화가 날 때 도움을 줄 수 있는 사람은 없을까요 ?",
        "answer":"내 친구 중 아주 웃긴 애가 한 명 있어 . 그 친구와 이야기하면 기분이 풀리려나 ?"
    },
    {
        "question":"주사를 맞기 전부터 맞을 때까지 화가 나는 상황이시군요 . 어떻게 하면 화를 가라앉힐 수 있을까요 ?",
        "answer":"친한 친구와 대화를 하며 아픔을 잊어 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 문제를 해결하기 위해 지금 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"조만간 인사팀에 전화를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"취직해서 돈을 벌 생각이시군요 . 고민을 들어 줄 사람이 주변에 있을까요 ?",
        "answer":"공부를 잘하는 선배에게 도움을 청해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"두 분 다 일하시는데 남편이 가사를 돌보지 않아 화가 나시는군요 . 어떻게 하면 이 기분을 풀 수 있을까요 ?",
        "answer":"솔직히 대놓고 남편에게 말해야지 . 제발 가사 좀 분담하자고 ."
    },
    {
        "question":"집안일을 혼자 다 하시는군요 . 지금의 그런 기분에서 벗어나기 위해서 해볼 수 있는 것이 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"다른 일은 몰라도 설거지만이라도 도와 달라고 설득하면 남편이나 애들도 달라지겠지 ."
    },
    {
        "question":"쌀밥만 고집하는 딸 아이 때문에 답답하시겠어요 .",
        "answer":"앞으로는 규칙적으로 잡곡밥을 계속해 주면 잡곡밥도 점점 좋아하게 되겠지 ."
    },
    {
        "question":"그런 행동을 할 때마다 화가 나시는군요 . 지금 상황을 해결하기 위해 어떤 시도를 해볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"회사 사수의 잘못된 행동에 대한 증거를 모아서 부장님께 말씀드릴 거야 ."
    },
    {
        "question":"엄마가 그런 말 한 적 없다고 잡아떼서 기분이 나쁘셨군요 . 이 상황을 어떻게 진전시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"엄마한테 따져야겠어 ."
    },
    {
        "question":"복잡한 상황이네요 . 이전에도 이와 같은 상황 속에서 잘 헤쳐나가지 않았나요 ?",
        "answer":"이전에는 솔직하게 가족들에게 말을 했었어 . 이번에도 그렇게 해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"결혼 문제로 다투셔서 걱정스러우시겠어요 . 이럴 때 고민 들어줄 친구 있을까요 ?",
        "answer":"글쎄 이런 걸 누구한테 말할 수 있을까 ."
    },
    {
        "question":"다른 사람들을 배려하지 않는 모습에 화가 나시는군요 .",
        "answer":"응 . 그래도 앞으로는 화를 참아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 힘드셨을 텐데 서운하셨겠어요 . 상대방은 어떻게 해주기를 원하나요 ?",
        "answer":"너무 성급하게 결정하지 말고 같이 상의 좀 하자고 하네 ."
    },
    {
        "question":"이처럼 반복되는 문제를 해결할 방법이 있지 않을까요 ?",
        "answer":"녹음이나 문서로 기록을 모아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"새로운 진로에 대해 고민이신 것 같아요 . 이럴 땐 누구와 이야기를 나눌 수 있나요 ?",
        "answer":"주위 선배들을 만나보려고 해 . 아무래도 경험이 쌓인 분들에게 조언을 구하면 나도 해결 방법이 떠오를 것 같거든 ."
    },
    {
        "question":"그렇게 생각이 들 정도로 친구의 일방적인 행동이 반복되어서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"이유를 물어보면 내 생각은 해주지 않는 것 같고 미안하다는 말도 제대로 이야기하지 않아 ."
    },
    {
        "question":"시험 기간이 얼마 남지 않아 친구분들이 배려해주셨다는 이야기군요 .",
        "answer":"응 . 그래도 나는 여전히 서운하지만 나를 생각해주려고 한 건 고맙기도 해 ."
    },
    {
        "question":"불쾌한 감정 때문에 흥분하신 것 같아요 . 무엇을 하면 화가 누그러드나요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 지금은 너무 기분이 나빠서 뭘 하고 싶지가 않아 ."
    },
    {
        "question":"겉과 속이 다른 상대에 의해 피해를 보신 경험이 있나요 ?",
        "answer":"친하게 지내던 친구가 뒤에서 내 욕을 하고 다니더라고 . 너무 싫었어 ."
    },
    {
        "question":"남자친구가 트집을 잡으시는군요 . ",
        "answer":"내가 고른 숟가락도 마음에 안 든대 . 매사에 꼬투리를 잡는 것처럼 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"같은 문제가 반복돼서 지치신 것처럼 들려요 . 이 문제를 이야기할 사람이 있나요 ?",
        "answer":"팀장님께 말씀드려보는 게 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"해야 할 일이 많은데 모든 걸 떠맡은 것 같은 기분이 드시는군요 .",
        "answer":"그냥 내버려 뒀더니 지금까지 나 혼자서 모든 걸 다 했어 . 오늘 상의해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"다른 연인들과 비교돼서 불만스럽게 느끼는군요 . 남자친구가 기념일을 잊지 않게 하는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"내년 새해에 달력이라도 선물해줘야 할까 봐 . 일 년 동안 모든 기념일을 달력에 다 표시해서 줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"잔소리 때문에 기분이 상하셨군요 .",
        "answer":"그래도 공연히 큰소리를 쳐서 기분이 좋지 않아 ."
    },
    {
        "question":"노후 준비를 위한 자금이라 더 신경이 쓰이시는군요 .",
        "answer":"맞아 . 그래도 차분히 기다려야지 ."
    },
    {
        "question":"친구가 결혼하는데 왜 짜증이 나시나요 ?",
        "answer":"그 친구에 비해서 나는 정말 안 예쁜 것 같아서 . 그래서 연애도 못 하고 있는 건가 ? 짜증 나고 우울해 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 서운한 감정이 생겼을 때 어떻게 해결하시나요 ?",
        "answer":"보통 대화로 풀었어 . 이번에도 직접 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"스트레스 해소 카페에서 소품을 부수면서 스트레스를 푸시는군요 .",
        "answer":"응 . 막혔던 가슴이 뚫리는 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"결혼 강요에 많이 힘들어 하시는군요 . 짜증 나는 마음을 푸는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"여행을 한번 다녀올까 해 ."
    },
    {
        "question":"부하 직원이 일 처리를 잘못해서 힘드시겠어요 . 어떻게 해결하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"교육을 좀 더 철저히 시켜야겠어 ."
    },
    {
        "question":"심지어 생일날인데도 쉬지 못하고 등산을 해야 한다니  피곤하시겠어요 . ",
        "answer":"정말 짜증 나고 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"첫날이라 참고 배려해주셨군요 .  ",
        "answer":"며칠 더 두고 볼 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"친구분의 짜증으로 기분이 상하셨군요 . 짜증 낸 이유를 알 수 있을까요 ?",
        "answer":"전혀 짐작이 안 가 ."
    },
    {
        "question":"스트레스가 많으시겠어요 .",
        "answer":"신경 쓰고 싶지 않은데 쉽지가 않네 ."
    },
    {
        "question":"실수를 줄이기 위해 신입사원에게 어떻게 얘기를 하는 게 좋다고 생각하시나요 ?",
        "answer":"늦어도 좋으니 꼼꼼히 일처리를 하라고 말하려고 ."
    },
    {
        "question":"가족들에게 불만이 많으시군요 .",
        "answer":"잘못된 점을 일일이 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"부모님들과 생각이 달라 문제가 생겼군요 . 생각이 다른 경우 본인만의 해결 방법이 있으신가요 ?",
        "answer":"아무래도 자녀계획에 대한 이야기 듣는 것을 피하지만 말고 진지하게 대화를 나누어 봐야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"취업 준비에 많이 지치셨군요 .",
        "answer":"어떻게 하면 취업을 쉽게 할 수 있을까 ?"
    },
    {
        "question":"어떻게 대인관계를 망치시는 것 같나요 ?",
        "answer":"다른 사람들 험담을 나한테 많이 하기도 하고 그러면서 남의 시선도 엄청 의식하는데 그것도 옆에서 보기가 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"은퇴 준비라면 어떤 것부터 하면 좋을 것 같으세요 ?",
        "answer":"우선 적금 가입을 해서 목돈 만들 준비를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"건강에는 문제가 없으시죠 ?",
        "answer":"나는 없다고 생각하는데 몸무게가 빠지는 게 짜증이 나는 거지 ."
    },
    {
        "question":"어제 생일인데 축하받지도 못하고 연락 두절된 남편에게 많이 서운하셨군요 . 남편에게 어떤 이야기를 하고 싶을까요 ?",
        "answer":"직장생활을 바쁘게 살다 보면 내 생일도 잊어버릴 수는 있지만 전후 설명도 없이 먼저 짜증을 낸 내 잘못도 크다고 생각해 . 집에 돌아가면 남편이랑 따뜻한 대화를 해볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"너무 속상하시겠네요 . 부인과 얘기해 보셨나요 ?",
        "answer":"아이들 때문에 그랬다고 하는데 상의는 할 수 있는 거잖아 ."
    },
    {
        "question":"면접관의 말에 마음이 상하셨군요 . ",
        "answer":"진짜 다음번엔 제대로 준비해서 이런 질문이 나오지도 않도록 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"남편이 일로 인해 부인과 아이에게 충분히 신경을 못 쓰고 계시군요 . 마음이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"정말 짜증 나 . 어떻게든 이 마음 좀 식혀야겠는데 ."
    },
    {
        "question":"몽땅 날린 게 아니라서 정말 다행이군요 . 오늘 안에 마무리 지을 수 있을까요 ?",
        "answer":"메일로 보낸 부분을 잘 활용하면 오늘 안에 마무리가 가능할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"과중한 업무량 때문에 신경이 날카로워져 계셨군요 . 친구분은 그런 사정을 알고 계셨나요 ?",
        "answer":"아니 . 친구 만날 땐 일 얘기하기 싫어서 안 하거든 ."
    },
    {
        "question":"쉬는 날 늦잠도 안 주무시고 일찍 준비하실 정도로 친구와 만남을 기대하고 계셨군요 . 친구분께 급한 일이 있었나요 ?",
        "answer":"회사 일이라고만 하고 정확하게 설명을 안 해줘 . 그래서 나도 모르게 화가 나서 싸우고 말았어 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 자꾸 재촉하시니 힘드시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 부모님이 나의 판단을 존중해줬으면 하는 바람이 있어 ."
    },
    {
        "question":"퇴근하고 오면 집이 엉망이군요 . 이 상황을 해결하기 위해 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"와이프에게 한 번 진지하게 이야기를 해보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"부정적인 말을 친구가 쏟아내서 짜증이 나셨군요 .",
        "answer":"응 . 진짜 내 스트레스만으로도 힘든데 자꾸 남 험담하는 게 듣기가 싫더라고 ."
    },
    {
        "question":"건강은 괜찮으세요 ?",
        "answer":"갱년기 우울증인가 ?"
    },
    {
        "question":"가끔 있는 실수를 두고 그랬다니 너무 기분 나빴겠어요 .",
        "answer":"이렇게 망신당하고 있느니 차라리 그만두고 싶은 마음이 들더라고 ."
    },
    {
        "question":"일도 많은데 신입 사원 교육까지 맡게 돼서 정말 부담스럽겠군요 .",
        "answer":"신입이 눈치도 없고 일도 너무 못해서 정말 답답해 죽겠어 ."
    },
    {
        "question":"자제분들이 스스로 방 정리를 하지 않아서 언짢으신 것 같네요 .",
        "answer":"맞아 . 이제 스스로 할 때도 된 것 같은데 습관이 잘 못 형성된 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"여러 유형의 검사를 통해 본인의 적성을 찾으시는군요 .",
        "answer":"검사 결과 나는 친화력이 좋고 낯을 가리지 않아서 서비스직이 적합하다고 나왔어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일인지 말씀해주실 수 있으세요 ?",
        "answer":"내가 산 물건이 있었는데 그 친구는 그 물건이 동나서 못 샀는데 내가 자랑해서 화가 난 거지 . 그래서 다퉜는데 내가 사과해야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"공중도덕을 준수하지 않는 사람에게 말하고 싶지만 못했군요 . 지금은 마음이 풀리셨나요 ?",
        "answer":"달큰한 음료 한잔 마시니까 괜찮아 . 계속 짜증나는 마음으로 지내봤자 내 손해잖아 ."
    },
    {
        "question":"홀로 준비하는 상황 때문에 상당히 힘들어하시는군요 . 팀원들과는 대화를 해보셨나요 ?",
        "answer":"했어 . 자기들도 잘못한 걸 아는지 미안하다고는 하는데 과제 준비기한 동안 또 이러면 안 넘어간다 엄포를 놨어 ."
    },
    {
        "question":"좋은 생각이네요 !",
        "answer":"좋은 방법이긴 하지만 오래가지는 못할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"감정 기복도 심하시군요 . 어떤 점이 가장 힘드신가요 ?",
        "answer":"짜증을 주변 사람들에게 내 ."
    },
    {
        "question":"많이 짜증 나셨겠어요 . 혹시 여자친구분에게 이러한 감정을 드러낸 적이 있으신가요 ?",
        "answer":"아마 여자친구는 내가 내색하지 않아서 잘 모를 것 같아 . 내가 항상 이야기를 듣기만 하거든 ."
    },
    {
        "question":"동료의 잦은 자리 비움으로 업무에 방해를 받아 언짢았던 거군요 .",
        "answer":"맞아 . 이제는 도저히 못 참겠어 ."
    },
    {
        "question":"결혼이 선택사항이라고 생각하는 나와 다른 부모님의 생각에 힘드시겠어요 .",
        "answer":"부모님께 아무리 얘기해도 내 의견은 무시하고 듣지도 않아 ."
    },
    {
        "question":"예상치 못한 경기 침체 때문에 생각했던 노후 준비를 할 수 없어 많이 짜증 나시겠어요 . ",
        "answer":"여유자금을 노후준비로 저축 좀 하려 했는데 금리도 떨어지고 경제 사정도 안 좋아졌어 ."
    },
    {
        "question":"그럴 필요 없는데 자꾸 재촉해서 화나셨겠네요 .",
        "answer":"응 . 그 사람은 괜한 사람 괴롭히는 게 취미인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"말을 무시하는 룸메이트 때문에 자꾸 변기가 막혀 화나시는 거군요 .",
        "answer":"매번 변기 고치느라고 돈이 아주 많이 나가는데 말을 해도 절대 안 들어 ."
    },
    {
        "question":"그만하라는 경고에도 막내가 말을 듣지 않으니까 정말 화나셨겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 나도 참아보려고 했는데 계속 받아주려니 짜증 나더라고 ."
    },
    {
        "question":"생각보다 예산이 많이 들어가는 부분에 놀라셨군요 . 아드님과 어떤 논의를 하고 싶으신 건가요 ?",
        "answer":"아들이 건축한다는 친구를 알고 있다고 들었어 . 아는 사람이면 객관적으로 견적이 나오겠지 ."
    },
    {
        "question":"열심히 준비한 일이 잘 풀리지 않아 마음이 무거우시겠어요 . 어떻게 하면 마음이 가벼워질까요 ?",
        "answer":"나는 바다낚시를 가면 좋겠어 . 바다에서 고기 잡고 있으면 아무 생각이 없어지고 평온해지거든 ."
    },
    {
        "question":"아버지와 어떻게 이야기해야 할지 몰라 답답하신 것 같아요 .",
        "answer":"이제는 정말 지겨워 . 무슨 말만 하면 말대꾸한다고 하니까 ."
    },
    {
        "question":"동료가 약속을 지키지 않아 일정에 차질이 생겨 기분이 안 좋으셨던 거군요 .",
        "answer":"초코바를 먹으면 기분이 좋아지긴 해 . 이번에도 초코바랑 단 음식들을 많이 먹었어 ."
    },
    {
        "question":"아드님이 많이 걱정되시는 것 같아요 . 아드님께서 어떤 성격이 되시길 바라시나요 ?",
        "answer":"더 담대해졌으면 좋겠어 . 보고 있으면 짜증이 치솟아 ."
    },
    {
        "question":"집에서 어떤 활동을 하면 기분이 좋아지시나요 ?",
        "answer":"그동안 바빠서 보지 못했던 책을 보거나 영화를 볼까 생각 중이야 ."
    },
    {
        "question":"남자친구와 의견충돌로 기분이 많이 상하시는군요 .",
        "answer":"남자친구는 꼭 자기 취향대로만 하려고 하는데 나는 그러기가 싫거든 ."
    },
    {
        "question":"여자친구가 사용자님의 마음을 이해해 주지 못하는군요 .",
        "answer":"서로 이해하려 노력한다고 하는데 관계가 회복되지 않아 ."
    },
    {
        "question":"건강에 문제는 없으세요 ?",
        "answer":"갱년기 우울증인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"서류전형에서 어려움을 겪고 계시군요 .",
        "answer":"그러니까 . 계속 떨어지니까 좀 지치네 ."
    },
    {
        "question":"여자친구가 무슨 거짓말을 했어요 ?",
        "answer":"어제 잔다고 하고 친구들하고 술을 마셨어 ."
    },
    {
        "question":"매일 야근을 피하는 동료 때문에 더 화가 나고 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"너무 짜증이 나는데 어떻게 해결해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"순간의 감정에 충실하셨군요 . 남자친구와 어떻게 화해할 생각인가요 ?",
        "answer":"나는 솔직하게 얘기하고 서로에 대해 더 존중해주면 좋겠어 . "
    },
    {
        "question":"내 잘못이 아닌 부분에 대해 혼나서 마음이 상하셨군요 .",
        "answer":"진짜 그 사람 때문에 기분이 망쳐진다는 건 억울해 ."
    },
    {
        "question":"사용자님은 직원들이 업무에 불평이 많아 화가 나셨군요 . 어떻게 하면 기분이 좀 나아지실까요 ?",
        "answer":"회사가 마음에 안 들면 그만두라고 시원하게 말해야겠어 . 답답해서 안 되겠네 ."
    },
    {
        "question":"신입 직원으로 인해 업무가 늦어져 많이 답답하시겠어요 .",
        "answer":"우선은 그 신입 직원한테 좀 더 효율적인 업무 지시를 하긴 했는데 어떻게 될지 잘 모르겠어 . 처음이라서 서툴러서 그런 거겠지 ."
    },
    {
        "question":"신경 써서 물건을 잘 챙겼어야 하는데 그러지 못한 것 같네요 .",
        "answer":"이렇게 잘 챙기지 못할 거라면 빌려주지 않았을 거야 ."
    },
    {
        "question":"똑같은 업무를 계속 가르쳐줘야 하니 답답하시군요 . 어떻게 하면 실수를 줄일 수 있을 것 같나요 ?",
        "answer":"메모를 하면 실수를 줄일 수 있을 것 같은데 ."
    },
    {
        "question":"잠을 포기하고 작성했는데 화나시겠어요 .",
        "answer":"부장님께서 서류를 가지고 오라는데 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편분의 반대로 좋은 기회를 놓쳐 기분이 좋지 않으시군요 .",
        "answer":"그때 내 말을 들었으면 우리도 행운을 잡을 수 있었는데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"감정 소모와 체력 고갈로 이중고를 견뎌 내시려니 힘드시겠어요 . 상사와의 관계가 껄끄러워진 계기가 있나요 ?",
        "answer":"상사가 내게 커피 심부름을 시킨 적이 있는데 내가 실수로 잘못 주문해왔거든 . 그 이후로 나를 못살게 구는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구에게 더치페이하자고 제안해 보실 생각이시군요 .",
        "answer":"응 매번 내가 음식값을 지불하게 되면 금전적으로 부담스럽거든 ."
    },
    {
        "question":"일이 반복되어 힘드시군요 . 이 문제를 함께 나눌 사람이 있을까요 ?",
        "answer":"선배에게 이 문제를 말해볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"나는 반말을 하면 안 된다고 생각하는데 동료가 달리 행동하고 있군요 . 적절한 해결방법이 있을까요 ?",
        "answer":"글쎄 동료에게 솔직하게 이야기해볼까 ?"
    },
    {
        "question":"친구들과 진심 어린 소통이 되지 않아 답답하시군요 . 적절한 해결방법이 있을까요 ?",
        "answer":"친구들에게 내 얘기도 귀 기울여 달라고 진지하게 말해볼까 ?"
    },
    {
        "question":"노후에 자금이 부족할까 봐 마음이 불안한 상태 시군요 . 어떤 해결책이 있을까요 ?",
        "answer":"노후에도 일할 수 있는 몇 가지 자격증을 알아보고 있어 ."
    },
    {
        "question":"결혼에 대해 생각이 없는데 자꾸 친척들이 간섭해서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"심지어 옆에서 그걸 보며 말리지도 않는 부모님이 더 미워서 그 자리를 뛰쳐나오고 싶었어 ."
    },
    {
        "question":"친구의 뻔한 거짓말에 어이가 없는 상황이군요 . 이 문제를 어떻게 해결하실 생각이세요 ?",
        "answer":"화가 나지만 친구에게 차분히 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 화가 나셨겠어요 . 어떻게 대처하실 생각이신가요 ?",
        "answer":"일단 좋은 말로 부탁을 해봐야지 ."
    },
    {
        "question":"건강을 챙겼는데 나아진 점이 없어서 짜증이 나셨군요 . 요즘 건강은 어떻게 챙기세요 ?",
        "answer":"건강 계획을 혼자 짜봤는데 잘못 짠 것인가 싶어 ."
    },
    {
        "question":"남편과 원하는 대화가 되지 않아 속상하시겠어요 . 남편이 왜 그러신 것 같아요 ?",
        "answer":"직업이 그래서 그런지 집에 오면 조용히 쉬고 싶어 해 ."
    },
    {
        "question":"아픈 곳이 많아 짜증이 나시겠어요 . 앞으로는 어떻게 하실 생각이세요 ?",
        "answer":"앞으로 치료만 받는 게 아니라 운동을 좀 더 해보려고 ."
    },
    {
        "question":"직장에서 한 가지를 해 내면 다른 것을 또 시키니까 짜증이 나셨군요 .",
        "answer":"나만 그리 느끼는 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"갱년기라 불편한 점이 있으신가요 ?",
        "answer":"몸도 피곤하고 우울하지 . 모든 일에 짜증이 나서 가족들한테 성질을 부릴 때가 많아 ."
    },
    {
        "question":"자녀분이 게임을 많이 해서 걱정이 많으시겠어요 .",
        "answer":"게임 그만하라고 하면 짜증만 내지 . 어떻게 다그쳐야 할지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"네 . 적절한 자외선은 신체 리듬에 도움이 됩니다 .",
        "answer":"응 그리고 이제 퇴근하면 운동도 시작하려고 ."
    },
    {
        "question":"왜 늦으신 것인지는 물어보셨어요 ?",
        "answer":"늦잠을 자서 늦게 나왔대 ."
    },
    {
        "question":"토익 점수가 낮아 추천서를 받지 못하셨군요 .",
        "answer":"토익 점수로 써준다고 했으면 진작에 공지할 것이지 헛걸음했어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 친구가 늦지 않을까요 ?",
        "answer":"앞으로 늦으면 밥 사게 할 거야 . 이렇게라도 해야 늦지 않겠지 ."
    },
    {
        "question":"지속적인 강요 때문에 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"그래 맞아 . 짜증 나게 계속 출산을 강요하지 않았으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"어머님께서 빨리 결혼하길 원하는 거 같아 부담되시는군요 .",
        "answer":"그래 . 이쯤 되니 짜증이 나 ."
    },
    {
        "question":"안 친한 후배가 그런 부탁을 해서 짜증이 나셨겠군요 .",
        "answer":"최악이야 . 다음부턴 아는 척하고 싶지도 않아 ."
    },
    {
        "question":"자기 일은 자기가 해야죠 . 너무 하네요 .",
        "answer":"그러니까 자기 일은 자기가 해야지 . 너무 짜증 난다 ."
    },
    {
        "question":"계속 친구가 지각한다면 어떻게 할 건가요 ?",
        "answer":"다음에도 늦으면 확실하게 화를 낼 거야 !"
    },
    {
        "question":"그 상황을 피하기 위해 무얼 하시나요 ?",
        "answer":"피할 수 없어서 가끔 다른 생각을 하곤 해 ."
    },
    {
        "question":"친구의 말에 화가 나셨군요 . 화가 날 때는 주로 뭘 하셨어요 ?",
        "answer":"친구랑 진지하게 대화를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 갈등을 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"빨리 오라고 하든 말든 이제 못 들은 척할 거야 !"
    },
    {
        "question":"짜증 나실 만하네요 . 어떻게 하실 생각이세요 ?",
        "answer":"몰라 . 짜증 나서 생각하기 싫어 ."
    },
    {
        "question":"본인의 탓으로 돌리는 것 같아 더 화가 나시는군요 . 그래서 어떻게 하셨나요 ?",
        "answer":"안 간다고 했지 . 머릿수 채우려고 그냥 부르는 거야 ."
    },
    {
        "question":"주변에서 계속 훈수를 하니 짜증 나시는군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"다음에 훈수 두면 직접 말하려고 ."
    },
    {
        "question":"직장 동료가 협력하지 않아서 짜증이 나셨군요 .",
        "answer":"내일 가서 제대로 말하려고 ."
    },
    {
        "question":"퇴근도 늦어져서 짜증이 나셨군요 . 기분을 풀 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"집에 가서 맥주 한 캔 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 연애에 간섭을 많이 하셔서 짜증이 나셨군요 . 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"부모님께 간섭하지 말라고 제대로 얘기할 거야 ."
    },
    {
        "question":"전 여자친구 때문에 연애에 대해 짜증이 나셨군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"일단 시간을 가지고 연애의 상처를 회복해 봐야지 ."
    },
    {
        "question":"남자친구가 연락을 자주 안 해서 짜증이 나시는군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"남자친구한테 얘기해 볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"생각해 둔 해결책이 있을까요 ?",
        "answer":"인사팀에 얘기해서 팀을 옮겨달라고 할까 해 ."
    },
    {
        "question":"아내가 불만이 많아져서 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"아내한테 나도 힘들다고 얘기해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"약속을 까먹어서 짜증이 나셨군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"남자친구한테 맛있는 것 사달라고 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"남자친구가 기념일을 안 챙겨서 짜증이 나시는군요 . 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"남자친구랑 헤어질 거야 ."
    },
    {
        "question":"기분이 많이 나쁘셨겠어요 . 친구에게 내 의사를 잘 표현할 수 있는 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"그래서 다음에 그 친구한테 . 내가 그 장난으로 얼마나 속상했는지 진지하게 말해보려고 ."
    },
    {
        "question":"결혼 후에 말을 바꾸시다니 정말 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"응 정말 내 말은 귓등으로도 안 들었나 봐 . 자기 생각만 강요하시네 ."
    },
    {
        "question":"힘든 상황 때문에 나도 모르게 날카로운 반응이 나오는군요 . 어떻게 하면 괜찮아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"당분간은 친구들을 만나지 않는 게 나을 것 같아 . 만나봤자 친구들한테 미안해지기만 해 ."
    },
    {
        "question":"다음부터 사용자님의 의견을 솔직하게 밝히고자 하시는군요 .",
        "answer":"점심 먹을 때 나를 두고 가더라고 ."
    },
    {
        "question":"감정 기복이 심하군요 .",
        "answer":"응 . 그래도 이게 엄마가 되어가는 과정이라고 믿어 ."
    },
    {
        "question":"결혼을 안 해도 상관없다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"다음에는 결혼 얘기 꺼내지 말라고 단단히 쐐기를 박아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"여러 가지 상황에서 짜증이 날 것 같아요 . 이 상황에서 벗어나려면 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"남자친구랑 진지하게 대화를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친한 친구분들이 같은 편을 들어주지 않아 짜증이 많이 나셨겠어요 .",
        "answer":"다음부터는 얘네들한테 고민 상담 안 하려고 ."
    },
    {
        "question":"남편이 챙겨주지도 않고 자기 할 일만 해서 짜증 나시겠네요 .",
        "answer":"결혼은 꼭 해야 하는 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"임신하셔서 예민하시군요 .",
        "answer":"당분간은 계속 예민하고 짜증 날 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"퇴근이 매일 늦으세요 ?",
        "answer":"이번 주는 내내 그래서 아내도 힘들었을 거야 . 맥주라도 한 캔같이 하며 이야기를 좀 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 어떻게 노후를 준비하실 건가요 ?",
        "answer":"잘 모르겠어 . 일단 소자본으로 내가 잘 할 수 있는 걸 찾아봐야겠지 ."
    },
    {
        "question":"식단 조절도 병행하고 계시나요 ?",
        "answer":"이제 닭가슴살 식단을 시도해볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"답답한 마음 이해가 가요 . 이해하려는 노력이라도 하면 좋을 텐데요 .",
        "answer":"내 말이 그 말이야 . 노력도 하지 않아 . 도대체 왜 그러는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"그거 말고 더 화나게 하는 일은 무엇일지 궁금합니다 .",
        "answer":"애들 교육 관련된 것도 나와 의견이 달라 ."
    },
    {
        "question":"그럼 어떻게 되는 거예요 ?",
        "answer":"어떻게 되긴 ! 애들이 안 버니 내가 더 벌든지 안 쓰든지 해야지 ."
    },
    {
        "question":"많이 화나셨겠어요 ? 건강 검진은 잘하던가요 ?",
        "answer":"응 의외로 꼼꼼하게 잘 보긴 하더라고 ."
    },
    {
        "question":"어머니께서 많이 의지하시나 보네요 . 스스로 하실 수 있게 도와드리는 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"아버지는 스스로 해보려고 하시는데 엄마는 못 하겠다고 하시네 . 엄마랑 얘기해 볼까 ?"
    },
    {
        "question":"거절하는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"자기는 직장 다니는 거 말고 다른 거 하고 싶대 ."
    },
    {
        "question":"그래서 그러시군요 .",
        "answer":"나이 드는 것도 서러운데 아픈 데가 늘어나니 너무 짜증이 나 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있으셨군요 . 화가 많이 나셨겠어요 .",
        "answer":"짜증이 많이 났지 . 알고 보니 그 사람 실수였더라고 . "
    },
    {
        "question":"남편이 제때 빨래를 널지 않아서 빨래에서 냄새가 나는군요 . 정말 불쾌한 감정이 들 것 같아요 . ",
        "answer":"바쁜 것도 아니고 게임을 하다가 제대로 안 했다는 것이 더 짜증이 나더라고 !"
    },
    {
        "question":"힘드시겠어요 . 원만한 해결 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"일단 하는 일은 하면서 회사에 정식적으로 건의를 해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"매우 속상하셨겠어요 . 직원분들과 대화는 해 보셨어요 ?",
        "answer":"그러려고도 해 봤지만 말이 안 통해 ."
    },
    {
        "question":"아주 속상하시겠어요 . 이 문제에 대해서 남편분과 진지하게 대화를 나눠 보셨나요 ?",
        "answer":"대화하려고 하면 자꾸 피하려고 해 . 내가 힘든 건 안중에도 없어 ."
    },
    {
        "question":"친구가 약속 시각을 지키지 못했군요 . 그래서 친구와 다시 푸셨나요 ?",
        "answer":"응 . 친구가 미안하다고 하면서 점심 맛있는 거 사 줘서 풀려서 재밌게 놀았어 ."
    },
    {
        "question":"말할 기회를 얻지 못해서 무척 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"동료의 잘못을 고자질하는 것 같아 변명할 수도 없었어 ."
    },
    {
        "question":"주변에 마음에 드는 사람이 없어서 고민이겠어요 .",
        "answer":"잘 모르는 사람을 만난다는 건 어려운 일이니까 ."
    },
    {
        "question":"자녀분께서 아직 취업을 못 하셨군요 .",
        "answer":"젊은 애가 의욕도 없고 . 정말 답답해 ."
    },
    {
        "question":"일과 사랑을 둘 다 포기할 수 없어서 괴로우신 것처럼 보여요 .",
        "answer":"나이도 있으니 일이나 사랑에 대해 섣불리 정할 수가 없어 ."
    },
    {
        "question":"때로는 방송이나 인터넷에 나오는 건강 수칙이 서로 달라서 헷갈리신 듯하네요 .",
        "answer":"그렇지 . 내 기준대로 꾸준히 운동하면서 체중 유지 건강 유지를 위해 노력해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"운전면허와 같은 부분에 제한이 있군요 .",
        "answer":"나이 먹으면 빨리 죽으라는 얘기인지 점점 세상이 각박해진다는 생각이 드는구먼 ."
    },
    {
        "question":"모두 동의하는 내용이지만 그렇다고 해도 무리에서 소외시키는 건 맞지 않는다고 생각하고 계시네요 .",
        "answer":"맞아 . 그래도 다행히 그 친구 성격상 뭔가를 말하면 잘 수용해 ."
    },
    {
        "question":"억울한 마음이 드시는군요 . 상사에게 어떻게 말하고 싶으세요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 상사니 따질 수도 없고 너무 짜증 나네 ."
    },
    {
        "question":"음악을 들으시면서 스스로 마음의 안정을 찾는군요 .",
        "answer":"맞아 . 그렇게 하면 스트레스가 좀 해소되는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"대화가 통하지 않아서 더 짜증 나시겠어요 .",
        "answer":"그래 놓고선 자기는 청소 당번 때 아무것도 정리를 안 해 ."
    },
    {
        "question":"그래서 어떻게 하기로 하셨나요 ?",
        "answer":"난 아직 준비하지 못했어 . 친구가 기다려야 될 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"이유를 알 수 없어 답답하시겠군요 .",
        "answer":"말마다 짜증을 내니까 나도 같이 짜증이 나더라고 ."
    },
    {
        "question":"계속되는 층간 소음 문제로 스트레스가 많군요 . 어떻게 해결해 볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"몇 번을 말해도 소용없어 ."
    },
    {
        "question":"남편의 태도에 화가 나시는군요 .",
        "answer":"지금 벼르고 있어 . 언제 한번 결판을 지어야지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 짜증나는 상황에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"그 애들에게 한 번 단호하게 말해 봐야지 ."
    },
    {
        "question":"지금의 화나는 기분에서 벗어나기 위해 뭔가 할 수 있는 게 있을까요 ?",
        "answer":"다음 번에도 그러면 화를 내겠어 ."
    },
    {
        "question":"선생님이 내 말을 안 믿을까 봐 걱정이시군요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 좋게 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"나랑 친한 선생님께 말씀 드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금 절망적인 상황을 좀 더 진전시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"피아노를 치면서 기분을 전환할래 ."
    },
    {
        "question":"그랬군요 . 지금의 기분에서 벗어나기 위해 할 수 있는 무언가가 있을까요 ?",
        "answer":"내일 친구들한테 선생님 욕을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"회사에 가기 싫은 정도로 스트레스 받는군요 . 이 상황을 나아지게 할 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"버티는 게 이기는 거라고 하니 최선을 다하면서 버틸 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황에는 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"팀장님한테 말씀 드려서 이번에는 다른 사람이 갈 수 있도록 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황을 좋게 해결할 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"부장님께 말씀 드려서 야근수당 없으면 마감을 더 늘려달라고 부탁해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"고민이 많으시겠어요 . 어떻게 하면 상황이 나아질까요 ?",
        "answer":"아무래도 가고자 했던데 다시 넣어 볼래 될 때까지 해봐야지 ."
    },
    {
        "question":"다 그만두고 싶은 마음이군요 . 어떻게 하는 게 상황을 나아지게 할까요 ?",
        "answer":"그래도 내일은 휴무니까 친구들 만나서 맛있는 거 먹고 스트레스 풀래 ."
    },
    {
        "question":"일 때문에 스트레스가 많으시겠어요 . 상황이 나아지려면 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"운동하고 땀 흘리면 그나마 상쾌하겠지 ."
    },
    {
        "question":"많이 속상하시겠어요 . 상황을 나아지게 하기 위해서 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"일단 집에 가서 반신욕하고 스트레스나 풀어야지 쌓아두기 싫어 ."
    },
    {
        "question":"첫 프레젠테이션이라 더 걱정되시겠어요 . 어떻게 해야 상황이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"어차피 이미 엎질러진 물이니까 어떻게든 통과시켜볼래 . 악으로 깡으로 해본다 ."
    },
    {
        "question":"요즘 지치는 기분이시군요 . 기운이 날 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"어차피 몇 달만 버티면 일 년이니까 복지 좋은 회사로 이직할 거야 ."
    },
    {
        "question":"평가 기준이 불공정하다고 생각하는군요 . 지금 상황을 나아지게 할 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"역시 전문직이 답인 것 같아 자격증 공부 중인데 이번엔 합격하고야 만다 ."
    },
    {
        "question":"정말 마음이 좋지 않으시겠어요 . 상황이 나아질 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"팀장님한테 면담 신청 해놨어 대화해서 잘 해결되었으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"나의 기분이 좋아지려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"일단 시험 때문에 못한 게임 좀 하고 엄마한테 전교 일등이 중요한 거냐고 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"기분이 좋아지시려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"친구들에게 환경미화원이라는 직업이 얼마나 좋은 건지 설명해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 해결이 될지 생각해 보셨어요 ?",
        "answer":"부모님한테 도움을 요청해 보면 될거 같은데 ."
    },
    {
        "question":"그렇게 이야기하면 나의 기분이 풀릴까요 ?",
        "answer":"아빠한테 공부하라는 말이 얼마나 스트레스 받는 일인지 이야기해보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 원망스러움이 해소될 수 있을까요 ?",
        "answer":"글쎄 . 연기된 기간 동안 공부나 열심히 해야지 뭐 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 속상함이 풀리실까요 ?",
        "answer":"전교 일등을 해서 엄마에게 보여주면 기분이 풀릴 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 창피함을 해소할 수 있을까요 ?",
        "answer":"다음번에는 적어도 평균 오십 점은 되도록 노력 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 나의 기분이 풀릴 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구가 왜 그랬는지 이야기해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 나의 기분이 풀리실 수 있을까요 ?",
        "answer":"가족회의를 소집해서 중간고사 후에 여행가자고 말해봐야겠어 . 이번 여행은 못가 . 진짜 못 가 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 나의 기분이 풀리실까요 ?",
        "answer":"일단 지금 아빠가 술에 취하셨으니 내일 저녁 아빠와 이야기 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"억울함을 해소하려면 어떻게 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"친구들이 섭섭한 것일 수도 있으니 일단 식당에서 조금이라도 같이 밥을 먹으면 오해가 풀릴 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"선생님이 너무한 것 같아 화가 나셨군요 .",
        "answer":"선생이라면서 어떻게 그런 말을 하는지 ."
    },
    {
        "question":"애인이 어떤 식으로 대해주길 원하나요 ?",
        "answer":"그냥 내 말에 잘못된 것이 있더라도 친절하게 받아줬으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"연인이 집착하는 상황에서 벗어나고 싶으시군요 . 상황을 변화시키기 위해서 어떻게 하고 싶으신가요 ?",
        "answer":"이제는 결판을 내야겠어 . 내가 헤어지던지 연인이 그 집착을 버리던지 ."
    },
    {
        "question":"애인의 집착으로 인한 스트레스를 안 받기 위해서는 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"연애가 처음이라 잘 모르겠어 . 연애가 되게 고되다는 거는 깨달은 것 같아"
    },
    {
        "question":"애인이 나의 탓으로 돌릴 때 논리적으로 설명 해본 적 있나요 ?",
        "answer":"응 . 근데 막 억지로 우기는 거 있지 . 내 애인이여도 이건 좀 아닌 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 해결하기 위해서 어떻게 대처해야할까요 ?",
        "answer":"대처방안이라 하기는 애매하지만 요즘은 내가 전부 사과하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"나를 도구로 생각하는 친구의 행동에 화가 나신 것 같아요 .",
        "answer":"일단 친구에게 진지하게 얘기를 해보고 계속 그러면 절교해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황을 변화시키기 위해서 어떤 걸 시도해볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 뭘 어떻게 해야 할지도 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구에게 짜증이 많이 났나 봐요 . 어떻게 하면 기분이 조금 풀리실까요 ?",
        "answer":"나랑 만나면 남자친구 얘기 못하게 솔직히 이야기 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구와의 사이가 멀어진 것 같이 느껴지는군요 . 지금 어떻게 하는 것이 더 도움이 될까요 ?",
        "answer":"친구와 이 상황을 풀자고 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"예전에 이런 일이 있을 때 어떻게 하셨나요 ?",
        "answer":"슬퍼하는데 나도 짜증낼 수는 없고 우선 달래준 다음에 솔직하게 이야기했지 ."
    },
    {
        "question":"차별을 받는 것 같아서 속이 많이 상했겠어요 . 예전에 이런 일이 있을 때에는 어떻게 하셨나요 ?",
        "answer":"나중에 엄마한테 달려가서 투정을 부렸어 . 그러면 어느 정도 풀리긴 했거든 ."
    },
    {
        "question":"돈을 벌 생각이 없는 동생이 한심해 보이셨군요 . 지금부터 뭘 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"그래도 대학교를 나왔으니까 무슨 생각이 있겠지 . 한 번 이야기 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 이유가 있었을지 모르겠지만 어떻게 대처하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"새벽에 자다가 깨서 짜증나는 게 크니 낮에 연락을 달라고 해볼까 생각 중이야 ."
    },
    {
        "question":"성의를 무시하는 느낌이 들어 기분이 안 좋으셨군요 . 그러면 이제 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"내일 차에서 넌지시 물어봐야겠어 . 어떻게 생각을 하고 있는 건지 ."
    },
    {
        "question":"비 흡연자라서 더 화가 나셨던 것 같네요 . 어떻게 해야 기분이 좀 나아지실까요 ?",
        "answer":"담배 냄새가 더 화를 내게 하니 차에 타기 전에 담배를 피우고 타라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"노력을 무시한 것 같아 더 화가 나셨던 거군요 . 지금 이 기분이 어떻게 해야 풀어질까요 ?",
        "answer":"같이 자격증 공부를 했던 친구와 술이나 한 잔 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 섭섭한 것 같은데 어떻게 해야 이 문제를 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"엄마한테 싸우게 된 이유에 대해서 말씀드리고 많이 섭섭했다고 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 어떻게 해결하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"지금 굉장히 짜증나지만 엄마한테 차분하게 내가 서운했던 점에 대해 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황을 변화시키기 위해서 어떤 행동을 취하면 좋을까요 ?",
        "answer":"부모님께 그만 싸워달라고 진심으로 부탁드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어머님이 잘 들어주시질 않아서 화가 났나 봐요 . 어머님께 나의 솔직한 심정을 얘기해보셨나요 ?",
        "answer":"엄마랑 얘기하기도 싫어 . 대화가 안 되고 싸움만 커져"
    },
    {
        "question":"아버지가 사소한 부분까지 잔소리와 눈치를 줘서 스트레스 받고 있네요 .아버지와 진지하게 얘기해보셨나요 ?",
        "answer":"대화를 해보면 좋아질까 ?"
    },
    {
        "question":"동생의 계속되는 반말에 화가 나실 것 같아요 .부모님께 얘기 해보신 적은 없으세요 ?",
        "answer":"아직 안해봤지 .부모님한테 얘기하는 건 창피해서 하기 싫었는데 말해봐야겠다 . 내 말은 통하질 않으니 ."
    },
    {
        "question":"오빠의 간섭으로 기분이 좋지 않아 보이네요 .아무래도 오빠가 동생을 많이 아껴서 그런게 아닐까요 ?",
        "answer":"아끼긴 무슨 . 내가 만만하니깐 트집 잡는 것 같아 . 잔소리 엄청나 ."
    },
    {
        "question":"누가 허락도 없이 나의 물건을 버렸을까요 ?",
        "answer":"엄마가 내 물건이 너무 지저분하고 낡았다고 버렸다고 하는데 나한텐 다 너무 소중한 건데 ."
    },
    {
        "question":"방에 노크 없이 들어오지 말아달라고 가족 분들께 얘기해보셨나요 ?",
        "answer":"얘기해봤는데 그때뿐이지 또 그래 . 스트레스 쌓여 ."
    },
    {
        "question":"어머니의 큰 관심으로 인해 공부에 좀 더 집중을 할 수 있지 않을까요 ?",
        "answer":"엄마가 나에 대한 관심이 크다는 것을 잘 아는데 너무 그러니 오히려 하기 싫어져 . 적당히 얘기해야지 ."
    },
    {
        "question":"얘기를 했는데도 변함이 없었군요 .기억에 오래 남을 수 있게 하는 방법이 있지 않을까요 ?",
        "answer":"노크하고 들어오라는 문구를 문앞에 붙이는 건 어떨까 ?"
    },
    {
        "question":"지금의 상황을 벗어날 수 있는 것 중에 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"오늘은 친구들과 술을 마셔야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"앞으로 먹고 설거지를 안 하면 용돈을 안 줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"오랜만에 잡은 약속인데 술을 먹으러 나간 게 너무 화가 나고 이해할 수가 없군요 . 지금의 기분에서 벗어날 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"남편과 이야기를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 방법이 좋은 방법이라 생각하세요 ?",
        "answer":"아들이 평소에 키우고 싶어 하던 강아지를 선물하면서 대화해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편 분이 거절을 잘 못해 화가 나셨군요 . 어떻게 하는 것이 가장 좋은 해결책일까요 ?",
        "answer":"남편에게 소심한 성격을 고쳐보라고 이야기 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 대화해야 딸과의 사이가 나아질까요 ?",
        "answer":"딸과 오랜만에 쇼핑하러 가야겠어 ."
    },
    {
        "question":"무엇이 지금의 기분을 완화 시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구들과 나가서 바람 좀 쐬고 와야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"고객센터에 전화해서 물어봐야지 ."
    },
    {
        "question":"이해하시기가 어렵군요 . 지금 상황에서 어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"자식한테 물어봐야지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 문제를 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구랑 같이 민원을 넣어보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 기분이 조금 더 나아질까요 ?",
        "answer":"지금이라도 일을 구해봐야겠다 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 지금 상황에서 최선의 방법은 무엇일까요 ?",
        "answer":"노동 말고 내가 할 수 있는 다른 일을 찾아볼래 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 그럼 보이스피싱을 당하지 않기 위해 어떤 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"모르는 번호는 무조건 안 받으려고 해 ."
    },
    {
        "question":"할머니가 아무 옷이나 입히려고 해서 짜증이 나셨군요 . 짜증을 조금이나마 해소하려면 어떻게 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"할머니한테 이제부터 사 오지 말라고 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"할머니만 온 게 속상하셨군요 . 속상한 마음이 조금이라도 나아지려면 어떻게 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"다음 졸업식 때는 부모님께 꼭 와달라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"공부하다 잠깐 본 건데 오해를 사서 억울하시군요 . 이 문제에 관해 어떻게 대화해야 좋을까요 ?",
        "answer":"엄마한테 가서 말씀드려야겠어 !"
    },
    {
        "question":"할머니가 씀씀이를 지적해서 짜증이 나셨군요 . 이 문제에 관해 어떻게 상의할 수 있을까요 ?",
        "answer":"용돈 기입장을 써서 보여드리고 걱정하지 마시라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"고등학생인데도 지적을 받아서 짜증이 나셨군요 . 이 문제에 관해 어떻게 대화해야 좋을까요 ?",
        "answer":"엄마한테 가서 통금 시간을 늘려달라고 말해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"반 애들에 비해 나만 못 받아서 짜증이 나셨군요 . 어떻게 짜증을 조금이나마 줄일 수 있을까요 ?",
        "answer":"세뱃돈 조금만 달라고 말해볼까 ?"
    },
    {
        "question":"늘어난 옷을 입는 엄마가 이해가 안 되시는군요 . 짜증이 조금이라도 사그라들 만한 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"새 옷을 사 드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그래서 기분이 좋지 않으시군요 . 그럼 어떻게 해야 이 문제를 해결 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"내일 사수와 진지하게 이야기를 나눠봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"뭔가 기분을 환기시킬 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"예전에는 자전거를 많이 탔었는데 . 오늘은 오랜만에 나가서 자전거를 타야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 말을 해야 할까요 ?",
        "answer":"커피 심부름 때문에 업무에 지장이 있다고 이야기 해야지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"내일 상사와 이 문제에 대해 차분하게 대화를 나눠봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"잔소리도 들어서 화가 많이 나셨군요 . 짜증이 조금이라도 풀리려면 어떻게 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"조금 시간이 더 걸리지만 다른 길로 돌아가야겠어 ."
    },
    {
        "question":"사과를 받아야 한다고 생각하시는군요 . 짜증이 조금이나마 나을 만한 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"다른 직원들과 상사에 대해 이야기를 나눠봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 쉽고 빠르게 노후를 준비할 수 있을까요 ?",
        "answer":"내 지인을 통해서 노후 준비에 대해 상담을 받고 도움을 받고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 노년기에 최대한 편하게 지낼 수 있을까요 ?",
        "answer":"찾기 힘들겠지만 몸에 무리가 가지 않는 선에서 내가 할 수 있는 일들을 찾아보려고 ."
    },
    {
        "question":"하루 종일 그런 말을 듣는다고요 ? 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"아내와 진지하게 며칠정도 이야기를 해보고 최선책을 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"짜증까지 나시는군요 ? 어떻게 하면 괜찮아질까요 ?",
        "answer":"나도 이제 은퇴를 했으니 친구들처럼 즐겁게 보내고 싶어 . 여가활동을 찾아볼 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"자녀들이 재정 지원해줄 생각이 없어 보이면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"자녀들에게 한번 물어봐야겠어 . 재정 지원을 해준다고 할지도 몰라 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 어떻게 하는 게 가장 좋은 방법이 될 수 있을까요 ?",
        "answer":"전문가에게 상담을 받아볼까 ?"
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 그나마 편하게 지낼 수 있을까요 ?",
        "answer":"그러게 . 다른 자녀들이랑 이야기를 해보는 건 어떨까 ?"
    },
    {
        "question":"모든 게 뜻대로 안 되신다고요 ? 어떻게 하면 일이 잘 풀릴 수 있을까요 ?",
        "answer":"어차피 시간도 남는데 주식 투자에 대해 공부를 해볼까 ?"
    },
    {
        "question":"실내에서 답답하게 지내지 않으려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"친구들하고 가까운 산에라도 가 볼까 ?"
    },
    {
        "question":"미세먼지로 인해 답답함을 느끼시는군요 . 이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"그나마 내가 좋아하는 바둑이나 원 없이 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"스트레스를 줄이려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"낚시를 좋아하는데 . 이번 주 낚시하러 가서 스트레스 좀 풀어야할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"몸에 맞는지 확인하려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"한의원에 방문에서 정확하게 진단을 받아야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"자꾸 죽음에 대한 걱정의 말을 하는 친구가 마음에 들지 않으시군요 . 어떻게 이 상황을 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"문자랑 전화를 다 차단해야겠어 . 만나지도 않을 거야 ."
    },
    {
        "question":"찜찜하게 얻어먹는 것 같아 기분이 안 좋으시겠어요 . ",
        "answer":"다음부턴 화장실 가는 척하면서 미리 계산을 해버려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"술을 과하게 마셔 술 주정을 하는 친구의 모습이 싫으시군요 . ",
        "answer":"앞으로 그 친구와는 술 말고 밥만 먹고 헤어지려고 ."
    },
    {
        "question":"저녁 약속도 못 가게 되어 화가 나시겠어요 . 이 상황에서 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"상대방에게 말해서 저녁 약속을 조금 미뤄야겠어 ."
    },
    {
        "question":"과외 학생의 지각 때문에 다른 약속까지 피해를 입나 봐요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"과외 학생과의 시간 약속을 조금 앞당겨야겠어 ."
    },
    {
        "question":"내가 부를 때만 자꾸 따라부르니 기분 나쁘겠어요 .",
        "answer":"오늘은 이만 가는 게 좋겠어 . 더 이상 노래 부를 기분이 아니야 ."
    },
    {
        "question":"아내가 자꾸 부르는 바람에 짜증을 내버렸군요 . 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"일단 바퀴벌레는 잡아주고 관절염 때문에 아픈 것에 대해 말해야지 ."
    },
    {
        "question":"시간에 맞춰 가야 하는데 버스가 너무 안 와 짜증나겠어요 .",
        "answer":"아무래도 택시를 타는 게 빠르겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구가 우겨서 만나서 이렇게 된 거라 더 화가 나시겠어요 . 이 상황을 극복하려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"다니던 병원에 가서 검사를 다시 한번 해봐야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"자꾸 잘못 찌르니까 짜증 나시겠어요 . 이 상황에서 어떻게 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"그래도 자식뻘 되는 간호사에게 뭐라고 하겠어 . 참아야지 ."
    },
    {
        "question":"강아지니까 참고 싶지만 이명이 괴롭혀서 짜증이 나는군요 . 그럴 땐 어떻게 해야 하죠 ?",
        "answer":"이웃에게 사정을 말해야 그나마 좀 나아질 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"무조건 타보라고 하여 짜증이 났군요 . 예전에 이런 일이 있을 때 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"남편의 속상함도 아니까 짜증이 나서 나도 자전거를 탔어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것은 있을까요 ?",
        "answer":"나가서 친구들과 만나서 수다를 떨고 와야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 것이 짜증을 덜 느끼는데 도움이 될까요 ?",
        "answer":"남편과 같이 시장을 보면서 기분 전환을 좀 할까 봐 ."
    },
    {
        "question":"부모에게 관심이 없는 자녀들을 생각하니 마음이 아프셨군요 . 어떤 것이 분노를 덜 느끼는데 도움이 될까요 ?",
        "answer":"친구들과 같이 나가서 기분 전환을 할까 해 ."
    },
    {
        "question":"나에게 화를 내며 늦게 올라 오냐며 뭐라고 하여서 짜증이 났군요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"남편과 대화를 하면서 풀어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"체력이 떨어지는 자신을 생각하니 마음이 아프셨군요 . 어떤 것이 짜증을 덜 느끼는데 도움이 될까요 ?",
        "answer":"자녀와 같이 나가서 산책을 하고 올까 봐 ."
    },
    {
        "question":"스스로 노년을 받아들이질 못하는 것 같군요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"노년기를 받아들이고 젊은 사람들의 문화도 배워가야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"딸에게 남편 욕 좀 하고 와야겠어 ."
    },
    {
        "question":"예전에 이런 일이 있을 때 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"이유도 방법도 없어서 그저 스트레칭으로 풀어주고 있어 ."
    },
    {
        "question":"이렇게 심한 말을 매일 들으니 정말 답답하고 서럽군요 . 지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것은 있을까요 ?",
        "answer":"친구들을 만나서 남편 욕 좀 하고 올래 ."
    },
    {
        "question":"자식들의 잔소리로 짜증이 나셨군요 . 이런 상황에서 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"이젠 자식들과 말싸움하는 것도 지쳤어 . 그냥 내 방식대로 살래 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황을 해결하기 위해서 시도할 것이 있을까요 ?",
        "answer":"내가 자주 실수하던 부분은 고치도록 노력하고 모르는 부분에 대해 잘 해결하도록 노력해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"알파벳도 못 외우는 친구가 나의 영어 성적을 놀려 더욱 짜증이 나셨군요 . 어떻게 하면 기분이 좀 나아지실 수 있을까요 ?",
        "answer":"놀리지 말라고 친구와 따로 진지하게 이야기를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"건강을 해치지 않을 만한 다른 취미를 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"주사를 맞기 전부터 맞을 때까지 화가 나는 상황이시군요 . 어떻게 하면 화를 가라앉힐 수 있을까요 ?",
        "answer":"친한 친구와 대화를 하며 아픔을 잊어 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"일방적으로 전화를 끊어버리는 행동은 날 무시 하는 거라고 생각해 짜증이 나는군요 . 이 상황에서 할 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"너무 화가나 . 남편이 미안하다고 사과하기 전까지 남편과 대화를 안할래 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 극복하려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"남자친구에게 이렇게 무심한 태도는 나를 힘들게 한다고 진지하게 말해볼래 ."
    },
    {
        "question":"임신 중인데도 무심한 남편 때문에 짜증이 나셨군요 . 앞으로 어떻게 하고 싶어요 ?",
        "answer":"짜증나고 속상한 마음을 부모님한테 다 털어놓을래 ."
    },
    {
        "question":"나에게는 먹는 것이 중요하군요 . 이 상황에서 할 수 있는 일에는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"의사한테 언제 제대로 된 식사를 할  수 있는지 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편이 집안일을 잘 못알아 들어 답답함을 느끼고 계시군요 . 이 상황에서 할 수 있는 일에는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"어쩔 수 없이 딸에게도 여러가지 집안일을 알려줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"운동을 자꾸 부추기니 짜증이 나셨군요 . 이 상황에서 할 수 있는 일에는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"자식들의 진심은 알고 있지만 운동을 매일하는 것은 힘들다고 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"관심 없는 가족들의 태도에 기분이 안좋으신 상태군요 . 이 기분을 어떻게 하면 해소할 수 있을까요 ?",
        "answer":"가족들에게 내 몸상태에 대해 말하고 집안일을 도와달라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 상황이 조금 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"기저귀를 차고 다녀야겠어 ."
    },
    {
        "question":"조금만 관리했어도 고혈압 약을 이렇게 평생 먹지는 않았을거라 후회되는군요 . 이 상황에서 할 수 있는 일에는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"더 심해지지 않게 지금부터라도 관리를 열심히 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"무능력한 팀장 일까지 하려니 몸이 두 개라도 모자라는군요 . 이 상황을 극복하려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"상사한테 화낼 수 없으니 꾹 참아야 돼 ."
    },
    {
        "question":"사장님은 일을 꼭 두세 번하게 만드는군요 . 이 상황을 극복하기 위해 할 수 있는 것에는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"사장님이라서 뭐라 하지도 못해 . 속으로 앓고 있어 ."
    },
    {
        "question":"세상에 그 넓은 사무실을 혼자 청소한다니 버겁겠어요 .",
        "answer":"버거운 건 둘째치고 청소하고 있는 현실이 서럽고 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"아내분과의 의견 차이를 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"운동을 가는 시간을 조금 늦춰 보자고 설득할 거야 ."
    },
    {
        "question":"책임을 전가 받는 것 같아서 화가 나시는군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"나한테 책임을 모두 지울 수는 없고 손자는 같이 봐야 하는 것이라고 말해 주어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"큰돈은 아닌데 기분이 나쁘군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"아무리 친구 사이라도 말을 좀 해 봐야겠어 . 돈 문제는 쉽게 넘길 수 없잖아 ."
    },
    {
        "question":"손자가 싫은 건 아닌데 휴식이 필요한 나이에 너무 치이는 것 같군요 . 앞으로는 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"조심스럽게 힘에 부쳐서 힘들다고 딸애한테 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"기분을 좀 나아지게 하기 위해 할 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"잘 모르겠어 . 그냥 자랑하는걸 보면 부럽고 속상한데 짜증도 나고 그래 ."
    },
    {
        "question":"정말 불편하고 화나셨을 거 같아요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 모든 대인관계가 귀찮아 죽겠어 ."
    },
    {
        "question":"갑자기 은퇴라니요 . 회사가 사정이 많이 안 좋아지신 거예요 ?",
        "answer":"회사사정도 있지만 개인적인 사정도 있지 . 삶이 내 계획과 다르게 되니까 짜증이 나네 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 그걸 당당하게 여기는 게 마음의 상처가 될 거 같아요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"계속 나한테 사달라는 눈치라 더 이상 친구들을 만나고 싶지 않네 ."
    },
    {
        "question":"가족들이 절약하지 않아서 많이 힘드시군요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 아끼라고 매번 말하는데도 안 듣네 ."
    },
    {
        "question":"병원비 부담이 크실 것 같아요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"어떻게든 돈을 마련해봐야지 . 아픈 곳은 치료해야 하니까 ."
    },
    {
        "question":"지금 이 기분에서 벗어나기 위해 무슨 일을 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"다른 친구들에게 욕을 화면서 화를 풀어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"나이도 어린 친구의 행동이 이해되지 않는군요 . 지금 이 기분에서 벗어나기 위해 할 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"친구들하고 욕도 하면서 기분을 풀어버리려고 ."
    },
    {
        "question":"예전에 이런 일이 있었을 때 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"시간이 지나고 내가 먼저 미안하다고 사과를 했지 . 이번에도 그래야겠다 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황을 해결하기 위해 어떤 시도를 해볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"회사 사수의 잘못된 행동에 대한 증거를 모아서 부장님께 말씀드릴 거야 ."
    },
    {
        "question":"조교 분한테 솔직하게 화가 난다고 말씀드려보는 건 어떨까요 ?",
        "answer":"그래야겠어 . 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"임금은 다 받았는데 자꾸 며칠씩 늦게 주는 게 너무 짜증나는군요 . 이 상황을 변화시키기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"아무래도 사장님에게 말씀드려봐야겠지 ? 이건 아닌 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"이런 일이 있을 때 어떻게 대처하셨나요 ?",
        "answer":"고객들한테 지연문자를 보냈었지 . 지금도 그렇게 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구 분에게 이러면 곤란하다 하고 기분 나쁘지 않게 말해보는 건 어떨까요 ?",
        "answer":"그래야겠어 . 이대로는 안 되겠어 ."
    },
    {
        "question":"새로산 오토바이가 망가져서 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"친구가 그래도 크게 다치지 않아 다행이지 . 친구한테 천천히 수리에 대해서 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아이가 버릇없는 말과 행동을 해서 나를 더 화나게 했군요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"생각해보니 내 말만 하는 경우가 많은 것 같아 . 조금 더 아이 말을 들어봐야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"병원 치료를 받을지 각방을 쓸지 생각 중이군요 . 어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"각방을 쓰는 건 아내와의 사이가 더 악화될 것도 같아 . 일단 병원 치료를 받아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 상황을 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"감정이 격해져서 문제가 커지는 것 같아 . 차분하게 대화를 해야겠지 ."
    },
    {
        "question":"아내가 나는 무뚝뚝하다면서 내 친구를 닮으라고 했군요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"아내에게 애정표현을 하도록 노력해야겠지 . 그런데 성격이 쉽게 바뀔 것 같지는 않아 ."
    },
    {
        "question":"처음 전해 들었을 때는 화가 많이 났지만 지금은 조금 나아졌군요 . 어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"일단 시간을 두고 화가 식으면 아내와 얘기해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"화는 나지만 회사 일이 바빠서 식구들과 식사도 제대로 못해서 그런 것 같군요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"요즘 집에서 대화가 거의 없었는데 주말에 식사나 여행할 시간을 많이 만들어 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"주말 말고는 피로를 풀 시간도 없지만 청소를 하는군요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"아내도 피곤할 테니 짜증을 조금 줄이고 좋은 말로 대화하도록 해봐야지 ."
    },
    {
        "question":"너무 크게 꾸짖어서 맘에 걸리시는군요 . 어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"일부러 깬 건 아닐 테니까 딸을 달래주고 미안하다고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 그렇다면 어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"일단 아이가 좋아하는 것이 무엇인지 진지하게 얘기를 해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"연예인이 하고 싶어도 학생이면 공부는 해야 하는군요 . 이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"공부는 억지로 시킬 수 없으니 일단 일찍 다니는 것으로 이야기해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"화부터 너무 크게 내버려서 어떻게 화해할 지부터 걱정이군요 . 어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"일단 조용히 분위기를 살펴보고 대화해봐야지 ."
    },
    {
        "question":"상황을 어떻게 해결하면 좋을까요 ?",
        "answer":"엄마랑 이 문제에 대해 이야기를 좀 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"오빠에게 조용히 게임하라고 말해보는 건 어때요 ?",
        "answer":"그래 . 밤새 게임하려면 조용히 하라고 말해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"부모님께 잘 하는 모습을 보여드리면 부모님의 생각도 달라지시지 않을까요 ?",
        "answer":"그래 내가 먼저 잘하는 모습을 보여드리면 부모님의 잔소리도 줄어들겠지 ?"
    },
    {
        "question":"동생이 매번 이런 식이라면 동생에게 다음엔 주의하라고 말하는 게 어때요 ?",
        "answer":"늘 말하는데도 변하지 않네 . 과자나 더 사오라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"엄마가 반대하시는 이유를 여쭤보는 건 어떤가요 ? 엄마도 반대하시는 이유가 있을 거예요 .",
        "answer":"제발 고양이 알레르기 같은 큰 이유는 아니었으면 좋겠다 ."
    },
    {
        "question":"그럼 늦잠 자고 여유롭게 일어나서 등산 가는 건 어때요 ?",
        "answer":"좋은 생각이야 . 아빠한테 말씀드려봐야겠다 ."
    },
    {
        "question":"엄마는 그게 필요 없다고 생각하셔서 그런가 봐요 .",
        "answer":"엄마에게 이게 어디 어디에 필요한지 알려드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"하기 싫은 일을 떠넘기는 건 좋은 오빠의 모습이 아닌 것 같네요 .",
        "answer":"그래 . 앞으로는 오빠도 좀 설거지 하라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"부모님께 성적 이야기만 해서 더 이상 이야기 하고 싶지 않아진다고 말씀드리는 건 어때요 ?",
        "answer":"그래야겠어 . 이러다간 부모님과 더 이상 대화하고 싶어지지 않을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"그럼 엄마에게 다른 관심 있는 과를 소개시켜드리는 건 어때요 ?",
        "answer":"그래 엄마에게 내가 가고 싶은 과도 취직이 얼마나 잘 되는지 알려드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아빠가 건강을 생각하신다면 술을 조금씩만 드셔야 할 텐데요 .",
        "answer":"그래 . 아빠한테 앞으로는 조금씩만 드시라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아빠에게 조용히 들어와 달라고 부탁해보는 건 어때요 .",
        "answer":"아빠가 들어주실지 모르겠지만 일단 말씀은 드려봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 짜증났겠어요 . 어떻게 해야 지금의 상황을 바꿀 수 있을까요 ?",
        "answer":"무슨 오해가 있는 모양인데 친구들을 잘 설득해서 오해를 풀어보려고 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 상황이 바뀔 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구들에게 진지하게 심부름을 시키지 말라고 말해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"잘못한 거 없을 거예요 . 친구들에게 그만 괴롭히라고 얘기해보고 부모님과 선생님께 도움을 요청해 봐요 .",
        "answer":"말했다가 친구들이 더 괴롭히면 어떻게 하지 ?"
    },
    {
        "question":"아니에요 . 부모님께 이 상황을 알리고 도움을 요청하는 게 어떨까요 ?",
        "answer":"부모님도 안 도와주시면 어쩌지 ."
    },
    {
        "question":"부모님께서 혼내지 않고 도와주실 거예요 . 용기를 내서 말해보는 게 어떨까요 ?",
        "answer":"정말 도와주실까 ?"
    },
    {
        "question":"부모님께서 모르고 하신 말이니 사실대로 말해보는 건 어떨까요 ?",
        "answer":"그러다 혼나면 어쩌지 ?"
    },
    {
        "question":"친구들과 진지한 대화를 해보는 게 어떨까요 ? 직접 하기 힘들면 선생님께 도움을 요청해 봐요 .",
        "answer":"선생님은 도와주실까 ? 선생님도 외면하면 어쩌지 ."
    },
    {
        "question":"그렇다면 부모님께 진심을 담아 사과드리는 건 어떨까요 ?",
        "answer":"그래볼까 ? 받아주실까 ?"
    },
    {
        "question":"그렇다면 변해보는 게 어떨까요 ? 작은 행동부터 바꾸기 시작하면 적극적으로 변할 수 있을 거예요 .",
        "answer":"내가 할 수 있을까 ?"
    },
    {
        "question":"선생님께 이 상황을 알리고 도움을 요청하는 게 어떨까요 ?",
        "answer":"선생님이 도와주실까 ?"
    },
    {
        "question":"거짓말을 하기 보단 솔직하게 불편하다고 얘기하는 게 낫지 않을까요 ? 거짓말을 하면 계속 거짓말해야 해요 .",
        "answer":"그렇게 말하면 빼주실까 ? 팀 활동은 너무 어려워 ."
    },
    {
        "question":"취미를 찾아보는 건 어떨까요 ? ",
        "answer":"내가 무엇을 좋아하는지도 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구 간에 이런 일이 있으셨을 땐 어떻게 해결하셨어요 ?",
        "answer":"친구가 변하길 기다리거나 이유를 물어보았지 ."
    },
    {
        "question":"피하고 싶은 마음이 들 수 있겠네요 . 앞으로 어떻게 하고 싶으세요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 만나는 것 자체가 불편해서 지금처럼 피해 다닐까 생각 중이야 ."
    },
    {
        "question":"현재의 화가 나는 이 감정을 어떻게 하면 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"친한 친구를 만나서 수다도 떨고 고민도 털어놔야겠어 ."
    },
    {
        "question":"현재의 이런 감정을 벗어나려면 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"아빠한테 나의 지금 감정을 이야기해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"힘드시겠어요 . 지금 감정에서 벗어나려면 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"친구들하고 만나서 게임을 하러 가야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 지금 이 상황에서 벗어나려면 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"오늘은 학원을 좀 일찍 간다고 하고 나가서 산책하면서 바람 좀 쐬어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 서운하셨을 것 같아요 . 서운함을 풀기 위해 무언가 할 수 있는 게 없을까요 ?",
        "answer":"엄마한테 그때 내가 많이 서운했다고 지금 얘기해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"기분이 많이 안 좋으시군요 . 어떻게 하면 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구한테 시험이 끝나고 노트를 돌려주는 건 아닌 거 같다고 말해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 문제를 어떻게 해결해 가면 좋을까요 ?",
        "answer":"오늘 엄마와 동생 봐주는 일에 대해서 얘기를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 이 상황이 나아질까요 ?",
        "answer":"안방 창문과 문을 모두 닫아주실 수 있나 여쭤봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"언니가 배려하지 못하는 모습에 화가 나겠어요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"부모님한테 얘기해서 주말엔 친구들 못 데려오게 하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 나아지게 할 수 있는 게 있나요 ?",
        "answer":"학원에 도착하면 내가 먼저 아빠한테 전화를 몇 번 드려봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 자신이 잘 할 수 있다는 것을 부모님에게 보여줄 수 있을까요 ?",
        "answer":"이번 주 쪽지시험에서 좋은 결과를 보여줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"오빠가 잘난 척을 하면 하는군요 . 그렇다면 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"나도 게임을 잘한다는 걸 보여줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"힘드시겠어요 . 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"부모님한테 이 짜증나는 상황을 이야기해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 방과 후에 야자를 안 하고 본인만의 시간을 가질 수 있을까요 ?",
        "answer":"선생님은 내가 방과 후에 노는 줄 아시나 봐 . 내일 내가 어떤 일정이 있는지 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금 이 짜증나고 화나는 기분을 풀 수 있을까요 ?",
        "answer":"일단 오늘 문자로 이야기하면 싸울 것 같고 내일 학교 가서 기분 나빴다고 말할래 ."
    },
    {
        "question":"정말 기분이 안 좋겠어요 . 어떻게 하면 이 기분을 풀 수 있을까요 ?",
        "answer":"일단 오늘은 시험도 끝났고 기분도 안 좋으니까 친구들이랑 시내에 놀러 가서 놀래 ."
    },
    {
        "question":"열심히 한 결과가 안 좋으면 화가 많이 나죠 . 앞으로 어떻게 할 계획인가요 ?",
        "answer":"오늘은 저녁에 맛있는 것을 먹고 내일 학교에 가서 내 점수가 왜 낮은지 여쭤봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그런 친구 때문에 골치가 아플 것 같아요 . 앞으로 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"그 친구를 우리 조에서 제외시켜 달라고 선생님께 요청해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그 친구 분 때문에 속상하시겠어요 . 이런 경우에 어떻게 대처하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"다음부터는 잃어버리면 두 배로 갚는다는 조건으로 각서를 써야 빌려준다고 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"정말 마음이 힘드실 것 같아요 . 이제 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"그래도 좋은 대학 가려면 어쩔 수 없지 . 시간 계획을 잘 세워서 모두 다 해내야 해 ."
    },
    {
        "question":"선생님의 행동 때문에 많이 놀라고 화가 나셨을 것 같아요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"되도록 선생님의 심기를 불편하지 않게 해야겠어 . 그냥 입 다물고 있을래 ."
    },
    {
        "question":"짜증 나는 기분을 나아지게 하기 위해서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구들이랑 학교 욕이나 신나게 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황을 해결하기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"선생님께 집안 사정이 안 좋다고 말씀드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 벗어나기 위해서 무엇을 해볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"부모님은 공부가 최고라고 생각하셔서 이야기해도 나를 이해해주지 않으실 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 이 상황을 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"부모님께 선생님이 재촉한다고 말씀드릴 거야 ."
    },
    {
        "question":"이기적인 친구의 모습에 짜증이 나시는군요 . 기분을 풀려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"친구한테 최대한 좋게 말하되 계속 이렇게는 빌려줄 수가 없다고 직접적으로 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금보다 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 노래도 잘해서 가수를 하면 딱 맞을 것 같은데 선생님이 너무 힘들게 해 ."
    },
    {
        "question":"속상하셨겠군요 . 이런 상황에서 어떻게 대처하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"아무래도 시험 기간이라 민감한 걸 테니까 나도 공부에 집중하는 게 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 고치려면 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"선생님들께 수업을 열심히 해달라고 부탁을 해볼래 ."
    },
    {
        "question":"선생님이 마음대로 당번 순서를 바꿔 짜증나셨겠군요 . 어떻게 하면 이 상황에서 도움이 될까요 ?",
        "answer":"내일은 선생님에게 얘기를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 화나는 상황에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"담임선생님께서 반 전체에 자신의 일은 자기가 하는 거라고 말해 달라고 부탁드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 어떻게 하면 지금의 기분이 나아지실까요 ?",
        "answer":"내키진 않지만 동료들과 한번 대화를 나누어 보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 친구의 나쁜 습관을 고칠 수 있을까요 ?",
        "answer":"동영상으로 찍어서 직접 보여주려고 해 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키려면 어떻게 하는 게 좋은 걸까요 ?",
        "answer":"동생과 솔직하게 대화를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 기분이 상하지 않도록 상황을 바꿀 수 있을까요 ?",
        "answer":"걱정시키기 싫으니까 약을 먹는 모습을 더 이상 자식들에게 보여주지 않을 거야 ."
    },
    {
        "question":"약을 먹고 싶지 않은데 그럴 수 없는 어려운 상황이네요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"아무래도 다른 병원의 유명한 의사에게 가 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"약과 물을 챙기느라 번거로운 상황을 어떻게 바꾸면 좋을까요 ?",
        "answer":"작은 가방이라도 하나 사서 약과 물병을 가지고 다녀야겠지 ."
    },
    {
        "question":"음식을 선택할 때마다 짜증이 나겠어요 . 신경이 덜 쓰이려면 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"의사에게 가서 내 현재 건강 상태와 음식에 대한 조언을 들어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"모임 자리를 같이 즐기지 못해 힘들었겠어요 . 어떤 생각이 짜증을 가라앉힐 수 있을까요 ?",
        "answer":"그래도 내 간 건강을 위해서 참은 거니 잘 이겨내야지 ."
    },
    {
        "question":"병원비를 줄일 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"다른 치과를 한번 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"병원에 그만 다니려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"술을 끊고 건강을 챙겨야겠지 ?"
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"부하 직원에게 가이드를 주고 정말 일이 진행되지 않을 때만 도움을 요청하라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"항상 신경 쓰이시겠어요 . 이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"기분이 언짢은걸 말하고 실수하지 않게 다시 한 번 확실히 설명해줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"혼자만 겪은 것이 아닌 것에 조금은 위안을 받으시는 것 같아요 .",
        "answer":"나가서 동료와 직장 상사 욕 좀 하고 와야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 부하 직원에게 어떻게 행동하면 좋을까요 ?",
        "answer":"아랫사람 관리도 일의 한 부분이니 책임지고 관리하라고 확실히 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키기 위해서 시도해 볼 수 있는 일들이 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"팀원이랑 면담을 해서 좋게 이야기해보고 안되면 감봉을 하던가 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황에서는 어떻게 해서 상황을 개선하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"담당자를 보는 게 제일 좋지 . 인사과에 찾아가서 담당자랑 이야기를 해봐야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황을 바꾸려면 어떤 시도를 해볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"아무래도 아르바이트라도 뽑아서 밀린 업무를 해결해야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"이런 비슷한 일이 과거에 생겼을 때는 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"아무래도 지금 당장 택시 타고 거래처에 방문해야겠어 . 늦지 말아야 할 텐데 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 어떻게 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"회의 때 진지하게 건의해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"불필요한 피해를 입으셨다고 생각이 드시는 것 같군요 .",
        "answer":"개별적으로 찾아가서 조심스럽게 얘기를 꺼내 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"실무 경험이 없어서 그런 거로 이해하고 잘 배울 수 있는 환경을 만들어 줘야겠다 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 상황이 좀 나아질까요 ?",
        "answer":"남편과 차근히 대화해서 이 문제를 의논해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 상황을 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"나이가 많다고 일을 못 하는 건 아니란 걸 보여줘야지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 상황을 나아지게 할까요 ?",
        "answer":"혼자는 해결할 수 없으니 남편과 단둘이 대화로 해결 방안을 모색해야겠지 ."
    },
    {
        "question":"어떤 투자가 노후 자금 준비에 좋을까요 ?",
        "answer":"내 친구는 자산관리사에게 맡기고 있다는데 나도 한번 상담을 받아 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 남편분이 신용카드를 적당히 사용할 수 있도록 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"남편에게 신용카드 대신 체크카드를 사용하자고 권유해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 자녀분의 소비를 줄일 수 있을까요 ?",
        "answer":"딸이 남편 말은 잘 듣는 편인데 남편에게 딸과 이야기해 보라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편분과 의견이 서로 다르시군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"친구 중에도 같은 문제를 겪은 친구가 있는데 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 갚아 가는 게 가장 좋을까요 ?",
        "answer":"그래 . 열심히 일해서 최대한 빨리 갚은 거야 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황에서 해볼 만한 일이 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"지금이라도 들 수 있는 보험이 있는지 한번 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"너무 힘드시겠어요 . 이 상황을 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"다시 한번 남편과 얘기를 해서 설득해 볼래 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황에서 시도해볼만한 일이 있나요 ?",
        "answer":"아무래도 남편 친구와 내가 직접 말 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"혼자만 경제활동을 하시나요 ? 남편 분은 퇴직 후 따로 계획이 없으셨던 건가요 ?",
        "answer":"정말 대책 없어 . 나라도 아직 직장생활을 할 수 있어서 한편으론 다행이야"
    },
    {
        "question":"화를 가라앉히기 위해서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"일단은 신경 하나도 쓸 필요 없이 그냥 친정에서 계속 쭉 지내려고 해 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"자신만의 시간을 가지면 서로에게 짜증도 안 내고 화도 덜 낼 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 스트레스를 안 받을 수 있을까요 ?",
        "answer":"명상이나 요가를 하면서 심신을 안정시켜야겠다 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"상담센터에 가서 나에 대해 상담을 받아 보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"소중한 자녀분과 일상 사이에서 고민이 많으셨겠어요 . 앞으로 어떻게 해야 할까요 .",
        "answer":"남편과 대화를 해야겠어 . 나만 빠질 수는 없지 ."
    },
    {
        "question":"노력은 무엇이든지 존중받을 가치가 있어요 . 앞으로는 어떻게 하실 건가요 ?",
        "answer":"앞으로도 노력을 게을리하지 않겠어 ."
    },
    {
        "question":"기분이 많이 상하셨나 보군요 . 짜증나는 기분이 나아지려면 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"기분 나쁘다고 말해야겠어 . 안 참을 거야 !"
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 우울함을 달랠 수 있을까요 ?",
        "answer":"저녁에 운동을 하는 편인데 야근으로 못하니 새벽 운동이라도 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"마땅한 사과가 없는 상대방으로 인해 어이가 없군요 . 기분이 나아질 방법이 있나요 ?",
        "answer":"가버렸는데 별 수 있나 . 친구한테 얘기하면서 기분을 달래야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 어떻게 하면 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"아무래도 상사에게 따로 말씀드려 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아들의 의견을 듣고 어떻게 하면 좋겠다고 생각하셨나요 ?",
        "answer":"그래도 아들 말이니까 믿고 따라보는 게 좋다고 생각해 ."
    },
    {
        "question":"남편이 집에서 담배를 안 피우기 위해 어떤 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"남편이랑 이 문제에 대해 다시 얘기해보려고 ."
    },
    {
        "question":"매일 스트레스 받으시겠어요 . 어떻게 하면 지금의 감정에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"같이 입사한 동료에게 하소연 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"기분이 나쁘시겠어요 . 어떻게 하면 기분이 좋아질까요 ?",
        "answer":"내일도 잘난 척한다면 그만 잘난 척하라고 이야기해 줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"무시하는 것 같아 화가 나시는 군요 . 어떻게 하면 기분이 나아질까요 ?",
        "answer":"어쩔 수 없지 . 직원들에게 나와 같이 일하자고 다시 한번 부탁해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 퇴근이 늦어지지 않을까요 ?",
        "answer":"이 팀장에게 일을 미루지 말고 바로 처리해 달라고 이야기해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"직원들이 자기의 업무를 소홀히 하는 것 같아 불만족 스러우시군요 .",
        "answer":"당장 카톡 금지령을 내려야지 . 사실 오늘내로 급하게 마무리 지어야 될 일이 많거든 ."
    },
    {
        "question":"분노가 나는 상황이시군요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"일단 지금은 개인 업무로 들어가야 될 것 같고 이따 퇴근 후에 나 혼자 맥주나 마셔야겠어 ."
    },
    {
        "question":"짜증이 나는 상황이시군요 . 지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것은 있을까요 ?",
        "answer":"일단 전화를 걸어 분식을 배달시킬 거야 . 내가 해온 방식대로 끝까지 갈 것을 보여줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"힘드시군요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"일단 주어졌으니 일은 해내야지 . 하지만 나중에는 파트타임으로 변경해야 될 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"본인인증 안내가 명확하지 않아서 불편하시군요 . 주변 사람들 중에 잘 아는 사람은 없나요 ?",
        "answer":"딸내미에게 시켜봐야겠다 !"
    },
    {
        "question":"중요한 물건마저 잃어버릴 뻔했군요 ! 해결 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"글쎄 ? 메모하는 습관을 한번 길러볼까 생각 중이긴 해 ."
    },
    {
        "question":"고향에서의 좋은 기억들이 생각나는군요 . 고향에 돌아가면 가장 하고 싶은 게 있나요 ?",
        "answer":"고향 친구들과 익숙한 장소에서 담소를 나누고 싶어 . 전화라도 해볼까 ?"
    },
    {
        "question":"이 상황을 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"이미 지나간 일은 어떻게 할 수 없으니 앞으로라도 정신 차리고 돈을 모아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 어떻게 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"일단 친한 의사선생님께 약값에 대해서 상담을 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이전에 이런 일이 있을 때는 어떻게 하셨나요 ?",
        "answer":"이런 일이 있을 때마다 미안하다고 사과를 해서 넘어갔으니까 일단 사과를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 상황을 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"오늘부터 빨리 소일거리라도 찾아서 돈을 벌어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"잘난 척하는 사람을 봐서 화가 났을 땐 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"모르는 척해야지 . 그런 사람들하고는 말도 섞고 싶지 않아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하는 게 자식들과 관계에 도움이 될까요 ?",
        "answer":"며느리들한테 연락해봐야겠어 . 그래도 며느리들은 착해서 도와달라고 하면 거절은 안 하니깐 ."
    },
    {
        "question":"아내가 공과금을 제대로 못 내셨군요 . 어떻게 하면 아내가 살림을 더 잘할 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 하나하나 알려줘야 해 . 다음번엔 과태료 안 물게 미리 내가 챙겨야겠어 ."
    },
    {
        "question":"돈 문제로 화를 내는 딸에게 서운하셨군요 . 지금 할 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"딸이랑 화를 내지 않고 이야기를 다시 해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이런 기분에서 벗어나기 위해서 할 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"아들에게 돈 얘기는 하지 않겠어 ."
    },
    {
        "question":"치료비가 없을 정도로 돈을 빌려준 남편에게 화가 나시는군요 . 지금 할 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"친구한테 빌려준 돈 다시 받아오라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자녀들이 돈도 없고 아픈 나를 요양원에 보내려는군요 . 어떻게 하면 지금 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 먼저 자식들에게 이야기를 해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 귀찮으시겠어요 . 화를 다스리기 위해서 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"남편이 혼자서 할 수 있도록 해결책을 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아들이 아내와 갈등이 있을 때마다 집으로 찾아와 성가신 감정을 느끼시는군요 . 어떻게 상황을 개선할 수 있을까요 ?",
        "answer":"아들에게 부부간의 일은 부부끼리 풀라고 얘기해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"할아버지께 많이 짜증 나시겠어요 . 할아버지께 어떤 조치가 필요할까요 ?",
        "answer":"할아버지께서 요양을 받으시는 것도 나쁘지 않은 거 같아 . 한번 얘기를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 화나셨겠어요 . 화가 풀리기 위해 어떤 방법이 필요할까요 ?",
        "answer":"이번이 처음이니까 이해해드리는 것도 좋은 방법인 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"요청하는 대로 다 해줄 수도 없고 난처하시겠어요 . 어떻게 대처하면 좋을까요 ?",
        "answer":"한번 먹을 때 양을 조금만 줘야겠어 . 또 달라고 할 때 안주면 계속 신경질 내니까 말이야 ."
    },
    {
        "question":"속상하셨겠어요 . 어떻게 하면 기분이 나아질 수 있을 것 같으세요 ?",
        "answer":"남편에게 있었던 일을 말하고 하소연 좀 하면 속이 풀릴 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금도 생각하면 서러운 감정이 밀려오시겠어요 . 이제는 어떻게 하고 싶으세요 ?",
        "answer":"남편이 만약 다시 한 번 그런다면 엎은 상을 치우라고 단호하게 말한 후 내가 먼저 나가버릴 거야 ."
    },
    {
        "question":"치매에 걸린 남편에게 짜증이 나는 상황을 해결하기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"집에서는 가족들만 괴롭히니 이제는 요양원에 보내야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아들이 나를 보러오지 않는 이 문제를 해결하기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 자식들의 의사를 물어보지 않고 전 재산을 기부한 행동에 대해 사과하려고 ."
    },
    {
        "question":"아픈 후에 변한 친구를 볼 때는 어떻게 대처하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"그 친구에게 예전의 모습을 상기 시켜 주면서 그때의 친구로 돌아와 달라고 말할 거야 ."
    },
    {
        "question":"내 말을 듣지 않는 이 상황을 변화시키기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"나부터 다른 사람들 말을 잘 들어주려는 노력을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"짜증나서 보기도 싫으시군요 .",
        "answer":"감기 걸려 고생이나 해보라지 . 난 옷 두툼하게 입을거야 ."
    },
    {
        "question":"어머니께서 비교하셔서 기분이 좋지 않으시겠어요 .",
        "answer":"내가 안 하고 싶어서 안 하는 것도 아닌 데 말이야 . 너무 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"사용자님과 남자친구는 관심이 없는데 어머님이 계속 결혼 이야기를 하는군요 .",
        "answer":"불편해 죽겠어 . 남자친구도 힘들어 한다고 ."
    },
    {
        "question":"운동을 할 때 힘이 들어 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"병원에서 물리치료 좀 받아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"험담하다니 정말 기분이 나쁘셨겠어요 .",
        "answer":"응 . 직장이니 그만둘 수도 없는데 정말 화나 ."
    },
    {
        "question":"규칙을 지키지 않는 사람들 때문에 화가 많이 나셨군요 .",
        "answer":"당연히 화가 나지 . 이건 건강과 직결된 문제인데 ."
    },
    {
        "question":"어떤 상황이었는지 자세히 말해주시겠어요 ?",
        "answer":"단체 회식을 하는데 물을 안 따르고 있었다고 뭐라고 하는데 기분이 너무 나빴어 ."
    },
    {
        "question":"친구가 더치페이 하지 않아 속상하시군요 . 해결방법이 있을까요 ?",
        "answer":"만나기 전에 미리 약속을 받아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"다들 내 말을 무시하는 것 같아서 짜증이 나시는군요 . 어떻게 하면 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"잔잔한 노래를 들으면서 기분을 다스려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구가 계속 심심하다고 연락을 해서 짜증이 나시는군요 . 생각해 둔 해결책이 있을까요 ?",
        "answer":"친구한테 더 이상 그만하라고 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"대리님과 말이 안 통할 거 같아 걱정이군요 . 그렇다면 다른 방법이 있을까요 ? ",
        "answer":"그래도 다른 방법이 없겠지 . 대리님께 확실히 이야기해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"생각의 차이 때문에 결혼 준비과정이 순탄하지 않아서 화가나셨군요 . 이 문제를 어떻게 해결하고 싶으세요 ?",
        "answer":"오늘 저녁 예비 신랑과 식사를 하면서 서로 조금은 배려하고 양보하자고 말해볼래 ."
    },
    {
        "question":"취업 때문에 많이 힘드시겠어요 . 어떻게 해야 괜찮아질까요 ?",
        "answer":"내가 너무 취업에만 신경 쓰고 있는 것 같아 . 내 건강관리도 병행해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"면접 가는 길에 넘어져서 옷도 버리고 구두 굽도 부러져서 속상하셨군요 .",
        "answer":"중요한 면접 날이었고 이번이 취업할 절호의 기회라고 생각했는데 하필 나에게 이런 일이 일어나다니 정말 짜증이 났어 ."
    },
    {
        "question":"험담하다니 정말 기분이 나쁘셨겠어요 . 어떻게 하면 이 상황이 좀 더 나아지게 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"그 사람한테 한번 보자고 해서 왜 그러는지 이유를 좀 들어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"OO님의 고민을 들어 줄 사람이 주변에 있을까요 ?",
        "answer":"공부를 잘 하는 선배에게 도움을 청해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"두 분 다 일하시는데 남편이 가사를 돌보지 않아 화가 나실 것 같아요 .",
        "answer":"솔직히 대놓고 남편에게 말해야지 . 제발 가사 좀 분담하자고 ."
    },
    {
        "question":"지금의 그런 기분에서 벗어나기 위해서 해볼 수 있는 것이 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"다른 일은 몰라도 설거지만이라도 도와 달라고 설득하면 남편이나 애들도 달라지겠지 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황을 해결하기 위해 어떤 시도를 해 본 다면 어떤 걸 해볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"회사 사수의 잘못된 행동에 대한 증거를 모아서 부장님께 말씀드릴 거야 ."
    },
    {
        "question":"몇 시쯤에 출근하세요 ?",
        "answer":"여덟 시까지 해 . 한번 와이프한테 물어볼까 ?"
    },
    {
        "question":"왜 그러는지 물어보신 적이 있나요 ?",
        "answer":"아직 물어보지 않았는데 한번 물어봐야겠다 ."
    },
    {
        "question":"아내분이 내가 싫어하는 것이 무엇인지 알고 있는지 궁금한 이유를 더 자세히 말씀해 주세요 .",
        "answer":"나는 나물을 싫어하는데 와이프가 배려해주면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"문제에 대해 말을 해본 적 있나요 ?",
        "answer":"예전에 한번 말했었지 . 다시 한 번 진심을 담아서 말해줘야지 ."
    },
    {
        "question":"줄여달라고 부탁해보신적 있나요 ?",
        "answer":"계속 참았는데 이젠 말할때가 된 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"여가 시간에 게임 외에 무엇을 하나요 ?",
        "answer":"책 읽는 걸 좋아해 . 여자 친구도 그 모습을 이해해주지않을까 ?"
    },
    {
        "question":"자존심이 상할 만한 말을 들으셨군요 . 어떤 말을 하셨나요 ?",
        "answer":"좋아하는 음식이 뭔지 알고 싶어서 물어본 것뿐인데 너무 까칠하게 대답했어 ."
    },
    {
        "question":"OO님이 어떻게 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"아 창고에 있을 것 같아 그거라도 달아놓으면 좋아지겠지 ?"
    },
    {
        "question":"여자 친구 분이 평소에 옷에 관심이 많나요 ?",
        "answer":"어 . 계획 짜고 같이 고민해보자고 말해야지 ."
    },
    {
        "question":"그만큼 사용자님과 함께하고 싶다는 뜻 아닐까요 ?",
        "answer":"그 말을 듣고나니 조금 미안해지는군 ."
    },
    {
        "question":"어떤 방법이 아들과 대화할 수 있는 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"오늘은 화만 내지 말고 차분하게 대화해보려고 시도해야지 ."
    },
    {
        "question":"어떤 방법이 최고의 방법이라 생각하세요 ?",
        "answer":"딸한테 선물을 주면서 다시한번 이야기를 해보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"딸의 행동을 변화시킬 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"딸에게 아이돌보단 다른 관심사를 두면 어떻겠냐고 이야기를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편 분에게 어떻게 말해야 지금의 상황을 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"남편과 진지하게 대화를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 어떻게 하는 것이 지금 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"자식들한테 서운하다고 말이라도 해볼 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"답답하시겠어요 . 어떻게 하면 기분이 좋아지실까요 ?",
        "answer":"아들이랑 대화를 통해 취업 생각이 있는지 물어봐야겠다 ."
    },
    {
        "question":"기분이 안 좋으시겠어요 . 어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"화나기는 하지만 남편한테 말해봐야지 ."
    },
    {
        "question":"배상을 본인이 다 해주셨군요 . 어떻게 하면 이런 문제를 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"아들한테 따끔하게 혼을 내봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 사용자님의 서운한 마음과 속상함이 조금이나마 풀릴 수 있을까요 ?",
        "answer":"형은 아빠가 나름 노력하니 이해해 보자고는 하지만 난 잘 모르겠어 . 그래도 이해해야겠지 ?"
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 사용자님께서 시선을 의식하지 않는 데 도움이 될까요 ?",
        "answer":"내일 친구랑 다시 문구점 가볼래 !"
    },
    {
        "question":"어떻게 하는 게 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"아니면 나도 누나 옷 입고 나갈 거야 !"
    },
    {
        "question":"상여금이 나온 걸 말 안하고 사용하셔서 싸우신 거군요 .",
        "answer":"주변에 상사에게 조언을 해주는 사람이 없어 . 나라도 솔직하게 이야기 해볼래 ."
    },
    {
        "question":"원하는 것을 얻으려고 너무 떼를 써서 문제군요 . 어떤 방법으로 해결해야 할까요 ?",
        "answer":"내일 다른 동기에게 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 안 좋은 기분에서 벗어날 수 있는 것이 없을까요 ?",
        "answer":"내일은 신입에게 따끔하게 한마디 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"혼자 하는 습관을 들이려면 어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"업무에 관한 책을 사서 미리 공부 좀 해놔야겠어 ."
    },
    {
        "question":"혼내는 게 걱정이시겠어요 . 어떻게 하실지 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"다음에 만나면 비싼 음식을 사주면서 급여에 대해 이야기 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"사춘기인 것 같아서 어떻게 해야 할 지 고민 중이군요 . 어떻게 말하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"지금부터라도 이직 준비를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 이 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"밖에 흡연 통을 갖다놓고 노인정 사람들과 애기를 해서 흡연구역을 따로 만드는 게 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 바꾸려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"사실 술을 안 먹을 수 있는데 괜히 말을 못 꺼냈어 . 다음부터는 술안마시고 음료나 물을 마셔야지 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 해결하기 위해 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"친구에게 설명해보고 그래도 불평한다면 그 친구와는 밥을 같이 먹을 수 없을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"노약자석 앞에 서 있어도 눈치채지 못하는군요 . 어떻게 하면 앉을 수 있을까요 ?",
        "answer":"더 이상 서 있긴 무리야 . 아무래도 양보해달라고 말을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"정말 속상하시겠어요 . 남편분은 뭐라고 하시나요 ?",
        "answer":"자기가 잘못했다고는 하는데 듣기만 해도 짜증만 나 ."
    },
    {
        "question":"네 그렇죠 . 건강하게 살기 위해 간단하게라도 운동들을 다들 하시는 것 같아요 .",
        "answer":"뭐 쉽게 할 수 있는 게 있나 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"상의 없이 스케줄을 바꿨군요 . 친구들에게 이 문제에 관해 이야기해 보셨나요 ?",
        "answer":"말도 하기 싫어서 그냥 참았는데 생각할수록 화가 나 . 다음부터는 미리 상의했으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"몇 시쯤에 출근하세요 ?",
        "answer":"여덟 시까지 해 . 한번 와이프한테 말해볼까 ?"
    },
    {
        "question":"왜 그러는지 물어보신 적이 있나요 ?",
        "answer":"아직 물어보지 않았어 . 한번 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 음식을 싫어하시나요 ?",
        "answer":"나물을 싫어해 와이프가 배려해주면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"문제에 대해 말을 해본 적 있나요 ?",
        "answer":"예전에 한번 말했었지 . 다시 한 번 진심을 담아서 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"줄여달라고 부탁해보신적 있나요 ?",
        "answer":"계속 참았는데 이젠 말해야할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"여가 시간에 게임 외에 무엇을 하나요 ?",
        "answer":"책 읽는 걸 좋아해 . 여자 친구도 그 모습은 이해해주겠지 ?"
    },
    {
        "question":"어떤 말을 하셨나요 ?",
        "answer":"좋아하는 음식이 뭔지 알고 싶어서 물어본 것뿐인데 너무 퉁명스러웠어 ."
    },
    {
        "question":"혹시 방향제 같은 것들이 집에 있나요 ?",
        "answer":"아 창고에 있을 것 같아 그거라도 달아놓아야겠다 ."
    },
    {
        "question":"여자 친구 분이 평소에 옷에 관심이 많나요 ?",
        "answer":"어 . 계획 짜고 같이 고민해보자 해야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"끝이 보이지 않는 대출금 상황에 많이 힘드셨을 것 같아요 . 지금의 기분을 좋게 바꿀 수 있는 방법은 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"기본적인 여가나 여유로운 시간을 가져야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 이 문제를 해결 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"주변에 상사에게 조언을 해주는 사람이 없어 . 나라도 이야기 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"대화하지 않는 아들의 미래가 걱정되시는군요 . 어떻게 아들과 대화해야 좋을까요 ?",
        "answer":"오늘은 화만 내지 말고 차분하게 대화해보려고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"딸의 버릇을 고치고 싶으시군요 . 이 문제에 관해 딸과 어떻게 상의할 수 있을까요 ?",
        "answer":"딸한테 선물을 주면서 한번 이야기를 다시 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아이돌 영상만 보는 딸이 못마땅하시군요 . 이 문제에 관해 딸과 어떻게 대화해야 좋을까요 ?",
        "answer":"딸에게 아이돌보단 다른 관심사를 두라고 이야기를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"집에서도 담배를 피우는 남편과 대화가 통하지 않으시는군요 . 어떻게 남편과 대화해야 좋을까요 ?",
        "answer":"남편과 진지한 태도를 보여주면서 대화를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"재단이 돈을 가지고 도망칠까 봐 걱정하시는군요 . 어떻게 해야 짜증이 조금이라도 가라앉을까요 ?",
        "answer":"올해 활동 계획이 어떻게 되는지 공개하라고 전화를 넣어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"상속 얘기로 싸우는 자식들이 싫으시군요 . 자식들과 어떻게 대화해야 좋을까요 ?",
        "answer":"자식들한테 서운하다고 말이라도 해봐야겠다 ."
    },
    {
        "question":"아들의 독립을 바라시는군요 . 이 문제에 관해 아들과 어떻게 대화해야 좋을까요 ?",
        "answer":"아들이랑 얘기해서 취업 생각이 있는지 물어봐야겠다 ."
    },
    {
        "question":"남편이 말하지 않은 것이 기분 나쁘셨군요 . 이 문제에 관해 남편과 어떻게 대화할 수 있을까요 ?",
        "answer":"비상금 같은 걸 만들지 말고 정직하게 용돈을 올려 달라는 부탁을 하라고 말하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"처벌은 피했지만 아들을 어떻게 혼낼지 문제시군요 . 이 문제에 관해 아들과 어떻게 대화해야 좋을까요 ?",
        "answer":"다음에 이런 일이 있다면 그때는 절대 안 도와줄 거라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 이 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"밖에 흡연 통을 갖다놓고 노인정 사람들과 애기를 해서 흡연구역을 만들어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 바꾸려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"사실 술을 안 먹을 수 있는데 괜히 말을 못 꺼냈어 . 다음부터는 음료나 물을 마셔야겠어 ."
    },
    {
        "question":"재정이 부족한 것 같아 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"응 . 소일거리라도 찾아서 돈을 벌어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"진짜 속상하시겠어요 . 이 상황을 어떻게 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"팀원들에게 도와달라고 함께 하자고 말해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"매번 변하지 않는 상사의 행동에 많이 화나셨군요 . 앞으로 어떻게 하실 생각인가요 ?",
        "answer":"다음에 또 그러면 나도 한 마디 할꺼야 ."
    },
    {
        "question":"가족 여행을 다시 가려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"남편에게 진지하게 말해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그 돈으로 무엇을 하고 싶으세요 ?",
        "answer":"어릴 때 하고싶었던 꿈들을 이루고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"흡연을 계속 했었는데 요즘 기침이 나오는군요 . 어떻게 하실 생각인가요 ?",
        "answer":"앞으로는 좀 줄여서 필까봐 ."
    },
    {
        "question":"언니와 맨날 싸워서 같은 방 쓰기 어렵겠어요 .",
        "answer":"언니는 정말 나랑은 달라도 너무 달라 ."
    },
    {
        "question":"많이 답답하시겠군요 . 이럴때 도움이 될 만한 행동이 있을까요 ?",
        "answer":"몰라 ! 그냥 화가 나 . 노래를 부르면 나아질 것 같기도 해 ."
    },
    {
        "question":"여자친구가 짜증 내는 것 때문에 이해가 안 갔나 보네요 .",
        "answer":"그래도 대화로 극복하려고 노력하니 도움이 많이 되었던 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"요즘 예민하시군요 . 좀 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"직장 동료들에게 친절하지 못한 내 모습을 종종 발견하면 나 스스로 너무 실망하게 되는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"집값을 남자가 전부 부담하는 행태가 불만족스럽군요 .",
        "answer":"남자 자존심에 대놓고 돈 보태라고 말할 수도 없고 고민이네 ."
    },
    {
        "question":"사전 계획을 통해 더 즐거운 데이트를 할 수 있다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"맞아 . 다음부터는 함께 미리 계획을 세우는 것이 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"자제분이 금전적으로 너무 의존적이어서 짜증스럽겠어요 .",
        "answer":"어쩔 수 없이 꿔줬지 어쩌겠어 . 그러고 나니 짜증이 나네 ."
    },
    {
        "question":"직장 문제로 매우 속상하셨겠어요 . 급한 일이 생겼나요 ?",
        "answer":"할머니께서 퇴원하시는데 집까지 모셔드려야 하거든 . 일단 부모님께 부탁드리려고 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 어떤 이야기를 주로 하세요 ?",
        "answer":"요즘은 아이 데리고 가기 좋은 여행지에 관해 이야기하는 중이야 ."
    },
    {
        "question":"가족분들이 반찬 투정을 많이 하시나 보네요 .",
        "answer":"얼마나 짜증 나게 하는데 말도 마 . 지금도 오늘 저녁은 뭘 해줄지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황에서 벗어나는 데 더 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"나도 잘 모르겠네 . 복싱이나 다닐까 ?"
    },
    {
        "question":"만만해 보이는 것 같아서 화가 나시겠어요 . 화를 내는 것이 주저되는 이유는 무엇인가요 ?",
        "answer":"별 것 아닌 일로 쪼잔하게 군다고 할까봐 화내기가 주저돼 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 뭔가 할 수 있는 게 있을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 할 수 있는 게 없어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황을 변화시킬 만한 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"걔한테 전화를 해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"선생님이 말을 안 들어줄까 봐 걱정이시군요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"나랑 친한 선생님께 말씀드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구를 도울 수 있는 방법이 어떤 게 있을까요 ?",
        "answer":"선배한테 부탁해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 그 친구가 방해하지 않을 수 있을까요 ?",
        "answer":"다른 친구들에게 솔직하게 말해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 사이좋게 지낼 수 있는 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"인기 많은 친구들을 관찰해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"단 한 명이라도 내 편이 생겼으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 화를 푸는 데 도움이 될까요 ?",
        "answer":"피아노를 쳐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 기분에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"강아지랑 산책이나 가야겠어 ."
    },
    {
        "question":"부모님과의 대화가 어려우신 모양이네요 . ",
        "answer":"확실히 그런 점도 없지 않아 있는 거 같아 . 앞으로 얘기할 때는 좀 계속해서 선을 지키면서 얘기해야겠다"
    },
    {
        "question":"선생님과 의견 차이가 있어서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"나는 적정으로 몇 개만 지원해도 된다고 생각하는데 마치 내가 잘못된 것 마냥 비난하는 선생님이 너무 싫다 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 진로에 대해 결정해 볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 잘하는 것에 관해 알아야 할 필요가 있을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구들끼리만 놀아서 진짜 화도 나고 짜증도 나고 언짢으실 것 같아요 .",
        "answer":"내가 이상한 사람인 것 같고 자존감도 낮아지는 것 같아서 기분 나빠 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 못한다고 잘 얘기할 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 해야 할 일을 메모해서 보여줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구들과의 관계를 극복하려면 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"그런 거 기억하고 싶지 않아 !"
    },
    {
        "question":"어찌 하면 학교에 안갈 수 있을까요 ?",
        "answer":"아마 부모님에게서 자립을 하지 않는 이상 힘들 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"함께 공감해 주는 분이 없으셨나요 ?",
        "answer":"없어 . 이런 것을 세대 차이라고 하나 봐 ."
    },
    {
        "question":"계획을 너무 높게 잡으신 것 아닐까요 ?",
        "answer":"그런 것 같긴 하지만 나는 정말 이 대학을 가고 싶단 말이야 . 생각대로 되는 게 없어 진짜 짜증나게 ."
    },
    {
        "question":"언니랑 사이가 나쁜가 봐요 ?",
        "answer":"좋을리가 없지 .진짜 나랑은 달라도 너무 달라 ."
    },
    {
        "question":"어머님이 동생만 사랑하시는군요 . 정말 속상하실 것 같아요 .",
        "answer":"아무래도 엄마한테 속상한 마음을 이야기하고 대화를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"하고 싶은 업무나 공부를 못하게 하시나요 ?",
        "answer":"응 특히 화장하는 걸 매우 싫어해 ."
    },
    {
        "question":"친구가 착각을 하고있나 보네요 .",
        "answer":"응 . 오해받아서 억울하고 화가나 ."
    },
    {
        "question":"부모님께 기분을 어떻게 알릴 예정이신가요 ?",
        "answer":"내가 짜증날 때마다 원인을 파악하고 바로 말씀드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그래서 뭐라고 얘기하셨나요 ?",
        "answer":"페이커 연봉이 얼만지 아냐고 말했지 . 제대로 알지도 못하면서 ."
    },
    {
        "question":"지치시겠어요 . 이제 어떻게 하실 건가요 ?",
        "answer":"보다 열심히 해서 인정받아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"기분이 언잖았겠어요 . 어떻게 하면 심정이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"다른 학원으로 체인지해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"긍정적 생각은 더 나은 삶을 만들어준다고 해요 .",
        "answer":"나도 그럴 수 있었으면 얼마나 좋겠니"
    },
    {
        "question":"이 사건을 해결해야할텐데 어떻게 할 거예요 ?",
        "answer":"친구들과 이야기로 먼저 풀어볼 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"가정에서의 역할에 대해 생각이 드시는군요 .",
        "answer":"가족들은 나를 밥하고 청소하는 사람으로만 생각하는 것 같아 . "
    },
    {
        "question":"많이 지치신 것 같아 보여요 .",
        "answer":"이제라도 불행한 부잣집 사모님보다 가난하지만 자유로운 인격체로 사는 편을 택할래 ."
    },
    {
        "question":"잘 지내신다니 다행이네요 .",
        "answer":"생활은 어려워졌지만 스스로 후회하거나 자책하지 않고 혼자 힘으로 잘살아 보겠다고 하여 다행이야 . 나는 왜 친구처럼 살지 못할까 지긋지긋하다 ."
    },
    {
        "question":"건강에 이상이 있고 점점 몸이 약해지니 점점 더 힘들다 느끼고 계시는군요 .",
        "answer":"이제 늘그막에 편히 자식한테 부양받으며 살고 싶은데 내가 못 돼서 막 대했더니 자식들이 나를 아예 안 보잖아 . 못난 내가 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"몸에 편찮은 곳이 늘어가서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"어미가 이렇게 아픈데도 나 몰라라 하고 안 와보네 . 이게 다 자식 농사 잘못 지은 내 잘못이지 ."
    },
    {
        "question":"도움을 청할 사람이 있으신가요 ?",
        "answer":"정부에서 노년층에 대한 대책이 많으니 좀 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 큰일이 있었나 보군요 .",
        "answer":"회사 경영진의 비리를 알면서도 눈 감고 말 못 한 자신에 대한 환멸 때문이래 . 애꿎은 부장님이 덤터기를 쓰지 않으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있었군요 .",
        "answer":"내 친구도 자신이 좀 더 신경을 써서 운영할 걸 하는 후회가 크더라고 . 다시 일어날 수 있을 거라고 격려해 주고 왔어 ."
    },
    {
        "question":"젊으셨을 땐 기억력이 좋으셨군요 .",
        "answer":"이젠 나이가 들고 건강도 안 좋아지고 어떻게 하면 좋지 ?"
    },
    {
        "question":"가족들과 대화는 해보셨나요 ?",
        "answer":"자식들은 날 찾아오지도 않아 . "
    },
    {
        "question":"어려운 시기를 보내신 모양이네요 .",
        "answer":"원래는 잘 살았었는데 대비를 못한 모양이지 . 뒤늦게 일하려니 지긋지긋하다더라고 ."
    },
    {
        "question":"갑작스러운 해고에 당황스러우신 것 같네요 .",
        "answer":"한두 번이 아냐 . 내가 일을 소홀히 하는 것도 아닌데 왜 그러는지 ."
    },
    {
        "question":"친구분이 부정적인 성향이 강하신가보네요 .",
        "answer":"어차피 일어난 일이니 마음을 편히 하라고 조연하기는 했는데 ."
    },
    {
        "question":"주변 사람들에게 그런 감정을 이야기 해보셨나요 ?",
        "answer":"그러려고 노력은 해봤지만 자신이 없어 . 나도 내가 지긋지긋한데 남은 어떻겠어 ."
    },
    {
        "question":"장인어른도 돌봐주시는군요 .",
        "answer":"그렇지 . 지겹다고 생각하는 나도 지긋지긋하네 ."
    },
    {
        "question":"스스로가 주변에게 미안함을 가지고 계신 것 같네요 .",
        "answer":"이러는 내가 싫고 짜증이 나네 ."
    },
    {
        "question":"이럴 때는 어떤 게 도움이 될까요 ?",
        "answer":"친구들과 술 한잔 하면 나아졌는데 요즘엔 그것도 쉽지가 않아 ."
    },
    {
        "question":"자제분들이 그러셨군요 .",
        "answer":"애들한테 집착하는 내 모습도 이제 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"그때의 모습을 후회하고 계시는군요 .",
        "answer":"그런데도 욕심을 못 버리고 계속 시도를 하는 나 자신이 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"자식들 결혼도 다 시키고 했으니 아이들 잘 키운 보람으로 생각하시면 어떨까요 ?",
        "answer":"글쎄 . 하지만 난 이제 아무것도 아니라는 상실감과 허전함이 너무 커 ."
    },
    {
        "question":"언제 무슨 일로 그렇게 느끼시나요 ?",
        "answer":"인과응보이지 . 나 혼자 잘났다고 남들에게 잘못하고 하대하며 안하무인으로 굴었으니 어느 누가 나를 감싸 안겠어 ? 못난 내가 나도 지긋지긋한데 어디에도 유대감 없이 철저히 고립된 혼자"
    },
    {
        "question":"일하시느라 자녀 양육과 가정을 소홀히 했다는 후회를 하고 계시는군요 .",
        "answer":"주위에서 아이들 돌보라고 조언해 줬는데 내가 다 무시했으니 내 잘못이 커 . 왜 그리 고집스러웠나 그런 나 자신이 지긋지긋해 . 이제 퇴직해 사회적 지위를 잃고 돌아갈 곳이 없네 ."
    },
    {
        "question":"몸이 편찮으셔서 불편하신 가봐요 .",
        "answer":"응 그래서 제대로 할 일을 다 못하게 되니 해오던 일에서 손을 놓고 물러나게 생겼어 . 다 내려놓고 모든 것을 다 잃게 생겼어 . 이렇게 아프고 무능력한 내가 싫고 지긋지긋하네 ."
    },
    {
        "question":"다른 사람들과 비교된다고 생각하시나 보네요 .",
        "answer":"그런데 특히 힘든것은 언제까지 부인과 애들을 부양 하여야 하는 것인지 . 팔자가 왜이런지 ?"
    },
    {
        "question":"아내분이 함께 걸어주시는가 보네요 .",
        "answer":"아내는 나보다 작고 약한데도 날 지탱한다고 고생하는 걸 보면 내가 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"정년을 맞아 쓸쓸함과 허전함을 느끼시는 거군요 .",
        "answer":"그래도 그동안 열심히 내 일을 해 왔고 보람도 있었으니 이제 하고 싶었던 취미를 즐겨볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"상황이 아주 힘드시겠어요 . 어떻게 하면 도움이 될 수 있을까요 ?",
        "answer":"지금으로서는 방법이 없는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"일을 하시지 못할 만큼 무릎이 안 좋으신가요 ?",
        "answer":"일은 참고할 만한데 젊은 사람한테 밀린 거지 ."
    },
    {
        "question":"다른 사람의 조언을 흘려듣고 병을 얻게 한 자신이 원망스러우시군요 .",
        "answer":"한창 잘나간다고 안하무인으로 굴었으니 이제 늙고 병까지 든 나를 이제 누가 봐주겠어 ?"
    },
    {
        "question":"정신적으로 편찮으셔서 주위 분들과 멀어지게 만든 본인이 싫어지신 거군요 .",
        "answer":"응 아프고 못난 나를 자꾸 탓하게 되고 아무것도 할 수 없는 나 자신이 지긋지긋할 만큼 싫어져 . 이러고는 살 수가 없는데 어떻게 하지 ?"
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 건망증이 나을까요 ?",
        "answer":"메모하는 습관을 들여야겠어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일 있으십니까 ?",
        "answer":"그 사람에 대한 유대감을 잃어버렸는데도 자꾸 믿는 나 자신이 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"육체적으로나 정신적으로 아주 힘들어하시는 게 느껴져요 .",
        "answer":"정말이야 . 누구한테도 도움이 안 되는 나 자신이 너무 싫어 ."
    },
    {
        "question":"아주 섭섭하시고 외로움을 느끼시겠네요 . 친구분들과 다툼이나 무슨 일이 있었는지요 ?",
        "answer":"특별한 일은 없고 괜히 그래 ! 내가 못났다고 흉보고 멸시해서 정말 미치겠어 !"
    },
    {
        "question":"자신도 중독이라 생각하면서도 매일 술 생각밖에 안 나시나 봐요 .",
        "answer":"내가 생각해도 술을 너무 지긋지긋하게 마셨다고 생각해 . 난 진짜 못난 놈이야 ."
    },
    {
        "question":"디스크이시군요 . 정말 힘드시겠어요 .",
        "answer":"그래서 내가 아내의 역할을 대신하고 있는데 너무 힘드네 . 능력 있으면 사람을 쓸 텐데 그것도 아니고 ."
    },
    {
        "question":"도움을 줄 수 있는 분을 찾고 계시는가 봐요 .",
        "answer":"응 . 근데 이 나이 되도록 사람들과의 관계에 신경을 안 써서 누구에게 도움을 청할지 너무 막막하네 ."
    },
    {
        "question":"정신적인 장애를 이유로 사람들과의 관계가 멀어지게 되었군요 .",
        "answer":"이렇게 덜떨어진 내가 싫다 못해 아주 지긋지긋하게 느껴질 지경이야 ."
    },
    {
        "question":"따님이 많이 바쁘셔서 잘 못 챙겨드리고 있군요 .",
        "answer":"응 . 바쁜 딸한테 자꾸 서운하다고 하는 나도 참 지긋지긋하네 ."
    },
    {
        "question":"그런 연유로 힘드신 거군요 .",
        "answer":"요새는 소득도 없고 돈 들어갈 데만 많아지네 ."
    },
    {
        "question":"경제적으로 형편이 되지 않아 부인을 손수 돌볼 수밖에 없는 형편에 자신을 탓하고 계시는군요 .",
        "answer":"응 . 이 상황이 지긋지긋하게 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"그런 복잡한 감정을 느끼시는군요 .",
        "answer":"응 . 예전에 왜 더 성실하게 살지 못했을까 . 좀 더 성실했다면 많은 것이 달라졌을 텐데 ."
    },
    {
        "question":"건강이 많이 안 좋으신가요 ?",
        "answer":"상태가 많이 안 좋은데 주변에 돌봐줄 사람도 없고 인생을 잘못 살았나 싶네 ."
    },
    {
        "question":"건강하지 못한 것이 지긋지긋 하시군요 .",
        "answer":"건강이 안 좋아지니까 자녀들한테 서운함도 커지고 너무 속상해 ."
    },
    {
        "question":"마음이 슬펐을 것 같아요 .　",
        "answer":"식구들에게 정말 미안하여 자신을 용서하기 힘들었어 . 그 후 열심히 일해서 장만한 집이 이 집이야 . 　"
    },
    {
        "question":"그 심정에 이해가 가요 .　",
        "answer":"부잣집 사모님 아니어도 이렇게 마음 편하게 잘 살 수 있는걸 진즉 알았어야 한다더군　"
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 삶에 여유를 가질 수 있을까요 ?",
        "answer":"하루에 한 번씩 걸으면서 생각을 정리하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"신체적으로 아파 지긋지긋하시군요 .",
        "answer":"몸이 아프니 만사가 귀찮고 그럴 수가 없어"
    },
    {
        "question":"어떻게 속을 상하게 하신건가요 ?",
        "answer":"남편은 자기 하고 싶은건만 하고 자기만 최고인줄 알고 얘들도 마찬가지야"
    },
    {
        "question":"하실 수 있는 일이 없는 것 같은 생각에 힘이 드시는 것 같습니다 . 새로운 일을 하실 계획은 없으신가요 ?",
        "answer":"몸도 다 아프고 체력도 약해져서 할 수 있는 일이 없을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"세상에 쓸모가 없다고 느끼시는군요 . 세상에 도움이 될만한 일을 찾아보실 계획은 없으신가요 ?",
        "answer":"능력도 없는데 내가 할 수 있는 일이 있을까 ?"
    },
    {
        "question":"도대체 어떤 삶을 살아왔기에 그런 말씀을 하시는지 ? ",
        "answer":"남이 보지 않는 특히 가족이 보지 않는 곳에서의 나의 일탈과 위선적 삶의 과거가  내 자신에 대한 질책만 하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"그런 생각 하지 마세요 .",
        "answer":"사는 것도 힘들고 자식하고도 마음을 터놓지 못하니 슬프네 ."
    },
    {
        "question":"왜 그렇게 생각하시나요 ?",
        "answer":"내 성격이 지긋지긋해서 가족도 더 받아주지 않을거야 . 내 잘못이지 뭐"
    },
    {
        "question":"그래서 속이 상하셨군요 . 친구들이 마음속에 있는 얘기를 다 하시는 것 같다고 느끼셨어요 ?",
        "answer":"그것은 잘 모르지만 그냥 내 느낌이 그래 ."
    },
    {
        "question":"간호하시느라 많이 지치셨군요 . 다른 가족들은 바쁘신가요 ?",
        "answer":"자식들은 각자 먹고살기 바쁘지 . 이렇게 극단적으로 생각하는 내 자신이 정말 싫어 ."
    },
    {
        "question":"평소 동생들하고 사이는 좋으셨나요 ?",
        "answer":"많이 좋지는 않지만 썩 나쁘지도 않았어 . 내가 엄마처럼 그들을 키웠는데 나한테 이러는 걸 보니 나 자신에 대해 자괴감이 들어 ."
    },
    {
        "question":"부인께서 병원을 싫어하시는 모양이네요 . 건강관리를 평소에 어떻게 하셨어요 ?",
        "answer":"아플 때 내가 병원에 강제로라도 같이 갔어야 했나 봐 . 그렇지 못한 게 후회되기도 해 ."
    },
    {
        "question":"힘들어지신 것이 자신의 잘못이라고 생각하시나요 ?",
        "answer":"그렇지 . 내가 사람을 너무 잘 믿어서 이렇게 되어버렸으니 ."
    },
    {
        "question":"결혼 안 한 것을 후회하시나요 ?",
        "answer":"응 . 지금은 너무 외롭기도 하고 혼자서 평생 힘들게 일을 했더니 몸도 많이 안 좋아 ."
    },
    {
        "question":"많이 힘드신가 봐요 .",
        "answer":"이러지도 저러지도 못하는 내가 지긋지긋하기도 해 ."
    },
    {
        "question":"편한 마음을 가져 보시는 건 어떨까요 ?",
        "answer":"밤새도록 엉뚱한 생각을 하면서 날밤을 새우면 내가 이상한 병에 걸렸나 하는 생각도 들어 ."
    },
    {
        "question":"그런 자신에게 화가 나시는 거군요 .",
        "answer":"좀 더 화려하고 풍요로운 노년을 맞이하고자 열심히 노력했건만 후회가 크네 ."
    },
    {
        "question":"지금은 어떻게 지내고 계시나요 .",
        "answer":"현실은 현실이니까 좀 더 현실적으로 생각하며 지내지 . 하지만 나 자신이 미울 때도 생기더라고 ."
    },
    {
        "question":"오래 사는 것에 대해 부정적인 생각이 드시나 봐요 .",
        "answer":"사는 게 지긋지긋하니까 그러는 거야 ."
    },
    {
        "question":"아내가 많이 안 좋으신가요 ?",
        "answer":"그러네 . 사실 아내는 젊어서 나 때문에 맘고생을 크게 했지 . 그래서 당연한 마음으로 간호하고 있네 ."
    },
    {
        "question":"돈을 벌고 싶은신데 마땅한 일이 없으신가 봐요 .",
        "answer":"나이도 많고 일하고 싶어도 못하니까 답답하지 . 아무것도 준비하지 못한 내 탓이야 ."
    },
    {
        "question":"아내 및 자녀들과의 유대감이 많이 상실된 것 같네요 .",
        "answer":"늙고 병든 내 자신이 미워 . 아내에게 미안하고 자녀들도 보고 싶어"
    },
    {
        "question":"자제분들과 문제가 있나요 ?",
        "answer":"어려서부터 좀 강압적으로 키웠는데 크니까 더 이상 엄마 간섭 받기 싫다면서 연락도 잘 안하네 ."
    },
    {
        "question":"친구분들 만나는 일이 경제적으로 여의치 않은 거군요 .",
        "answer":"이 돈이면 반찬거리 몇 개를 사겠다 하고 속으로 계산하는 내 자신이 싫어 ."
    },
    {
        "question":"몸과 마음이 모두 편치 않은 생활을 하고 계시네요 . ",
        "answer":"딸아이가 고등학교때 사람을 잘못 만나 임신한 걸 낯부끄러워서 집을 나가라고 홧김에 말을 했는데 진짜로 집을 나가버린 뒤로는 못 만났어 . "
    },
    {
        "question":"화목하지 못한 부부 관계를 보여주었던 것이 후회스러우시군요 . ",
        "answer":"그래서인지 두 아이 모두 결혼생활이 순탄치 못해 . 다들 이혼하겠다고 아우성이니 . "
    },
    {
        "question":"몸이 불편한 부군과의 결혼생활이 순탄치 않으셨나 봅니다 . ",
        "answer":"몸이 불편하니 책상 앞에 앉아 하는 일을 할 걸로 생각했는데 누워만 있네 ."
    },
    {
        "question":"자제분과의 관계가 예전과 같지 않아 무척 속상하시겠어요 . ",
        "answer":"자기 위해서 몸 닳도록 일한 어미가 아프면 이제는 제가 좀 돌볼 줄도 알아야지 . 다 내가 늙은 탓이야 . "
    },
    {
        "question":"왜 본인의 잘못이라고 생각하시나요 .",
        "answer":"내가 하도 못되게 굴었었지 . 내가 생각해도 내가 지긋지긋한데 부인은 오죽했겠어 ."
    },
    {
        "question":"아내분을 때리셨던 건가요 ?",
        "answer":"그래서 집을 나갔어 . 지금 어디있는지도 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"건강도 많이 안좋으시군요 .",
        "answer":"내가 아픈 게 자식이 저모양이라 그렇지 . 이것저것 생각하고 있는 나 자신이 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"대화를 나누는 데 능숙하지 않으시군요 .",
        "answer":"난 왜 아직도 이런 줄 모르겠어 . 이런 나의 모습을 바꿔서 새롭게 살고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"고민을 해결하기 위해 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"관련 상담 기관에 가서 상담을 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 기분을 전환하기 위해 무엇을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"당분간은 여행을 가서 스트레스를 풀어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자녀분을 잘못 키워서 한심하다고 느끼시는군요 . 힘드시겠어요 .",
        "answer":"자식들 꼴 보기 싫으니까 연락도 끊고 재산도 기부하고 갈까 봐 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황에서 할 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"친구에게 사과해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 이 기분을 벗어나기 위해 할 수 있는 것이 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"산에 올라가서 크게 한번 소리 지르고 싶어 . 매일 억눌려 사는 기분이거든 ."
    },
    {
        "question":"이 문제를 해결하기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"연애를 많이 해본 언니한테 조언을 얻어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 문제를 해결할 수 있는 최선의 방법이 뭘까요 ?",
        "answer":"주변 사람들과 만남을 피하지 않고 노력해볼래 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 벗어나기 위해 앞으로 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"용기를 내서 친구에게 사과 연락을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 것은 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"우선 주민센터에 찾아가서 내 소득으로 받을 수 있는 것이 있는지 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"도박 때문에 많은 돈을 잃어 자괴감에 빠지셨군요 . 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"자식들에게 진심 어린 사과를 해서 용서를 구하는 게 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"화를 참기 어려워지신 거군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 이 상황에 도움이 될까요 ?",
        "answer":"가족들이 참고 있는 게 눈에 보여 . 나도 되도록 화를 덜 내도록 노력해봐야지 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 극복하기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"사랑하는 아이들을 생각해서라도 더욱 열심히 일해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"사용자님에게 느끼는 불편한 감정을 줄이고 편안한 마음으로 지낼 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"이런 불편한 마음으로 너무 오래 지내온 것 같아 . 심리 상담과 치료를 받아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자신의 의견만 말하며 예민하게 행동하신 것에 대해 미안해하시는군요 .",
        "answer":"그 친구에게 사과해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 부정적인 감정에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"이런 생각을 하면 항상 아내한테 혼났으니까 긍정적인 생각으로 다시 힘내야겠다 ."
    },
    {
        "question":"자신의 몸이 싫다고 느끼시는군요 . 힘드시겠어요 .",
        "answer":"어쩌겠어 . 또 병원 가서 약이나 받아와야지 ."
    },
    {
        "question":"아픈 스스로가 너무 밉군요 . 이 상황을 어떻게 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"나 자신을 사랑하려고 노력할게 ."
    },
    {
        "question":"아내에게 미안함을 느끼시는군요 . 지금의 감정에서 벗어나기 위해 무엇을 해볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"새로운 직장을 빨리 찾아서 아내와 함께 살 수 있게 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 어떻게 하고 싶으세요 ?",
        "answer":"얼른 돈 모아서 독립해야지 ! 부모님께 의존만 하고 살아갈 수는 없잖아 ."
    },
    {
        "question":"자신이 너무 싫으시군요 . 지금의 기분이 좋아지게 하려면 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"밖에 나가서 딸과 맛있는 거라도 먹고 와서 더 힘내서 일해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"엄마가 밥 잘 먹으면 성형시켜준대 . 당분간 밥 잘 먹을 거야 ."
    },
    {
        "question":"다른 분들처럼 해드리고 싶은데 그게 되지 않고 비교당하게 되셔서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"나도 다른 애들처럼 부모님을 돕고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어쩔 수 없는 상황이 사용자님의 기분을 안 좋게 만드시는군요 .",
        "answer":"내가 좀 힘들더라도 딸에게 피해 가지 않았으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 이 괴로운 상황에서 벗어날 방법이 무언가 없을까요 ?",
        "answer":"어머니는 이해하지만 언제까지나 의존할 순 없어 . 차근차근 시작이라도 해봐야지 ."
    },
    {
        "question":"병을 앓으신 지 오래되었네요 . 지금까지 어떻게 대처해오셨나요 ?",
        "answer":"지금까진 나 자신을 비난해오기만 했어 . 이런 나 자신을 바꿔야 하겠지 ?"
    },
    {
        "question":"혼자인 것 같이 느껴져 우울하시군요 . 예전에도 이런 기분을 느낀 적이 있었나요 ?",
        "answer":"종종 . 그런데 요새는 이런 기분이 더 자주 드는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"화를 낸 것에 대해 자괴감을 느끼시는군요 . 어떻게 하면 이 기분에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구와 화해하면 뭐든 해결될 것 같아 . 내일이라도 집에 찾아가 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황에서 무언가 도움 될 만한 일이 있나요 ?",
        "answer":"아무것도 없어 . 늘 나를 기다리는 건 괴로움뿐이야 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황에서 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"부모님께 제대로 얘기해본 적이 없는 거 같아 . 한번 얘기해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"두려우시군요 . 좋은 방안이 없을까요 ?",
        "answer":"부모님과 대화를 해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 상황이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구들보다 내가 좀 더 서둘러야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"집중이 어려운 상태에서 공부하려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"공부 시간을 쪼개서 조금씩 자주 해보자고 할까 ?"
    },
    {
        "question":"건강이 나아지려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"나라도 나를 잘 챙겨야지 어쩌겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 스스로 변화할 수 있을까요 ?",
        "answer":"어떻게든 돈을 모으고 단순노동만 하는 직업이 아닌 나의 역량을 키우는 걸 시도하겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황에서 할 수 있는 방법으로 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"지원받을 수 있는 제도를 찾아보고 도움받을 수 있는 곳을 찾고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"이럴 때는 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"나도 모르겠어 . 남편은 꼴도 보기 싫은데 이혼은 무서워 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황에서 자신 있게 해 볼 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"선생님께 상담하고 여쭤봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"심적으로 편안해질 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"나만이 자식들에게 해줄 수 있는 걸 찾으면 되려나 ."
    },
    {
        "question":"화목하게 지내고 싶은데 맘처럼 되지 않아 속상하시군요 . 새롭게 실천할 일을 생각해보셨나요 ?",
        "answer":"부정적인 생각을 이제 그만하고 화목하게 지내기 위해 내가 해야 할 일들을 찾아볼래 ."
    },
    {
        "question":"평소 기분이 나쁘실 땐 어떻게 하시나요 ?",
        "answer":"남편한테 속을 털어놓으면 기분이 좀 나아질 것도 같은데 ."
    },
    {
        "question":"정신장애까지 있어 더 힘드시겠군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"자식들에게 도움을 받고 틱 완치를 위해서 병원을 열심히 다닐 거야 ."
    },
    {
        "question":"자신이 지긋지긋하다고 생각하시는군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"앞으로 이 다리로 어떻게 살아가야 할지 더 고민해봐야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금의 힘든 마음을 보듬어줄 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"치매에 걸려서 모든 걸 잃었는데 이런 노인네한테 무슨 방법이 있을까 . 방법은 없어 ."
    },
    {
        "question":"엄마로서 해준 게 없는 것 같이 느껴 속상하시군요 .",
        "answer":"자녀들과 대화도 하고 다정한 엄마가 되려고 노력해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"조울증 때문에 감정조절이 힘들어 괴로우시군요 . 앞으로 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"적극적으로 병원치료를 받아 친구에게 증상이 나아진 모습을 보여줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 것이 이런 감정을 덜 느끼는 데 도움이 될까요 ?",
        "answer":"나가서 친구들과 바람 쐬며 산책 좀 하고 와야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황이 나아지기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구한테 진심으로 사과해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"주변인이 되신 것 같은 기분을 느끼고 계시는군요 . 어떻게 하면 해소할 수 있을까요 ?",
        "answer":"취미 생활을 해야겠어 . 나의 새로운 관심 분야를 찾는 게 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"이런 감정에서 벗어나려면 어떤 행동을 해야 할까요 ?",
        "answer":"자식들과 만나서 이 감정을 솔직하게 털어놓고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"남들과의 차이점 때문에 자책감이 드시는군요 . 자책감을 없애기 위해 어떤 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"놀림거리가 되는 것이 기분 좋은 일은 아니지만 사람이 다 똑같을 순 없으니 내가 이해해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 극복하기 위해 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"상상만 하지 말고 그 상상을 실천에 옮기는 연습을 시작해야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"멋지게 살고 싶으신데 침대에 누워만 있으시니 많이 우울하시군요 .",
        "answer":"내일은 침대 말고 밖에 가벼운 쇼핑이라도 가고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분이 나아지기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구 관계는 좋지 않지만 가족들이 있으니 가족과 힘든 것을 얘기해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 소득을 높일 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 능력 있는 사람이 돼야겠어 . 그러면 더 소득이 높은 일자리를 구할 수 있을 거야 ."
    },
    {
        "question":"상황이 나아지려면 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"이런 나를 누가 도와주겠어 . 그냥 혼자 이렇게 살아야지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"계속 생각해봤지 짜증만 날 텐데 내가 좋아하는 프로그램이나 보면서 기분전환이나 해야지 ."
    },
    {
        "question":"이런 기분에서 벗어나기 위해 할 수 있는 것이 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"늦은 나이에 대학에 다니는 친구가 있어 . 그 친구에게 조언을 구해볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"내가 자초한 상황에서 벗어나고 싶으시군요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"일상부터 되찾아야겠어 . 수면 패턴 등 생활 습관부터 바꾸도록 노력해야지 ."
    },
    {
        "question":"지금 이 기분을 떨쳐내기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"가족들이랑 밥 한 끼 먹으면서 대화 좀 나누고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"대인관계를 원만하게 해결할 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"내가 친구들 말을 좀 더 귀 기울여 들어줄걸 그랬나 봐 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"화를 다스리는 방법을 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키기 위해 시도해 볼 수 있는 일들이 어떤 것들이 있을까요 ?",
        "answer":"엄마하고 솔직하게 대화를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 것에는 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"주변에 사정을 말해서 돈을 좀 구해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자책을 하지 않기 위해 좋은 해결 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"남편을 위해 시간을 조금이라도 내봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"허탈한 이 감정을 해소하기 위한 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"가까운 노인정이라도 가서 장기라도 시작해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이런 기분을 벗어나기 위해선 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"다른 친구들과 만나서 이야기 좀 하고 기분을 풀어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"상심이 크시겠군요 . 예전에 아팠을 땐 어떻게 극복하셨어요 ?",
        "answer":"새로운 운동을 배워서 건강도 회복하고 마음도 치유했어 ."
    },
    {
        "question":"그런 생각이 들 때마다 어떻게 하면 조금이라도 나아질까요 ?",
        "answer":"친구들과 술 한잔하면서 털어놓으면 조금 격양된 감정이 가라앉더군 ."
    },
    {
        "question":"상황이 나아질 수 있게 무언가 할 수 있는 게 있을까요 ?",
        "answer":"당장 가서 남자친구에게 미안하다고 사과를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 감정에서 벗어나기 위한 방법엔 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"딸에게 미안하다고 사과를 하고 같이 맛있는 외식을 하러 나가야겠어 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"다시 남자친구와 차분히 대화해보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"명상으로 스스로 마음을 다스리면서 나 자신을 위로해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 문제를 해결하기 위해서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"좀 더 생각을 깊게 하고 판단하는 훈련을 해야 할 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금의 막막한 상황을 어떻게 해결해야 할까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 누군가 내 마음을 알아주고 도와주면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"이러한 상황에서 할 수 있는 일이 어떤 게 있을까요 ?",
        "answer":"지금 당장의 독립은 어렵고 부모님과 많은 이야기를 통해서 이 문제를 해결해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"왕따에서 벗어나 새로운 친구를 사귈 수 있는 방법에는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"전학을 가서 새롭게 시작하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 게 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"심리상담을 받고 조금씩 고치려고 노력해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 속상하셨겠어요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"그 친구가 먼저 잘못을 깨닫고 사과를 하기 전까지는 그 친구를 피해 다닐 거야 ."
    },
    {
        "question":"그렇다면 이 상황을 해결할 방안이 있을까요 ?",
        "answer":"앉아서 할 수 있는 화상 강의 같은 직업은 가능할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황이 더 나아지기 위해서 어떻게 하실 생각이신가요 ?",
        "answer":"나 자신을 틀에 가두지 않고 내가 먼저 다가가고 마음을 열어볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"일을 하지 못하게 되었군요 . 이런 기분과 상황에 벗어나기 위해 무엇을 해야 할까요 ?",
        "answer":"내가 다시 조금이라도 일할 수 있도록 노력하고 내 취미도 찾을 거야 ."
    },
    {
        "question":"자신을 미워하는 게 너무 힘들어 보여요 . 앞으론 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"계속 이렇게 방안에서 울기만 할 것 같아 . 나를 도와줄 수 있는 사람은 없어 ."
    },
    {
        "question":"자신을 의지하기 힘든 시간이 왔을 때 제일 필요한 건 뭐라고 생각하세요 ?",
        "answer":"공부하며 고립된 시기가 너무 길었나 ? 국내 여행이라도 떠나 재충전하며 이 길이 맞나 돌아볼래 ."
    },
    {
        "question":"많이 지치고 힘드신 지금 물심양면으로 힘이 될만한 다른 통로는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"갈 데라곤 그저 저소득층도 돌봐주는 정부 기관이지 . 주민센터에 바삐 발길을 할까 해 ."
    },
    {
        "question":"답답하고 힘든 상황을 극복할 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"미뤄왔던 운동을 시작해야겠어 . 살을 빼면서 내 존재감을 조금씩 높이고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황을 좋게 하려면 어떤 방법이 도움이 될까요 ?",
        "answer":"글쎄 로또나 당첨되면 모를까 . 일단 방법을 계속 찾아봐야지 ."
    },
    {
        "question":"어떤 것이 지금의 감정을 조금이라도 덜 느끼게 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"먼저 나의 병이 나으면 모든 게 돌아오지 않을까 ?"
    },
    {
        "question":"집안일에 대한 문제를 해결할 방안이 있을까요 ?",
        "answer":"남편과 상의해서 가사도우미를 고용해야겠어 . 혼자 힘으로는 안 되겠어 ."
    },
    {
        "question":"경제적 어려움과 정신적 괴로움을 완화하기 위해 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"퇴직한 동료 교사들에게 조언을 구해볼래 . 내 상황과 비슷한 경험이 있겠지 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분이 나아지는 데 어떤 게 도움이 될까요 ?",
        "answer":"남편에게 지금의 감정을 털어놓을 거야 ."
    },
    {
        "question":"진로 고민 탓에 힘드시군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"남자 친구한테 내 진로에 대한 방향성을 같이 잡아달라고 부탁해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"남자친구에게 미안하다고 사과하고 앞으로는 남자친구에게 충실해야지 ."
    },
    {
        "question":"친구에게 어떻게 말을 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"내 진심은 그게 아니라고 친구에게 잘 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 한심하지 않다고 느낄 수 있을까요 ?",
        "answer":"나 자신을 좀 더 사랑해주면 되지 않을까 ?"
    },
    {
        "question":"이러한 일들의 반복을 막기 위해서 할 수 있는 방법이 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"가만히 있는 게 더 나을지도 모르겠어 . 친구들에게 진심으로 사과해서 이야기를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구와의 관계를 회복하기 위해서 무엇을 해야 할까요 ?",
        "answer":"우선 진지하게 내 행동에 대해서 사과하는 것이 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 사이가 좋아지려면 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"우선 담임선생님한테 상담을 받아 보는 게 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 부모님과 의견 차이를 좁힐 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 원하는 진로에 대해 부모님께 진지하게 말씀드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 문제를 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"정신과 상담도 받고 약도 먹어야겠어 . 아내를 놓칠 수는 없어 ."
    },
    {
        "question":"사용자님과 가족들을 불쌍하다 여기시는군요 . 어떻게 이 상황에서 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"방법은 아무것도 없어 . 그냥 한탄하는 게 다야 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 꺼린다고 생각해 마음이 많이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"아마도 내가 주의력결핍 과다행동장애가 있어서겠지 . 나아지는 모습을 보여줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"무능력해진 기분을 느껴서 정말 속상하시겠어요 .",
        "answer":"내 건강이 허락할 때까지는 계속 일을 해야겠지 . 조금 쉬면서 잠이나 잘래 ."
    },
    {
        "question":"불편한 마음을 낫게 할 방법에는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"자식들에게 내 속마음에 대해 이야기해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 지금의 상황을 바꿔나가면 좋을까요 ?",
        "answer":"정신질환을 가진 사람들의 모임 같은 것에 들어가서 용기를 얻어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"남자친구가 그런 말을 해서 정말 상처가 되었겠어요 .",
        "answer":"답답한 마음뿐이야 . 이 마음을 누군가가 이해해준다면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해결하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"친구들에게 내 고민을 말하고 함께 생각해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편이 친히 사준 보청기까지 잃어버려 속상하시겠어요 .",
        "answer":"남편하고 이야기해서 다시 보청기를 사야 할 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"아내를 돌보시는 것을 앞으로 어떻게 하시는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"동사무소에서 도움받을 수 있는지 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일을 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"평소 사진 찍는 것에 관심이 많아 . 사진작가가 되고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어쩔 수 없는 상황 때문에 많이 힘드시군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"상황을 받아들이고 더 긍정적으로 생각하려고 . 친구들에겐 앞으로 미리 말해달라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"책임감 때문에 더 힘드시군요 . 앞으로 어떻게 해야 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"일단 하는 데까지 열심히 일해서 아내를 돌보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"바람을 좀 쐬면서 기분전환을 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"금연을 위해 할 수 있는 일이 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"금연을 위해 금연예방센터에 들어가야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이럴 때는 어떻게 행동해야 할까요 ?",
        "answer":"내 곁에 남은 사람이 없으니 동물이라도 데려와서 말동무를 시켜야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 벗어날 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"자식들이 잘살아주는 게 내 목표고 내 행복이야 . 그래서 대학도 다 보내줬어 ."
    },
    {
        "question":"친구들에게 과하게 반응해서 분위기를 망치는군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"노력은 하는데 혼자서는 안 될 것 같아 전문가의 도움을 받아 대화하는 법을 배워야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황을 극복하기 위해 무엇부터 시작할 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구와 있었던 갈등부터 얘기하면서 해결해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"예전에 이런 일이 있을 때 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"그냥 혼자 마음을 진정시켰어 . 지금은 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분이 나아지려면 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"내가 좋아하는 디저트라도 먹어야겠어 . 그래야 지금 기분에서 좀 벗어날 수 있을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"사용자님의 기분이 나아지려면 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 다 이겨낼 수 있다고 생각했는데 건강을 잃으니 아무것도 못 하겠어 ."
    },
    {
        "question":"가족들이 떠나셔서  슬프셨겠어요 . 앞으로 어떻게 하고 싶으신가요 ?",
        "answer":"내가 죽고 나면 사과를 못 하니 내 아내와 자식들에게 미안했다고 말하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"지긋지긋하다고 판단되는 상황에서 나오기 위한 해결책으론 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"남편과 깊숙한 대화를 나눠봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"일단 사과해야겠어 . 그리고 이런 일이 다시 일어나지 않도록 상담센터에 가보려 해 ."
    },
    {
        "question":"지금 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"회사에 병가를 요청하고 그동안 고생한 나에게 휴식을 주면서 기분전환하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"곧 대학도 가야 하므로 더 불안하시겠군요 . 이 문제를 해결하기 위해서는 어떻게 하면 할까요 ?",
        "answer":"진지하게 스스로 생각해보고 주변 선생님들과도 이야기를 나눠 볼 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"모든 게 부질없게 느껴지는 상황에 어떻게 대처하면 좋을까요 ?",
        "answer":"지금까지 살아온 내용으로 책을 써서 돈도 벌고 삶의 의미도 새로 찾을 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 불편한 상황을 개선할 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 가족들에게 조금 더 따뜻한 마음으로 대화를 해보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"지금 이 기분에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"돋보기 대신 렌즈를 착용하고 회사에 다녀야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 안 좋은 기분이 누그러질까요 ?",
        "answer":"우선 부모님과 진지하게 대화 해를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"상황을 좋게 만들 수 있는 행동에는 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"그래도 틱장애 가지고 왕따를 하는 건 안 된다고 생각해 . 부모님께 말씀드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"정말 힘드시겠어요 . 예전에 혹시 이런 일이 있었다면 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"그 때는 최대한 화를 누그러뜨렸어 . 앞으로도 화가 나더라도 참고 고집도 좀 죽여봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"문제를 해결할 방법을 찾을 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구에게 내 상황을 솔직하게 알리고 진심으로 사과해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"주위에 도움을 받을 수 있는 사람이 있나요 ?",
        "answer":"이제 남편과 자신들에게도 힘들다고 말하고 도움을 청해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 감정에서 벗어나기 위해 어떤 노력을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"내가 노력할 수 있는 건 하나도 없어 ."
    },
    {
        "question":"정말 힘드시겠어요 . 이 상황을 해결하기 위해 무엇을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"내일 아내랑 얘기 좀 해봐야겠어 . 그럼 조금 나아질 수도 있겠지 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"일단 여러 가지 일들을 경험해 보는 게 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"정말 마음이 어려우신 것 같아요 . 이런 감정에 도움이 될 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"내가 조금 더 자신있게 할 수 있는 새로운 일을 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"너무 괴롭고 속상하시겠어요 . 어떤 것이 이러한 감정을 덜 느끼는 데 도움이 될까요 ?",
        "answer":"병원에서 상담을 받으면 조금 나아질 것 같기도 해 ."
    },
    {
        "question":"잃어버린 명예를 찾기 위해 어떤 노력을 기울여 볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"진심으로 아들의 죄를 사죄하고 피해자에게 보상하려고 해 ."
    },
    {
        "question":"진로를 고민하는 자신을 부정적으로 생각하시는군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"일단 선생님을 찾아가서 현실적으로 이야기를 좀 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 문제를 해결하기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"재산 문제를 상담해볼 수 있는 사람이 분명히 있을 거야 . 그들의 이야기를 들어보는 게 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"스트레스가 많이 쌓이겠군요 . 예전에 이런 일이 있을 때 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"나 같이 일을 하는 친구들과 만나면서 풀었는데 이번에도 연락해보려고 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금 이 안 좋은 기분을 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"먼저 독립한 친구를 만나서 구체적인 정보들을 들어보고 이번엔 결정을 해보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"많이 속상하셨겠어요 . 어떻게 하면 그런 문제를 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"앞으론 되도록 책 이야기는 꺼내지 않도록 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구의 사업이 리스크가 없는지 다른 사람들의 의견을 들어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"예전에는 이런 문제에 어떻게 대처하셨나요 ?",
        "answer":"해결하려 하지 않았어 . 힘들어할 뿐이지 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 조금이라도 벗어나기 위해 가장 자신 있게 해 볼 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"내가 할 수 있는 일이나 국가에서 해줄 수 있는 지원을 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그렇다면 지금의 기분을 해소하기 위해선 무엇을 해야 할까요 ?",
        "answer":"결국 누구라도 만나봐야겠지 . 그나마 있는 친구에게라도 연락을 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황에서 벗어나려면 어떻게 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"학교에 상담 선생님께 가서 왜 항상 이렇게 되는지 상담하고 조언을 얻고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"친구가 없어 힘드시군요 . 어떻게 하면 지금 이 상황에 도움이 될 수 있을까요 ?",
        "answer":"학원에 다녀볼까 해 . 새로운 친구를 만나고 사귀어 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"속상한 마음을 달래기 위해서 해볼 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"상담 선생님을 찾아가서 고민 상담을 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 기분에서 벗어나기 위해 무엇을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"내가 좋아하는 게임을 하면서 잠시 기분을 풀어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구의 이야기에 기분이 상하셨군요 . 어떻게 하면 기분이 좀 나아질까요 ?",
        "answer":"친구 녀석한테 앞으로 그렇게 면박 주지 말라고 따끔하게 얘기해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"우울한 기분에서 벗어나기 위해 해봄직한 일이 있을까요 ?",
        "answer":"아무래도 그런 녀석을 친구라고 생각한 내가 바보 같아 . 앞으로는 안 볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"지금의 감정을 바꾸기 위해 할 수 있는 일은 없을까요 ?",
        "answer":"깔끔하게 남편과 합의한 후에 나 자신을 되찾을 거야 ."
    },
    {
        "question":"지금의 부정적인 감정에서 벗어나기 위해 할 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"집에 가서 좀 자야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나려면 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"나가서 친구와 커피 한잔하면서 마음을 좀 추슬러야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황에선 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"남자 친구와 잘 대화해서 근거리에 있는 대학이라도 가보려고 생각하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"이런 생각이 들 때 어떻게 하는 게 좋은 것 같나요 ?",
        "answer":"현실과 이상의 중간을 찾기 위해 종이에 하나씩 적어보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분에서 벗어나기 위해서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구에게 내 마음 솔직하게 말하고 사과하려고 ."
    },
    {
        "question":"홀로 뒤쳐진 기분이 드시군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"앞으로 최대한 많은 경험을 해서 좋은 선택을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황을 해결할 수 있는 방안이 있을까요 ?",
        "answer":"남자 친구한테 사과해봐야지 . 난 정말 못났어 ."
    },
    {
        "question":"학원을 보내주는 일로 사용자 님 스스로를 자학하고 계시는군요 .",
        "answer":"이대로 있을 순 없으니 국가에서 지원해주는 정책은 없는지 한번 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이러한 부정적인 감정을 이겨내기 위해서는 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"잘 되었는지 몰라 . 이제 마음 내려놓고 당분간 건강에 집중하고 살아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"스트레스가 극심하실 것 같아요 . 이에 대한 해결 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"잠시 휴식기를 갖는 것도 좋은 방법인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"무엇을 하면 지금의 감정에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"술 마시면서 지금의 슬픔을 잊어보는 게 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"기분을 나아지게 하기 위해서 지금부터 무엇을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"책을 읽으면서 마음을 가라앉혀야겠어 ."
    },
    {
        "question":"기분이 나아지기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구랑 게임이라도 하면서 기분을 좀 풀어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 걸 하면 가정생활에 도움이 될까요 ?",
        "answer":"가족들에게 얘기해서 이해를 구해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"나 선생님과 상담 후에 전문직 종으로 가야 하나 ."
    },
    {
        "question":"지금의 감정에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"엄마한테 다 털어놓고 위로받고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 상황이 나아질까요 ?",
        "answer":"친구에게 솔직히 말하고 이해를 구해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키기 위해 해 볼 수 있는 일들에는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"그 친구한테 내 감정을 솔직하게 얘기하고 갈등을 풀어가 보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분이 나아지기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"집에 안 갈 거니까 친구를 만나서 하소연이나 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"예전에 이런 일이 있을 때 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"계속 나 자신만 비난했어 . 내가 뭘 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"부모님과 이 문제에 대해 진지하게 대화를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"병 때문에 기운도 없고 아무것도 하고 싶지 않아 ."
    },
    {
        "question":"똑같은 일상에 목표 없이 사는 것이 지긋지긋하시군요 .",
        "answer":"일단 취미를 만들면 인생에 목표를 찾을 수 있을 거라고 생각해 ."
    },
    {
        "question":"부모님과 말다툼 후 말을 안 하는 상태인 자신이 지긋지긋하시군요 .",
        "answer":"부모님을 공경하며 말다툼 같은 갈등을 발생시키지 않도록 노력해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그렇다면 앞으로는 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"육아도 중요한 문제지만 틈나는 대로 그동안 못했던 공부도 다시 해볼까 생각중이야 ."
    },
    {
        "question":"상황이 해결되기 위해서는 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"부모님과 솔직한 대화를 나눠보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 좋은 해결방법이 없을까요 ?",
        "answer":"몸이 좋아질 것 같지 않고 바쁜 자식들에게 짐이 되고 싶지는 않으니 요양원에 가고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 어떤 일을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 산책으로 일단 기분 전환 좀 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"예전에 이런 일이 있을 때 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"이처럼 힘든 적은 없었어 . 그렇지만 자녀들과 한 번 진솔하게 얘기해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"일단 내가 하고 싶은 거랑 좋아하는 거를 찾아보는 노력을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"요양원을 가는 게 자식들에게 짐이 안 될 거 같아 . 아이들과 얘기를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 비교되어 자신이 너무 지긋지긋하시군요 . 앞으로 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"나 같은 처지인 사람들이 있는지 찾아서 같이 얘기해보고 좋은 정보도 공유하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 해결하기 위한 방법에 대해선 생각해보셨나요 ?",
        "answer":"꾸준한 재활 치료로 더 이상 병세가 심해지지 않게 노력해야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"더 심해지지 않도록 보습제를 잘 발라주어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"정말 힘드시군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"남편과 나의 인생에 대해 이야기를 조금 해보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"자녀들에게 피해를 주는 거 같아서 실망하셨군요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"아이들과 대화를 하면서 나의 건강 문제에 대해서 의논을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 것이 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"자녀의 목표를 함께 찾아주는 것이 가장 좋은 방법인 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 도와주지 않아서 슬프시군요 . 어떻게 하면 지금 기분보다 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"음악을 들으면서 슬픔을 달래고 싶어 . 그리고 모든 것을 다 잊기 위해 잠을 자고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"예전에 이런 일이 있었나요 ? 있었다면 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"내가 참고 넘어가는 수밖에 없었어 . 그게 현실 도피 같지만 최선의 선택이기도 해 ."
    },
    {
        "question":"지금 이 상황에서 벗어나 즐거운 학교생활을 보내기 위해서는 어떻게 대처해야 할까요 ?",
        "answer":"선배들 눈에 띄지 않도록 조용히 학교생활을 하는 수밖에 없어 ."
    },
    {
        "question":"지금 이 상황을 어떻게 대처하시겠어요 ?",
        "answer":"나를 지지해 주는 친구들이 있기 때문에 끝까지 그들과 맞서 싸울 거야 ."
    },
    {
        "question":"예전에도 이런 일들이 종종 있었나요 ?",
        "answer":"학기 중엔 늘 이런 일들이 자주 일어나 . 선배들은 우리들이 자신들의 장난감이라고 생각하나 봐 ."
    },
    {
        "question":"예전에도 이런 일들이 일어났었나요 ?",
        "answer":"학교는 하루도 조용할 날이 없어 . 늘 지금과 같은 일들이 일어나지 ."
    },
    {
        "question":"소심함을 극복하기 위해 어떤 일들을 해야 할까요 ?",
        "answer":"운동을 해야겠어 . 키가 작아도 민첩하다는 걸 보여주면 친구들이 나를 대하는 태도가 달라질 거야 ."
    },
    {
        "question":"지금 학교생활에서 자유를 누리는 부분은 어떤 게 있나요 ?",
        "answer":"생각해보니 여러 가지 많이 있기는 하네 ."
    },
    {
        "question":"공무원 연봉으로 외제 차를 사는 것은 불가능하다고 생각하시는군요 . 지금의 이상한 기분에서 벗어나기 위해서 할 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"그 친구를 만나서 술 한잔하면서 상세한 상황을 들어 보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"부모님 덕분에 지금 잘살고 있다고 생각이 드시는군요 .그렇게 우울한 기분에서 벗어나려면 어떤 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"친구와 나를 비교하면 더 슬퍼지니까 그냥 그 친구와 나 자신을 비교하지 말아야지 ."
    },
    {
        "question":"손해가 발생된다고 생각이 드시는군요 . 그런 느낌과 기분에서 벗어나기 위한 것들에는 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"대인 관계에서 그냥 약간 부족하다 싶을 정도의 수준만 유지하면 되겠지 ."
    },
    {
        "question":"슬픈 감정에서 벗어나기 위한 것들에는 어떤 것이 있을까요 ? ",
        "answer":"처음부터 친구를 잘 가려서 사귀는 방법밖에 없다고 생각해 . "
    },
    {
        "question":"지금의 이 기분에서 벗어나기 위해 할 수 있는 게 있을까요 ?",
        "answer":"게임을 시작해서 친구들과 어울릴까 해 ."
    },
    {
        "question":"지금의 그 느낌과 기분에서 벗어날 수 있는 방법은 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"그냥 남의 시선을 의식하지 않고 내 방식대로 자연스럽게 행동하면 되겠지 ."
    },
    {
        "question":"그런 사람은 찾기 어렵다고 생각하시는군요 . 이 상황에서 할 수 있는 것들에는 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"나 자신부터 대가를 바라지 않는 진심을 보이면 상대방도 진심을 보이겠지 ."
    },
    {
        "question":"사람을 믿어야 할지 말아야 할지 고민이시군요 . 그렇게 괴로운 상황을 막기 위해 어떤 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"너무 타인을 맹목적으로 믿지 않고 적절한 거리감을 두고 대해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"비방했다는 사실을 전해들으셨군요 . 지금의 기분에서 벗어나기 위해서 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"비방할 빌미를 주지 말아야지 ."
    },
    {
        "question":" 조만간 회사에서 잘릴까봐 두려우시군요 . 지금의 기분에서 벗어나기 위해서 할 수 있는 것은 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"먼저 당한 동료들을 만나서 식사나 하면서 이야기 나누려고 ."
    },
    {
        "question":"성과만큼 보상이 주어지지 않았군요 . 이럴 때 대화를 함께 나눌 사람이 있나요 ?",
        "answer":"응 . 내 아내와 이야기를 나눠봐야지 ."
    },
    {
        "question":"힘들게 번 돈을 병원비로 다 쓰는 데다가 자녀분들한테 의지하는 것 같아 마음이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"그래서 이제 절약하면서 살 거야 . 자녀들에게 의지하지 않도록 ."
    },
    {
        "question":"그렇게 생각하게 된 계기가 있나요 ?",
        "answer":"친구가 내 험담을 하는 걸 들었어 ."
    },
    {
        "question":"뉴스의 내용이 충격이셨군요 .",
        "answer":"범죄 문제 때문에 아이를 기르기가 두려워서 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"혼자만 노력하는 관계 같아서 서운한 마음이 드시는군요 .",
        "answer":"나도 이제 그만 신경 쓸래 ."
    },
    {
        "question":"결혼한 친구들과 사용자님 모두 출산과 육아는 여성의 몫이라고 생각하시는군요 .",
        "answer":"그래서 결혼과 출산 문제를 부정적으로 생각하게 된 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"서로의 잘못을 인정하는 시간을 가지고 난 후 먹는 아이스크림은 더 맛있겠군요 .",
        "answer":"그때 먹는 아이스크림은 정말 맛있지 . 그리고 사실 생각해보니 내가 한 말이 충동적이었던 것 같아 . "
    },
    {
        "question":"여성분들의 성격이 어떻게 문제인 것 같으신지 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"여자들은 나한테 다가오질 않아 . 막상 내가 다가가면 나를 피하기만하고 . "
    },
    {
        "question":"무슨 말을 해도 삐딱하게 받아들이는 것 같은 친구 때문에 기분이 좋지 않으셨겠어요 . ",
        "answer":"그 친구에게 이유를 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"반복되는 일상에 지치는 마음이 드시는군요 .",
        "answer":"여행하거나 취미활동을 해볼까 ?"
    },
    {
        "question":"열심히 노력하셨을 텐데 상심이 크시겠어요 . 답답한 마음을 푸는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"여행 가려고 ."
    },
    {
        "question":"이런 기분이 들면 어떻게 푸시는지요 ?",
        "answer":"보통 운동을 하곤 하지 ."
    },
    {
        "question":"그런 생각에 대해서 혹시 주변에 대화를 할 수 있는 분이 계실까요 ?",
        "answer":"정신과 상담을 받아 볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"많이 속상하시겠어요 . 어디가 안 좋은가요 ?",
        "answer":"이곳 저곳 관리해야되는 곳이 많아서 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"그렇게 생각하는 이유가 있을까요 ?",
        "answer":"요즘은 대부부은 맞벌이고 애를 키우는 데 돈도 많이 들잖아 ."
    },
    {
        "question":"면접에서 항상 떨어져서 화가 나시는군요 . 그래도 합격한다면 기분이 어떨 것 같으세요 ?",
        "answer":"물론 합격한다면 좋겠지만 그때까지 얼마의 시간이 걸릴지 몰라서 두려워 ."
    },
    {
        "question":"지금 경기침체로 인해 염세적으로 생각하게 되시는 거 같네요 .",
        "answer":"그러게 . 나름대로 열심히 살았다고 생각해왔는데 이 모양이라니 세상이 불공평한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"사랑하는 마음이 변하는 것이 싫으시군요 . 혹시 마음 아픈 일을 겪으셨나요 ?",
        "answer":"난 헤어질 때마다 너무 힘들었어 . 처음에는 불같이 사랑해놓고 마음이 변했다나 ."
    },
    {
        "question":"그렇게 생각하시고 계시는군요 . 어떻게 하면 상황이 좋아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"그런 방법이 있을까 ? 나는 없을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"대인관계에 대해 걱정이 있으시군요 . 이럴 때 함께 의견을 나눌 친구가 있을까요 ?",
        "answer":"글쎄 잘 모르겠는데 ."
    },
    {
        "question":"면접에 대해 기대가 없으신 것 같아요 . 왜 그러신지 물어봐도 될까요 ?",
        "answer":"내정자가 있다는 이야기를 들었거든 ."
    },
    {
        "question":"생각과 달랐던 대학 생활에 허무함을 느끼셨군요 . 혹시 상담을 받아 볼 계획이 있으신가요 ?",
        "answer":"교내에 상담 센터가 있긴 한데 가볼 생각은 안 했어 . 가 봤자 형식적인 말이나 듣게 될 것 같아서 ."
    },
    {
        "question":"운동을 못 하니 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"이러다가 점점 건강이 안 좋아질까 봐 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"외로움을 느끼시는 것 같네요 . 어떻게 하면 관계를 개선할 수 있을까요 ?",
        "answer":"미래가 없어 보여 . 그런 기대 안 해 ."
    },
    {
        "question":"취업을 위해 어떤 노력을 하고 있나요 ?",
        "answer":"토익 공부도 매일 하고 있고 이력서도 하루에 수십 통씩 쓰고 있어 ."
    },
    {
        "question":"범죄에 내 아이가 노출되는 상상만으로도 불안해하시는 것 같네요 .",
        "answer":"나조차도 스트레스인데 어떻게 아이를 낳겠어 !"
    },
    {
        "question":"재정적으로 여유가 없는 상황이신 것 같네요 .",
        "answer":"회사에서 명예퇴직을 권고할 줄 알았어 . 어차피 계속 다니고 싶지도 않았어 . 돈 때문에 다닌 거지 ."
    },
    {
        "question":"일은 많은데 체력이 달려서 힘든 마음이시군요 .",
        "answer":"노후준비도 아직 멀었는데 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"결혼 생활에 대해 회의적이시군요 .",
        "answer":"그래도 아이를 낳으면 귀여울 것 같기는 해 ."
    },
    {
        "question":"많이 안 좋은 건 아니라니 그래도 다행이에요 . 검사는 다시 하기로 하셨나요 ?",
        "answer":"응 . 검사를 더 해봐야겠지 . 건강상 이상은 못 느꼈으니 괜찮을 거야 ."
    },
    {
        "question":"결혼 압박이 들어오는데 취업 문제까지 겹쳐서 걱정이 많으시군요 .",
        "answer":"둘 다 이룬 사람들도 행복해 보이지는 않던데 과연 이렇게 노력할 필요가 있나 ."
    },
    {
        "question":"사람들의 얘기를 듣고 그렇게 느끼신 거군요 .",
        "answer":"회사의 노예로 지내는 게 무슨 보람이 있을까 싶어 ."
    },
    {
        "question":"오랫동안 하지 않던 일을 다시 하려니 힘드시겠네요 .",
        "answer":"삼십 년 전에 했던 일을 이 나이에 하니 내가 지금껏 뭘 했나 싶고 그냥 떠나고만 싶네 ."
    },
    {
        "question":"직원들이 시간을 허비한다고 느끼셨나 봅니다 .",
        "answer":"개인 시간인데 별로 친하지 않은 사람들과 보내는 거잖아 ."
    },
    {
        "question":"오랜 기간 동안 해결이 어려운 상황이군요 .",
        "answer":"집 밖에서 자연을 보며 차분하게 얘기해보기도 했었거든 . 이쯤이면 마음을 비우는 게 더 빠를 것 같네 ."
    },
    {
        "question":"업무 이외에 일상을 환기할 일을 생각하신 건가요 ?",
        "answer":"나 혼자 캠핑을 해보고 싶다고 생각했어 ."
    },
    {
        "question":"상상하던 것만큼 행복한 기분이 아니라 크게 실망하셨나 봐요 .",
        "answer":"평생 힘들게 일하고 마음 놓고 즐기지도 못할 것 같아서 다 소용없는 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"그렇게 생각하시게 된 이유가 있으신가요 ?",
        "answer":"자신의 이익을 위해 다른 사람에게 사기를 치는 사람들을 볼 때마다 그렇게 생각이 돼 ."
    },
    {
        "question":"현재의 여유를 미래에 여유를 만들기 위해 지불한다는 것이 아이러니하게 느껴지시는 것이네요 .",
        "answer":"응 . 다른 방법도 많은데 안 그러는 게 좀 안 좋아 보여서 ."
    },
    {
        "question":"그렇게 생각하게 되신 이유가 있을까요 ?",
        "answer":"내가 보이면 수군거리다가도 조용해지고 어색해하는 게 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"사용자님에게만 잘못했다고 하시던가요 ?",
        "answer":"응 . 무조건 내 탓이라고 생각하는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"놀라셨군요 . 결혼에 대해 어떻게 생각하세요 ?",
        "answer":"나는 별로 결혼하고 싶지가 않네 . 결혼해봤자 좋은 것도 없잖아 ."
    },
    {
        "question":"주위 사람들이 마음을 몰라줘서 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"과연 내가 결혼이나 할 수 있을지 앞으로 어떻게 살아야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"계속 돈 걱정을 하며 살게 될 것을 걱정하시는군요 . 어떤 해결방법이 있을까요 ?",
        "answer":"너무 허황한 생각을 버리고 현실에 만족하는 수밖에 없겠지 ."
    },
    {
        "question":"저라도 많이 서운할 것 같아요 . 혹시 회사 사정이 나아질 때까지 잠시 휴직을 할 수는 없나요 ?",
        "answer":"그건 잘 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"아무래도 성인이 되니 책임져야 할 것이 더 많아져서인지 각자 걸어가야 할 일이 더 많겠죠 ? ",
        "answer":"그 말도 맞는 것 같아 . 그래도 그동안 잘 지냈으니 다행이야 ."
    },
    {
        "question":"멋지시군요 . 요즘 그러면 글 많이 쓰시겠어요 ?",
        "answer":"응 . 오늘도 블로그에 글을 썼어 ."
    },
    {
        "question":"그런 고민이 있었군요 . 요즘 어려운 시기에 돈 벌기도 취업하기도 힘드시죠 ?",
        "answer":"어떻게 취업은 했는데 나의 경제적인 문제가 조금 더 괜찮아졌으면 좋겠어 . 어려워서 세상이 싫어지는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"사람들을 알아가는 분위기가 부담스러우시군요 . ",
        "answer":"일단 지금 가입된 커뮤니티가 나에게는 꼭 필요한 것이니 약간의 타협점을 찾아보는 것도 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"무엇도 하지 않으실 생각이시군요 .",
        "answer":"난 그냥 마음을 닫아버렸어 . 그냥 혼자 지금처럼 살아갈 거야 ."
    },
    {
        "question":"진급시험이 불공평하다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"이미 세 번이나 진급시험에 떨어져서 합격할 자신이 없어 . 그냥 포기할 거야 ."
    },
    {
        "question":"업무량이 많아서 많이 고달프신 것 같아요 .",
        "answer":"코로나로 인해 직원 수가 줄어들다 보니 다른 업무까지 하게 되어서 그래 ."
    },
    {
        "question":"상사가 일방적인 지시를 하며 직원들의 마음을 헤아리지 않는군요 .",
        "answer":"일방적으로 시키는 일만 하다 보니까 능률도 떨어지고 의욕도 없어져서 회사 가기가 싫어지네 ."
    },
    {
        "question":"믿었던 사람에게 배신감을 느껴 결혼하고 싶지 않으신 거군요 .",
        "answer":"결혼은 하겠지만 지금 당장은 싫어 ."
    },
    {
        "question":"최근에 무슨 일 있으신가요 ?",
        "answer":"얼마 남지 않은 삶 그냥 욕심이 없네 ."
    },
    {
        "question":"결혼식을 다녀온 후 외로움을 느끼시는군요 .",
        "answer":"단순히 결혼이 문제가 아니라 결혼을 하기 위해 준비해야 하는 것들을 생각하니 더 머리가 아픈 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"반복되는 일상 속에서 지루함을 느끼고 계시는군요 .",
        "answer":"일상의 지루함 때문에 아무것도 하기 싫네 ."
    },
    {
        "question":"결혼의 가장 중요한 목적이 재산 때문이라고 생각하는군요 .",
        "answer":"응 . 주변에 결혼한 친구들 보면 싱글인 나를 너무 부러워하는 걸 보면 굳이 해야 하나 싶어 ."
    },
    {
        "question":"대화할 때 많은 신경을 쓰고 계시는군요 . ",
        "answer":"맞아 . 좋은 얘기를 하면 서로 기분도 좋고 분위기도 좋아지니까 ."
    },
    {
        "question":"남편이 충격이 크시군요 . 치료를 거부해서 걱정이시겠어요 .",
        "answer":"치료받으면 좋을 것 같은데 본인이 거부하니깐 ."
    },
    {
        "question":"일한 보람이 눈에 보이지 않아 갑갑한 마음이 크시겠어요 .",
        "answer":"응 . 나만 뒤떨어지는 것 같네 . 주변 사람들은 주식 투자로 돈을 벌었다는데 한번 공부해봐야겠다 ."
    },
    {
        "question":"나를 위한 시간이 없어서 심신이 지치신 상태군요 . 이 기분을 풀 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"혼자 어디 조용한 곳으로 며칠 동안 여행을 갔다 오면서 생각을 정리하면 좋을 것 같네 ."
    },
    {
        "question":"친구가 필요할 때만 나를 찾아서 속상하시군요 .",
        "answer":"정작 내가 도움이 필요할 땐 항상 이런저런 변명으로 회피해가는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"많이 속상하시겠어요 . 주변 사람들과 대화를 해보셨나요 ?",
        "answer":"내가 대화한다고 해서 바뀌지 않을 것 같아 . 다들 나를 쉽게 대하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"속상하신 상황에 놓이신 것 같아요 . 이런 기분이 들지 않으려면 무엇을 가장 먼저 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"그런 거 같아 . 어쩌다 이렇게 됐는지 ."
    },
    {
        "question":"부장님에게 혼나서 속상하셨겠어요 . 다른 분들은 말씀 없으셨어요 ?",
        "answer":"짜증 나는 회사에 짜증 나는 부장이라고 얘기해 주는데 그래도 기도 죽고 아무것도 하기 싫어 ."
    },
    {
        "question":"지금 많이 힘드신가 보네요 .",
        "answer":"내 진로를 선택하지 못해서 더 그런 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"마음이 아주 괴로우시겠어요 .",
        "answer":"얼마 전 돌아가신 영감님도 생각나고 혼자 산다는 게 외롭고 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"그럼 어떻게 하시고 싶으세요 ?",
        "answer":"바로 취업해서 돈 벌고 싶기도 해 . 부모님과 선생님이랑 상담하는 게 도움이 될까 ?"
    },
    {
        "question":"다투는 경우가 많아서 걱정이시군요 .",
        "answer":"서로 양보하고 이해하면 관계가 나아지겠지 ?"
    },
    {
        "question":"대인관계에 대해서 회의를 느끼시는군요 . 특별한 이유가 있으실까요 ?",
        "answer":"내가 항상 잘 챙겨주던 친구가 있는데 정작 내가 도움이 필요할 때 돌아서더라 ."
    },
    {
        "question":"왜 그렇게 생각하는지 물어봐도 될까요 ?",
        "answer":"나는 아이를 낳을 준비가 되지 않았어 . 이건 내 애한테 안 좋은 영향을 미칠 거야 ."
    },
    {
        "question":"나만 취업이 안되는 것도 아니고 사회적으로 문제가 있다고 생각하셨군요 .",
        "answer":"그렇다고 내가 뭘 어쩔 수 있겠어 . 그래도 계속하다 보면 언젠가 기회가 오겠지 ?"
    },
    {
        "question":"주변 사람들이 일을 잘 못해서 고민이시군요 ?",
        "answer":"그래 . 왜 다들 일처리를 이렇게 밖에 못할까 ?"
    },
    {
        "question":"이별 때문에 염세적으로 되신 거군요 .",
        "answer":"어차피 사랑도 영원하지 않잖아 ."
    },
    {
        "question":"잘 해줘도 못 본 척하니 그럴 만도 하네요 . 앞으로는 친구들을 어떻게 대하실 생각인가요 ?",
        "answer":"친구도 다 부질없으니 내 인생이나 열심히 살래 ."
    },
    {
        "question":"그런 일을 겪으셨다니 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"진심과 거짓을 구분하는 게 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"몸도 마음도 많이 지쳐서 그런 거 같아요 .",
        "answer":"잠시 휴식기를 가지는 게 좋을까 ?"
    },
    {
        "question":"돈 때문에 하고 싶은 일을 못 하고 있다고 생각하시는군요 . 마음이 너무 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"응 . 돈 없는 게 이렇게 슬픈 일인 줄 몰랐네 ."
    },
    {
        "question":"아무도 신경을 써 주지 않는 것 같아서 혼자인 것 같이 느껴지시는군요 .",
        "answer":"다 부질없는 것 같아 . 이제 기대도 없고 ."
    },
    {
        "question":"자격증을 취득하려고 생각하고 계시는군요 .",
        "answer":"자격증부터 취득하고 서류를 작성하면 가산점도 받을 수 있을 거야 ."
    },
    {
        "question":"아이 대신 반려동물을 키우실 생각이시군요 .",
        "answer":"응 . 아이 못지않게 사랑을 줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"밥 먹는 것과 관련된 트라우마를 가지고 계시는군요 .",
        "answer":"응 그래서 연애를 앞으로 안 하려고 해 ."
    },
    {
        "question":"동생이 기타를 판 사실을 알게 되었을 때 기분이 어떠셨나요 ?",
        "answer":"세상 사람들은 물론이고 친동생한테도 잘해줄 필요 없다고 느꼈어 . 너무 서운해 ."
    },
    {
        "question":"뻔히 미래가 어떻게 될지 예상하셨군요 ?",
        "answer":"이렇게 말해도 나도 승진하고 싶네 ."
    },
    {
        "question":"맞아요 . 결혼하는 당사자의 입장이 좀 더 고려되면 좋겠어요 .",
        "answer":"그러니깐 난 결혼 안 해 !"
    },
    {
        "question":"직장이 있는 사람들도 직업을 잃는 와중에 취업하기가 어렵나 보네요 .",
        "answer":"그러니깐 . 구인공고도 거의 없어서 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"답답할 뿐만 아니라 정신도 차렸으면 좋겠다는군요 .",
        "answer":"철도 좀 제발 들었으면 좋겠다 ."
    },
    {
        "question":"그럼 불행한 결혼보단 이혼하는 게 더 낫다는 생각이세요 ?",
        "answer":"난 그렇게 생각해 . 개인의 행복은 결혼의 여부가 아니야 ."
    },
    {
        "question":"기력이 없으신가 봐요 . 뭐로 기력보충을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"삼계탕이나 먹어볼까 ? 영양제를 먹어볼까 생각 중이야 ."
    },
    {
        "question":"그러게요 . 인제 와서 목표 달성은 쉽지 않겠어요 .",
        "answer":"응 . 난 목표를 달성할 수 있는 직원은 아무도 없을 거로 생각해 ."
    },
    {
        "question":"세상이 어떻게 변한 것 같으신가요 ?",
        "answer":"경제도 너무 안 좋고 사람도 편하게 만날 수 없잖아 ."
    },
    {
        "question":"그런 남편과 함께 사는 건 어떠신가요 ?",
        "answer":"힘들어 . 긍정적이지 못하니까 많이 부딪히네 ."
    },
    {
        "question":"그동안 힘든 시간이 많으셨겠네요 . 혼자 있는 게 편하다고 느껴지세요 ?",
        "answer":"혼자 살아 봤으면 정말 좋겠어 . 지금은 숨이 막히네 ."
    },
    {
        "question":"맞아요 . 주변에서 그런 일이 생기면 참 허망하죠 . 그래서 운동도 그만두셨나요 ?",
        "answer":"어 . 열심히 건강 관리하면 뭐 하나 싶고 ."
    },
    {
        "question":"업무 때문에 많은 스트레스를 받고 계시는군요 .",
        "answer":"힘들고 괴로운데 어찌해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"그런 감정을 느끼신다니 정말 힘드시겠어요 . ",
        "answer":"응 . 그래서 요즘은 밖에도 나가질 않아 . "
    },
    {
        "question":"그것을 보거나 들었을 때 어떤 기분이셨어요 ?",
        "answer":"개는 인간과 오랜 시간 교감을 해 온 동물인데 너무 끔찍하다고 생각해 ."
    },
    {
        "question":"그러셨군요 . 그럼 기분에 대해서 다른 누군가에게 이야기해 보셨나요 ?",
        "answer":"부부 사이의 원만하지 못한 관계가 들통이 나니 지인들에게는 말할 수가 없어 ."
    },
    {
        "question":"국민연금 말고 다른 노후 준비할 것들이 있을까요 ?",
        "answer":"생각해 보니 부동산 투자나 개인연금을 들 수도 있겠단 생각이 드네 ."
    },
    {
        "question":"그러시군요 . 따로 준비하는 건 있으세요 ?",
        "answer":"그래도 나는 연금도 오래 부었고 고정적인 임대 수익이 있어서 다행이지 ."
    },
    {
        "question":"신문에 좋은 소식보다 나쁜 소식이 많군요 .",
        "answer":"맞아 . 그래서 자꾸 부정적인 생각만 들어 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 혹시 그런 일이 있었나요 ?",
        "answer":"아니 . 하지만 그 애는 분명히 그럴 거야 . 이 세상은 착하게 사는 사람이 불이익을 받게 되어 있어 ."
    },
    {
        "question":"열심히 노력은 하는데도 항상 일이 어렵게 느껴지시나요 ?",
        "answer":"난 항상 노력한다고 생각하고 있어 . 하지만 주관적일 수 있을 거 같기는 해 ."
    },
    {
        "question":"훌륭한 성과를 냈음에도 충분한 보상이 이루어지지 않다니 마음이 좋지 않으실 것 같습니다 .",
        "answer":"요즘은 자꾸 일을 피하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"충격적인 일이셨겠어요 . 혹시 이런 문제에 대해 조언을 얻을만한 분이 주위에 계실까요 ?",
        "answer":"사수이신 직장 선배를 친언니처럼 믿고 따르고 있어 . 조언을 구해보아도 될까 ?"
    },
    {
        "question":"그런 생각이 드셨을 수도 있을 것 같아요 . 혹시 친구의 존재로 생기는 좋은 점은 없을까요 ?",
        "answer":"생각해보니 친구가 있으면 대화하고 공감할 수가 있네 . 나랑 우리 형도 다른 성격이네 . 내가 경솔했던 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"계획이 따로 없다는 말씀이네요 .",
        "answer":"은퇴하면 그냥 자유롭게 살래 . 때가 되면 죽는 거고 ."
    },
    {
        "question":"생활에서의 의미를 찾지 못한다는 말씀이시군요 .",
        "answer":"밖에 나가는 게 낙이었는데 코로나 때문에 집에만 있으니 더 의욕이 없지 . 이러다 종말이 오거나 말거나 ."
    },
    {
        "question":"건강해지기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"술을 줄이고 건강한 음식을 챙겨 먹어야겠어 . 꾸준히 운동도 하고 말이야 ."
    },
    {
        "question":"나이에 대한 부담이 있으시네요 . 나이가 많아질수록 어떤 변화가 있나요 ?",
        "answer":"자기 이익만 생각하고 배려하지 않기 때문에 새로운 사람을 만나지 않는 것이 좋아 ."
    },
    {
        "question":"왜 그렇게 생각하시게 되셨나요 ?",
        "answer":"주위 친구들이 다 그래 보여 ."
    },
    {
        "question":"진실된 관계가 아니라 생각하셨나 봐요 .",
        "answer":"맞아 . 기대한 내 잘못이지 ."
    },
    {
        "question":"후회할 선택을 할까 봐 불안하시군요 .",
        "answer":"응 . 그냥 이렇게 혼자 살래 ."
    },
    {
        "question":"열심히 준비했지만 면접을 잘 보지 못한 것 같아 상심이 크시군요 .",
        "answer":"그냥 아르바이트라도 해야 하나 ."
    },
    {
        "question":"그런 생각이 드셨다니 슬프실 것 같아요 .",
        "answer":"진정한 내 사람이 없는 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"요즘 무기력함을 느끼시나 보군요 .",
        "answer":"요즘 이렇게 다 하는 일이 따분하게 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"그런 생각이 들 정도로 사람들이 하는 말에 지치셨나 보네요 .",
        "answer":"매일 관심 없는 이야기 하느니 무인도가 나아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 그렇게 살 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 하고 싶은 것을 찾고 그것부터 새로 시작할 거야 ."
    },
    {
        "question":"지루한 생활에서 빨리 벗어나고 싶군요 .",
        "answer":"새로운 취미 생활을 시작해서 생활의 재미를 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"열정적으로 삶을 살 방법을 찾고 계시는군요 . 어떤 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"동기부여가 되는 영상을 많이 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"가족들과 화목한 시간을 보내고 싶으시군요 . 어떤 방법을 시도할 수 있을까요 ?",
        "answer":"가족들과 함께하는 해외여행을 한번 제안해볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"왜 유학파를 그 기업이 선호하는지가 의문이시군요 . 어떻게 해야지 이 의문을 해결할 수가 있을까요 ?",
        "answer":"왜 유학파를 선호하는지를 알아보고 나도 조금 더 열심히 취업준비를 해야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황에선 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"왜 수도권 중심 대학 졸업자를 선호하는 것인지 찾아보고 노력해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야지 이 의문을 풀 수가 있을까요 ?",
        "answer":"그냥 월급쟁이라는 사실에 너무 슬퍼하지 말고 긍정적으로 생각하는 것이 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 기분이 나아지실까요 ?",
        "answer":"직장에서 열심히 일한 월급으로 나만의 재테크도 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이럴 땐 어떻게 하면 기분이 나아지실까요 ?",
        "answer":"결과가 나온 건 아니니까 할 수 있는 데까지는 해보려고 . 마음의 여유를 좀 가져야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황에는 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"너무 부정적으로 생각 하지 않고 열심히 하다보면 언젠가는 승진할 거라고 생각하는 게 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"이럴 때 어떻게 하면 기분이 나아지실까요 ?",
        "answer":"그런 현실은 싫지만 열심히 해서 꼭 나의 유능함을 보여주겠어 . 그래서 눈에 띄고 말테야 ."
    },
    {
        "question":"왜 취업이 잘 안되는지 고민이시군요 . 어떻게 해야 이 문제를 해결할 수가 있을까요 ?",
        "answer":"일단 너무 걱정하지 않고 부족한 시간을 짜내서라도 스펙을 쌓아서 취업을 하는 게 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"취업 못하실 것 같아서 힘드시군요 . 어떻게 하면 될까요 ?",
        "answer":"명문대 출신들만 좋아한다고 계속 생각을 하지 않고 내가 그냥 열심히 노력하면서 긍정적으로 생각하고 노력해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이럴 때 어떻게 해야 기분이 나아지실까요 ?",
        "answer":"여기 까지 왔으니 조금 더 고생을 하더라도 정규직이 되는 게 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"열심히 했는데도 정규직이 안 되셔서 힘드시군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"그래도 열심히 하면 정규직이라고 했으니 좀 더 열심히 해야겠지 커피라도 마셔야겠어 ."
    },
    {
        "question":"공부가 싫어서 그런 생각을 하셨군요 . 이제 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 그래도 언젠간 돈 벌어야 하니까 공부는 계속 하는 게 맞는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하는 것이 가장 좋은 선택일까요 ?",
        "answer":"나는 공부가 적성에 안 맞는 거 같아 . 미술공부를 하는 게 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 더 마음이 편해질까요 ?",
        "answer":"차이더라고 고백해봐야겠어 . 고백하지 않으면 나중에 분명 후회할 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떤 선택을 하는 것이 가장 좋을까요 ?",
        "answer":"그래도 열심히 그린 그림이니까 친구에게 꼭 보여주고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"그러시군요 . 어떻게 해야 상황이 가장 나아질까요 ?",
        "answer":"상담이라도 받아봐야 할 거 같아 . 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 친구랑 화해할 수 있을까요 ?",
        "answer":"학교에서 만나면 점심시간에 따로 만나 사과해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 다른 사람들에게 기억해줄 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 성공해서 유명해지면 사람들이 나를 기억해줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 그런 분들을 만날 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 먼저 이러한 마음을 가지고 사람들에게 다가가야 할거 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떤 방법이 지금 상황을 개선시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"그냥 혼자 지내는 게 더 편할 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하는 것이 가장 현명한 방법일까요 ?",
        "answer":"졸업을 하더라도 내가 먼저 친구들에게 적극적으로 연락해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"꿈을 향해 나아가려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"먼저 책을 많이 읽으면서 다양한 방면의 지식을 쌓아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"연인에게 말을 할지 말지 고민 중이시군요 . 어떻게 하는 게 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"나 혼자 생각하는 것보단 같이 우리관계에 대해 솔직하게 얘기해 보는 게 낫겠어 ."
    },
    {
        "question":"시간이 약인건지 생각하고 계시군요 . 어떻게 생각하는 게 가장 좋은 생각일까요 ?",
        "answer":"역시 시간이 약이라고 생각해 . 지금 많이 힘들지만 버텨봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"연인과 대화를 할지 말지 고민 중이시군요 . 어떻게 하는 게 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"헤어지자고 말을 하기 전에 대화를 해보고 내가 고치는 게 나을 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"남편에게 물어볼지 말지 고민 중이시군요 . 어떻게 하는 게 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"역시 나 혼자 생각하는 것보단 남편 생각도 들어보는 게 나을 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"애인에게 지금 감정을 말을 할지 말지 고민 중이시군요 . 어떻게 하는 게 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"혼자 끙끙 앓는 거 보단 애인에게 말해서 해결책을 같이 강구해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"애인에게 말을 해볼지 말지 고민 중이시군요 . 어떻게 하는 게 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"역시 나 혼자 판단하는 것보단 솔직한 생각을 들어 보는 게 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편에게 얘기를 할지 말지 고민 중이시군요 . 어떻게 하는 게 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"육아는 나 혼자 하는 게 아니니 남편과 같이 상의하는 게 맞는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"남편에게 얘기할지 말지 생각 중이시군요 . 어떻게 하는 게 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"남편에게 출산 후 식단조절이랑 운동하는 걸 좀 도와달라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"다시 연애를 할 수 있을지 의문이군요 . 어떻게 생각하는 게 가장 좋은 생각일까요 ?",
        "answer":"내 짝이 아니었다고 생각해야겠어 . 좋은 사람이 다시 나타날 거야 ."
    },
    {
        "question":"남편에게 털어놔야할지 고민 중이시군요 . 어떻게 하는 게 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"육아는 나 혼자 하는 게 아니니 남편에게 솔직하게 내 심정을 말해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 생각하는 게 가장 좋은 생각일까요 ?",
        "answer":"아무래도 내 짝이 아니었던 걸 거야 . 좋은 사람이 꼭 나타날 거라 믿어 ."
    },
    {
        "question":"질린 것 같기도 하군요 . 그러면 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"그래도 안 하는 것보단 나을 테니 꾸준히 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"살을 뺄지 말지 고민이시군요 어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"먹고 싶은 걸 참으면 너무 불행해 . 차라리 먹고 싶은 것은 먹으면서 운동을 꾸준히 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이렇게 사는 것이 무슨 의미가 있나 싶군요 . 그러면 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"그래도 주변 사람들을 생각하면 오래 살아야겠다는 생각이 들어 최대한 담배를 줄여야겠어 ."
    },
    {
        "question":"만일 그렇게 되면 정말 마음이 힘드실 것 같아요 . 괴로움을 해결할 다른 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"생각해보니깐 아내는 그것을 원하지 않을 것 같아 . 그냥 내 삶에 최선을 다해야지 ."
    },
    {
        "question":"살면서 나를 좋아해준 사람이 별로 없는 것 같아 걱정이군요 . 그러면 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"지금부터라도 주변 사람들에게 잘해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그러면 어떻게 하는 게 가장 좋은 선택이라 생각하세요 ?",
        "answer":"내가 직접 유기농 재료를 활용해서 음식을 만들어 먹는 것이 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"그러면 어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"그런 생각을 하면 할수록 우울해지는 기분이야 . 생각을 안 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"맨날 비슷한 결과가 나오니깐 무슨 의미가 있나 싶군요 . 그러면 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"그래도 겉으로 드러나지 않는 병이 있을 수 있느니 정기적으로 건강검진을 받아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"속상하시겠어요 . 그러면 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"애초에 병이 생기지 않게 건강관리를 열심히 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"집에 혼자 가만히 계시는 건 너무 우울하시겠어요 . 이럴 땐 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"밖에 나가서 산책이나 등산을 해볼래 . 가만히 놀고 힘도 없는 사람으로 남고 싶지 않아 ."
    },
    {
        "question":"자신감을 키우고 싶은데 잘 안되어서 답답하시겠네요 . 자신감을 키우려면 어떤 노력을 해야 할까요 ?",
        "answer":"자신감을 가지려면 여러 사람들을 만나 많은 대화를 나눠보래 ."
    },
    {
        "question":"자식들에게 짐이 되는 것 같아 미안하시군요 . 이 감정을 덜려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"자식들을 위해 노인 복지 시설로 가야지 . 바쁠 텐데 나까지 신경 쓸 겨를이 있겠어 ?"
    },
    {
        "question":"주변 사람들이 힘들어 하는 게 느껴져서 마음에 불편하고 어색해지시는군요 . 이런 감정을 덜려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"주변 사람들을 힘들게 하지 않기 위해 자기관리를 하기 시작해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"할 수 있는 일도 없는 것 같고 죽음이 무서우신가 봐요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"그동안 하고 싶던 것을 다할래 . 먹고 싶던 것도 다 먹고 보고 싶은 것도 다 볼래 ."
    },
    {
        "question":"돈 문제로 자식들이 부담을 느낀다고 생각하시는군요 . 이 문제에 관해 어떻게 상의해야 좋을까요 ?",
        "answer":"자식들이 구체적으로 얼마나 부담을 지고 있는지 알고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"하루하루 사는 것에 의미를 느끼지 못하고 계시는군요 . 이 문제에 관해 누구와 상의해야 좋을까요 ?",
        "answer":"의사 선생님 말에 유의하고 몸 관리에 신경을 써야겠어 ."
    },
    {
        "question":"필요할 때만 찾아오는 자식들이 서운하시군요 . 서운한 마음을 조금이라도 해소할 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"언제까지 도와줄 수는 없으니 이제 자식들을 멀리하는 게 낫겠어 ."
    },
    {
        "question":"치료비 때문에 부담감을 느끼시는군요 . 이 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것은 있을까요 ?",
        "answer":"가족들과 이야기를 하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"아프고 돈이 없어 다 소용없다고 생각하시는군요 . 이 상황에 관해 누구와 상의할 수 있을까요 ?",
        "answer":"일단 이 감정을 가족들과 대화로 풀어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"건강이 안 좋아 걱정인데 치료비까지 부담이시군요 . 기분이 어떻게 하면 나아질까요 ?",
        "answer":"우울한 기분을 해소할 데가 없어 ."
    },
    {
        "question":"돈이 없어 요양원에 들어가지 못하셨군요 . 이 상황을 누구와 상담해 볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"가족들에게 아직 말해보지 않았어 ."
    },
    {
        "question":"딸이 유학을 빌미로 미래 없는 생활을 누린다고 생각하시는군요 . 이 문제에 관해 어떻게 대화해야 좋을까요 ?",
        "answer":"딸이 아무래도 해외에 있으니 이야기를 많이 하지는 못했어 ."
    },
    {
        "question":"친구에게 미안함을 전할 수 있는 방법은 뭘까요 ?",
        "answer":"진심으로 사과하면서 그 때 위로해줘서 고맙다고 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그렇다면 돈 버는것 외에 어떻게 시간을 써야 행복할까요 ?",
        "answer":"손주들과 놀아주면서 취미나 하나 만들지 뭐 ."
    },
    {
        "question":"일자리로 인해 걱정이시군요 . 그러면 어떻게 하는 게 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"일자리를 더 많이 찾아봐야지 ."
    },
    {
        "question":"공들인 일이 결실을 맺었는데도 기쁘지가 않았다면 이제 어떤 것을 해보면 나에게 좋을까요 ?",
        "answer":"예전에 취미로 배우다 그만 둔 목공을 다시 시작해 볼까 ?"
    },
    {
        "question":"거래처의 재촉 까지 받아 더욱 힘든 상황이군요 . 이 문제를 어떻게 해결하면 괜찮을까요 ?",
        "answer":"어쩔 수 없지 . 오늘만 쉬고 약속한 기한까지는 일을 마쳐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"노고를 알아주는 사람도 없고 눈치를 봐야 하는 상황이 나를 힘들게 하는군요 . 도움을 받아볼 누군가가 있을까요 ?",
        "answer":"퇴근해서 돌아오면 가족들이라도 따뜻하게 맞아주길 원해 . 그러면 덜 속상하겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하는 게 노후에 도움이 될까요 ?",
        "answer":"지금부터라도 건강관리를 철저히 해야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 상황이 좋아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"주식으로 마이너스가 날 바에는 안정적인 저축을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 일자리를 구할 수 있을까요 ?",
        "answer":"연봉을 조금 낮추어서라도 다시 지원해볼 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"어떤 결정을 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"우선 아이들에게 재정 상황을 얘기하고 협의점을 찾아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 의욕이 생길까요 ?",
        "answer":"일단은 운동도 시작하고 문화센터도 다니면서 자꾸 밖에 나가 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"내가 계주를 하면 괜찮다고 생각하시는군요 . 어떤 결정이 현명할까요 ?",
        "answer":"계 말고 그냥 저축을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 앞으로의 상황이 나아질까요 ?",
        "answer":"수입이 느는 것은 어려우니 앞으로 좀더 절약해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 방법으로 희망이 생길 수 있을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 어떻게든 되겠지 ."
    },
    {
        "question":"노후 준비에 대한 걱정을 줄이려면 어떻게 하면 상황이 나아질까요 ?",
        "answer":"아쉬운 대로 자식들에게 도움을 청해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들도 힘드시군요 . 어떻게 하면 상황이 나아질까요 ?",
        "answer":"지금부터라도 악착같이 벌어서 노후자금을 모아두어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"노년의 준비로 걱정되시는군요 . 어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"돈을 모으긴 어려우니 지금부터 운동도 하고 건강관리라도 잘 해두어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 빚이 늘어나지 않을까요 ?",
        "answer":"생활비를 줄이고 투잡을 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"부부관계의 문제가 있어 슬픔을 느끼시는군요 . 이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"부부 상담을 받아봐야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"나의 돈을 벌기위한 고생을 아내가 몰라주는 지금 기분에서 벗어나기 위해 할 수 있는 일이 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 뭘 해도 기분이 나아질 것 같지 않아 ."
    },
    {
        "question":"집에서 무시를 받는 지금 상황을 변화시키기 위해서 어떤 걸 시도해볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 아무리 노력해도 지금 이 상황은 변함없을 거야 ."
    },
    {
        "question":"아들과의 관계로 인해 걱정이시군요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"오늘 아들을 만나서 진지하게 대화해봐야 될 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"딸과의 관계로 인해 걱정이시군요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"막내딸이 무엇을 좋아하는지 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"부부관계의 어려움을 느끼고 계시는군요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"부부 상담을 받아봐야 될 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"아들의 취업문제로 걱정이시군요 . 어떻게 하면 지금 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"오늘 아들과 진지하게 대화해봐야 될 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"딸의 성적으로 걱정하고 계시는군요 . 어떻게 하면 지금 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"딸이 무엇을 하고 싶은지 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"본인의 신체적인 변화에 걱정이시군요 . 어떻게 하면 지금 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"내일 병원에 한번 가보려고 ."
    },
    {
        "question":"아들의 모습에 슬픔을 느끼시는군요 . 어떻게 하면 지금 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"주말에 아들과의 시간을 가져봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나려면 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"이렇게 사이가 좋을 때 추억을 쌓아놓아야 할 것 같아 . 주말에 가족끼리 여행을 가야겠어 ."
    },
    {
        "question":"내면의 가치를 어떻게 전달할 수 있을까요 ?",
        "answer":"개별적으로 만나서 대화해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"나만 목돈을 못모으는 것 같은 지금의 이 상황을 어떻게 하면 잘 해결 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"이젠 그만 모으고 지금의 나를 위해 써야겠어 . 모르다가 세월 다 가게 생겼어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 상황을 좋게 만들 수 있을까요 ?",
        "answer":"돈 생각 하지 말고 같이 즐기자고 말하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 그런 상황을 해결해 나갈 수 있을까요 ?",
        "answer":"경제적인 거 말고도 내가 해줄 수 있는 역할을 알려줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"성공할 수 있는 방법엔 무엇이 있을 까요 ?",
        "answer":"우선 돈을 많이 벌어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구와 돈 관련된 예민한 문제를 어떻게 얘기해보면 좋을까요 ?",
        "answer":"자격지심 때문에 그런 거일 수도 있지만 그런 소리는 자제해달라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"다른 시각으로 바라봐 줄 수 있게 하려면 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"자식들에게 솔직하게 어떤 생각을 갖고 있는지 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"마음의 여유를 찾을 수 있는 방법은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"자존감이 많이 떨어진 것 같아 . 책을 좀 읽어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"성공하긴 틀렸다고 생각하여 답답함을 느끼시는군요 . 어떻게 하면 이 상황을 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"그래도 열심히 일 해봐야지 . 긍정적으로 생각해볼래 ."
    },
    {
        "question":"나를 안좋게 보는 사람들의 시선을 어떻게 하면 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"다른 사람 생각은 신경 안 쓰고 열심히 살아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 의미 있는 시간으로 만들 수 있을까요 ?",
        "answer":"서로 뽐내기보단 응원해주고 지지하는 자리가 되도록 내가 앞장서야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 상황을 긍정적으로 발전시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"자식들이랑 만나서 얘기를 좀 해볼까 봐 . 젊으니까 나보다는 생각이 있겠지 ."
    },
    {
        "question":"나이가 들어 서러움을 느끼고 계시군요 . 어떻게 하면 슬픔을 이겨낼 수 있을까요 ?",
        "answer":"좋아하던 노래를 들으면서 기분전환을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 슬픔을 극복해 나갈 수 있을까요 ?",
        "answer":"계속 슬퍼할 수는 없지 . 그래도 내 상황에 최선은 다해봐야지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 더 나은 상황을 만들 수 있을까요 ?",
        "answer":"티끌 모아 태산이라는 말도 있으니까 그래도 일단 모아봐야지 ."
    },
    {
        "question":"빈곤한 생활로 힘드시군요 . 어떻게 하면 이 생활을 조금이나마 나아지게 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"일확천금의 기회를 만들어야지 . 열심히 살아볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"일자리 부족으로 고민이 많으시겠어요 . 어떻게 하면 이 상황을 해결 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"그래도 내가 할 수 있는 일을 끝까지 찾아봐야지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 소비습관을 개선할 수 있을까요 ?",
        "answer":"용돈을 주는 방식으로 해야겠어 . 현명하게 쓰는 법을 배울 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 슬픔을 조금이나마 이겨낼 수 있을까요 ?",
        "answer":"그래도 나는 청렴하고 남부끄럽지 않게 평생을 살았어 . 내 자신이 자랑스러워 ."
    },
    {
        "question":"행복의 조건에는 돈 말고 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"주변에 좋은 사람이 있다는 것만으로 행복하지 ."
    },
    {
        "question":"무시하는 사람들 때문에 힘드시겠어요 . 어떻게 하면 이 상황을 나아지게 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 옳다는 것을 보여줄 기회가 올 거야 ."
    },
    {
        "question":"세상에 혼자 남은 것 같은 우울한 기분을 없애려면 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"나도 뭔가 새로운 것을 배우거나 시도하면 좋을것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구관계에 있어서 사회성 문제가 있다고 생각하시는군요 . 이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"내가 물어보기 보다는 상담가를 찾아가야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"남편의 투병생활로 지치셨군요 . 이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"이럴 때일수록 내가 더 웃어야 할 것 같아 . 희망적인 말을 하는 것도 좋겠지 ."
    },
    {
        "question":"아내가 이혼을 요구해서 우울해진 지금의 기분에서 벗어나기 위해 무엇을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"아내에게 졸혼은 어떤지 대화를 나누어 봐야겠어 . 졸혼을 한다면 가끔씩이라도 도움을 받을 수 있을 거야 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황을 변화시키기 위해 어떤 것을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"팔다리를 못 쓰게 된 건 고칠 수가 없지 . 단체 모임은 줄이고 마음 맞는 친구들과 소모임을 가지면서 몸과 마음을 회복해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"걱정을 줄이기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"아들이 며느리 말은 잘 듣더군 . 며느리에게 통화를 해서 아들을 설득해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"현재 상황에서 할 수 있는 일이 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"친구와 대화를 많이 해야겠어 . 서로 죽기 전에 추억을 많이 만들면 떠날 때도 덜 슬플 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"고민을 해결할 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"옆 집 김 씨가 강아지를 아주 예뻐하는 것 같더군 . 내일 가서 내가 죽으면 강아지들을 거둬줄 수 있는지 부탁해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 나이까지 이룬 게 없는 것 같아 속상하시군요 . 어떻게 해야 이 기분이 나아질까요 ?",
        "answer":"나보다 돈을 잘 벌 정도로 아들을 잘 키웠다는 걸 생각해야겠어 . 그게 내가 이룬거지 ."
    },
    {
        "question":"외로움 때문에 삶에 즐거움을 잃으셨나 봐요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구를 사귀면 좀 덜 할지도 몰라 . 노인정에 가거나 취미생활을 가져볼까 ?"
    },
    {
        "question":"나에게 올 기회를 찾고 계시는군요 .",
        "answer":"앞으로 더 열심히 살아보아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"돈이 없으면 아무것도 할 수 없다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"노력은 날 배신하지 않겠지 ? 그렇게 믿고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"상사가 일을 너무 많이 시켜서 불만이시군요 .",
        "answer":"당분간은 잡생각 하지 말고 일에 더 전념해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"상사와 잘 지낼 해결방안을 찾고 계시는군요 .",
        "answer":"좋아하는 걸 알아내서 직장 상사랑 잘 지내기 위해 노력해야지 ."
    },
    {
        "question":"취업을 하려면 어학 연수가 꼭 필요하다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"다른 방법을 찾아보고 열심히 노력해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"떨어질까봐 불안함을 느끼고 계시는군요 .",
        "answer":"내가 면접에 도전해보는 게 좋을까 ?"
    },
    {
        "question":"다른 자극을 찾고 계시는군요 .",
        "answer":"똑같은 일상에서 벗어나기 위해 간단한 운동을 시작해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"창의적인 일을 찾고 계시는군요 .",
        "answer":"조언도 구해보고 나도 맞는 업무를 찾아가야겠어 ."
    },
    {
        "question":"생계때문에 어쩔 수 없이 일을 하시는군요 .",
        "answer":"그만둘 수가 없으니 아무리 힘들더라도 이겨내 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"수월하게 일을 할 방법을 찾고 계시는군요 .",
        "answer":"다른 동료가 하는 것도 보고 나도 체득하면서 나만의 방식을 만들어 가야겠어 ."
    },
    {
        "question":"적성에 맞는 일을 찾기 힘드시군요 .",
        "answer":"포기하지 말고 내 적성에 맞는 일을 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"잘해주는 동료가 의심스럽군요 .",
        "answer":"의심이 가니 조심스럽게 지켜봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"슬픔이나 무력감이 좀 나아지기 위해서 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"명상을 하면서 마음 좀 달래야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아들 분 고생시키지 않을 방법을 찾고 계시는군요 .",
        "answer":"그래도 내가 죽는 게 아들이 마음고생이 더 심하겠지 . 씩씩하게 치료도 잘 받고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"내가 일 할 곳이 없을까 걱정이 되시는군요 .",
        "answer":"한번 같은 병 가진 사람들에게 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 걱정들이 있으신가요 ? 걱정이 될 땐 무얼 하는 게 도움이 될까요 ?",
        "answer":"이것저것 많은데 걱정되는 목록들을 적어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"박 씨 할머니랑 전에 싸우셨을 때는 어떻게 하셨나요 ?",
        "answer":"그때도 칼로 물 베기 싸움이었지 . 전화해서 화해해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"가족들과 함께 살 방법을 찾고 계시는군요 .",
        "answer":"아들이랑 며느리에게 나를 돌봐줄 여력이 될까 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 부정적인 생각을 바꿀 만한 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"그들과 대화를 해서 공감하는 마음을 좀 가져봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"치료를 받아야 할 이유를 찾지 못하셨군요 .",
        "answer":"희망이 있다고 생각하는 거 같아 . 의사도 권유하는 이유가 있겠지 ."
    },
    {
        "question":"옆 환자의 말을 듣고싶지 않으시군요 .",
        "answer":"짜증나 . 옆 환자에게 말을 안 시켜야겠어 ."
    },
    {
        "question":"나이들면 고혈압에 다 걸린다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"별거 아니라고 잘 타일러야겠어 ."
    },
    {
        "question":"기분 나쁘지 않게 거절할 방법을 찾고 계시는군요 .",
        "answer":"나한텐 필요 없다고 솔직히 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"상황을 개선할 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"내가 사과하기 전까진 돌아오지 않겠다더라 . 영감을 생각하면 내가 사과해야겠지 ."
    },
    {
        "question":"나는 가진 게 없어서인지 자식들이 안 찾아 오는군요 . 지금 상황에서 나아질 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"영감은 자식들이 바빠서 그럴 거라더라 . 자식들에게 한번 물어는 봐야지 ."
    },
    {
        "question":"그 할머니의 맘대로만 되지 않기 위해 할 수 있는 것은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"좀 더 냉철하고 확실하게 나와 다른 사람의 의견을 주장해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"조금 더 주도적인 역할이 될 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"내 딸이 자신감을 갖고 의견을 말해보라고 하더라 . 한번 그렇게 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"사람들과 더 가까워질 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"집에 초대해서 맛있는 것 좀 먹이며 대화를 나눠봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"예전에도 이렇게 슬픈 감정이 들 땐 어떻게 나아지셨나요 ?",
        "answer":"그래도 영감이 세계 제일 예쁘다 해주면 기분이 좋아지더라고 . 영감이랑 얘기를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"가족들이 신경 써 주게 하기 위해 어떤 것을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"관심이 없는 것 같아 속상하다고 솔직하게 얘기해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"슬픔 감정이 나아질 수 있게 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"손자 베갯잇이나 떠야겠어 . 몸을 움직여야 정신도 건강해지더라 ."
    },
    {
        "question":"자식들에게 생각이 잘 받아들여질 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"그래도 내 감정을 말해보는 게 제일 낫겠지 . 대화를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"전에도 이렇게 슬픈 감정이 들 땐 어떻게 이겨내셨나요 ?",
        "answer":"날 보면 좋아해 주는 우리 강아지 보면 힘이 나 . 강아지랑 산책이나 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"나라에 도움을 받을 때마다 우울해졌겠어요 . 그럴 때마다 어떻게 기분이 나아지셨나요 ?",
        "answer":"내가 할 수 있는 봉사활동을 하면 그래도 쓸모가 있는 느낌이 들어 . 봉사활동이나 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"은퇴하고 새로운 일을 시작할 수 없을 것 같아 두려우시군요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"퇴사하고 새로운 일을 시작한 친구를 만나 보면 조언을 얻을 수 있을지도 몰라 ."
    },
    {
        "question":"일찍 죽는 게 낫다는 생각이 들어 서글프시군요 . 서글픈 생각이 들 때 어떻게 하면 기분이 나아질까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 그냥 일찍 죽어도 괜찮을 것 같다는 생각만 들고 . 우울해 ."
    },
    {
        "question":"마음이 무겁고 힘들었을 때 어떻게 하였었나요 ?",
        "answer":"남편과 얘기하고 털어 버렸었어 . 오늘 저녁에 얘기 나눠 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"음식을 맘대로 못먹게되어서 심신이 지치셨군요 . 이 상황을 해결할 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"약을 잘 챙겨먹어서 빨리 두 고질병에서 탈출해서 음식을 자유롭게 먹을래 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 나를 돈으로만 바라보는 것에 회의감을 느끼고 계시는군요 . 어떻게 하면 그런 기분이 들지 않을 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구들과 진지하게 서운한 부분들을 이야기해보면 나아질 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 할 수 있는 일이 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"슬픈 영화를 보면서 펑펑 울래 . 그러면 어느 정도 슬픔이 가시거든 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 어떤 일들을 해야 할까요 ?",
        "answer":"운동을 해야겠어 . 키가 작아도 민첩하다는 걸 보여주면 친구들이 나를 대하는 태도가 달라질 거야 ."
    },
    {
        "question":"지금 학교생활에서 자유를 누리는 방법은 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"기본적인 규율을 잘 지키면 사실 자유롭게 생활할 수가 있어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 상황을 보다 낫게 만들 수 있을까요 ?",
        "answer":"대학교 시절에 나를 아껴주셨던 교수님께 찾아가서 도움을 구해볼래 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황을 바꾸기 위해 시도해 볼 수 있는 것들이 있을까요 ?",
        "answer":"일단은 헬스장에 등록해서 체력을 길러야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황을 극복할 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"내가 면접관의 마음을 바꿀 수 있는 게 아니니까 할 수 있는 건 없어 보여 ."
    },
    {
        "question":"그런 기분을 나아지게 하려면 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"상대방이 내 마음과 같을 거라고 기대하는 마음을 버려야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금의 슬픈 마음을 달래기 위해 좋은 방법은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"그냥 술이나 한 잔 하고 푹 자고 일어나면 기분이 좀 풀리겠지 ."
    },
    {
        "question":"그런 느낌과 기분에서 벗어나려면 무엇을 해야 할까요 ?",
        "answer":"대인 관계에서 그냥 약간 부족하다 싶을 정도의 수준만 유지하면 되겠지 ."
    },
    {
        "question":"사용자님이 바라는 사람을 만나기 위해서는 무엇을 해야 할까요 ?",
        "answer":"나 자신부터 대가를 바라지 않는 진심을 보이면 상대방도 진심을 보이겠지 ."
    },
    {
        "question":"그렇게 괴로운 상황을 막기 위해 어떤 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"너무 타인을 맹목적으로 믿지 않고 적절한 거리감을 두고 대해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해서 해볼 수 있는 것이 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"친하게 지내는 여자 동창을 한 명 만나보려고 해 . 조언을 좀 받아보면 좋겠지 ."
    },
    {
        "question":"그래도 열심히 치료 받고 있으니 좋은 결과가 있을 것 같아요 .",
        "answer":"응 . 꼭 그랬으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 어떻게 행동하는 것이 도움이 될까요 ?",
        "answer":"엄마께 이혼을 권유해볼 거야 . 더 이상은 아빠와 살고 싶지 않아 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 어떻게 행동하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"엄마에게 더 강력하게 아빠와 헤어지라고 권유할거야 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 어떻게 행동하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"이제 부모님에게 기대를 버리려고 해 . 나라도 나를 사랑해줘야지 ."
    },
    {
        "question":"지금의 감정을 해결할 수 있는 방법으로 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"담임선생님과 상담하는 게 좋겠다 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황에서 할 수 있는 가장 좋은 방법은 무엇일까요 ?",
        "answer":"부모님과 대학에 대한 깊은 대화를 나눠보자고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황을 변화시킬 수 있는 가장 좋은 방법은 무엇일까요 ?",
        "answer":"난 학교 성적보다는 좋아하는 일을 하고 싶다고 말씀드리고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하는 것이 지금의 상황으로부터 나아지게 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구들을 불러서 맛있는 음식을 먹고 신나게 수다나 떨고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"정말 속상하시겠어요 ! 지금의 기분에서 벗어나기 위해 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"나 자신의 장점을 찾아보고 공부도 더욱 열심히 해봐야겠어 !"
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 슬픈 기분에서 벗아날 수 있을까요 ?",
        "answer":"그냥 잠깐 자고 싶어 . 잘 때는 아무 생각을 하지 않아도 돼서 편해 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 어떤 방법이 가장 좋을까요 ?",
        "answer":"선생님께 상담요청을 해서 어떻게 해야 할지 상담을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 해결할 방안이 있으신가요 ?",
        "answer":"부모님과의 대화를 통해서 생각을 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 인정받을 방법은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"아내를 잘 챙겨줘서 든든한 남편으로 보이는 게 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키기 위해 어떤 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"가족들과 화해 할 수 있도록 내가 중간에서 노력해야지 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분에서 벗어나기 위해 할 수 있는 게 있나요 ?",
        "answer":"상담할 사람도 없어서 혼자 술이라도 마셔야겠어 ."
    },
    {
        "question":"답답하시겠어요 . 현재 상황에서 벗어날 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"여자친구에게 진솔한 편지를 써서 내 마음을 전해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 답답하시겠어요 . 이 상황에서 할 수 있는 것이 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"처가 식구들에게 마지막으로 조언을 구하려고 해 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 내가 무엇을 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"어머니께 도움을 요청하고 남편과도 상의해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편의 말에 슬프셨군요 . 지금 이 상황에서 내가 할 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"육아를 남편과 공평하게 나눠야겠어 . 그럼 남편도 내 입장을 이해하게 되겠지 ."
    },
    {
        "question":"시부모님께서 아이를 성별에 상관없이 예뻐해 주시게 할 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"시부모님과 제대로 대화를 나눠봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 어떤 걸 하는 게 가장 좋을까요 ?",
        "answer":"남자 친구에게 간섭이 너무 심해서 그만 만나고 싶다고 얘기할래 ."
    },
    {
        "question":"믿었던 사람이 바람을 피워서 마음이 많이 아프시겠어요 . 어떤 것이 마음의 상처를 치유해 줄까요 ?",
        "answer":"나쁜 전 남자친구를 잊고 더 좋은 사람을 만나볼래 ."
    },
    {
        "question":"그러셨군요 . 지금 상황을 바꿀 수 있는 방법이 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 어떻게 하면 좋을지 아무런 생각도 나지 않아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 지금 상황이 좋아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"운동 대신 식단 조절을 해서 체중을 조절해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"차라리 지금 현실도 다 잊었으면 좋겠다고 여기시는군요 . 의사와 상담은 해보셨나요 ?",
        "answer":"아니 . 부끄러워서 의사에게 가고 싶지도 않아 ."
    },
    {
        "question":"부정 취업 관련한 뉴스를 보셨군요 . ",
        "answer":" 지난해 공공기관 채용 비리가 여든세 건이나 된다고 했어 . 노력하는 사람을 의미없게 만들어 ."
    },
    {
        "question":"부작용으로 인해서 일상생활이 힘든 상황이시군요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 진전시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"재수술을 하던가 손해 배상을 받던가 의사한테 책임지라고 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"지금의 이상한 기분에서 벗어나기 위해서 할 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"그 친구를 만나서 술 한 잔 하면서 상세한 상황을 들어 보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"친구와 나를 비교하지 않으려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"나 자신의 가치를 더 높여야 한다고 생각해 ."
    },
    {
        "question":"그렇게 우울한 기분에서 벗어나려면 어떤 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"친구와 나를 비교하면 더 슬퍼지니까 그냥 그 친구와 나 자신을 비교하지 말아야지 ."
    },
    {
        "question":"그런 느낌과 기분에서 벗어나기 위한 것들에는 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"대인 관계에서 그냥 약간 부족하다 싶을 정도의 수준만 유지하면 되겠지 ."
    },
    {
        "question":"슬픈 감정에서 벗어나기 위해 할 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"다른 친구들과 만나서 술 한잔하면서 기분을 풀어야겠어 . 다른 친구들한테도 걔를 믿지 말라고 경고해야지 ."
    },
    {
        "question":"고독하고 슬픈 기분에서 벗어나기 위해 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"친구들이라도 사귀어야지 . 게임이라도 배워볼까 봐 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 것들에는 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"내 자신부터 대가를 바라지 않는 진심을 보이면 상대방도 진심을 보이겠지 ."
    },
    {
        "question":"그렇게 괴로운 상황을 막기 위해 어떤 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"너무 타인을 맹목적으로 믿지 않고 적절한 거리감을 두고 대해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해서 할 수 있는 것은 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"먼저 당한 동료들을 만나서 식사나 하면서 이야기 나누려고 ."
    },
    {
        "question":"마음에 드는 짝이 없어 고민이시군요 . 어떻게 하면 이 상황에서 벗어날 수 있을까요 ? ",
        "answer":"소개팅도 하고 동아리 모임에도 나가보고 하려고 . 더 많은 사람들을 만나보는 게 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"우울증에 걸릴 것 같아 두려우시군요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"성격을 바꾸려고 노력하고 우울해지지 않게 신나는 노래를 자주 들어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"끊기 어렵다고 생각하시는군요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"그래도 건강을 생각하면 끊기는 해야 되니 하루에 먹는 양을 줄여야겠어 ."
    },
    {
        "question":"돈이 행복을 좌우한다고 생각하시나요 ?",
        "answer":"꼭 그런 건 아니지만 돈 있는 사람들의 이야기를 들으니 그런 생각이 들어 ."
    },
    {
        "question":"치료비가 부담되시는군요 . 지금의 감정을 어떻게 다스려야 할까요 ?",
        "answer":"주변 사람에게 조언을 구해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"돈도 부족하고 건강도 안좋아 우울하시군요 .",
        "answer":"내가 할 수 있는 게 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"재정에 관해서 힘이 들 때 누군가와 이야기를 주로 나눴나요 ?",
        "answer":"자식들이랑 이야기했지만 이제는 부담을 주기 싫어 ."
    },
    {
        "question":"학교폭력 가해자들이 성폭행까지 저지르고도 떳떳한걸 보고 혐오감을 느끼시는군요 .",
        "answer":"방법이 없는 것 같아 . 그냥 기다리는 수밖에 ."
    },
    {
        "question":"공부 외에도 준비해야 할게 많아 어려움이 있으시군요 .",
        "answer":"회사에 얘기를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구가 나보다 공부를 잘하고 얄미워서 책이 없다고 거짓말 하셨군요 .",
        "answer":"내 위치에서 떳떳하고 정직하게 내 일을 다 해낼 거야 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"새로운 것을 시도해볼래 . 같이 영화를 보고 관련 대화를 하는 것도 좋겠지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 그런 느낌이 좋게 바뀔 수 있을까요 ?",
        "answer":"가족들에게 직접 물어봐야 될 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"사용자님이 돈 관리를 하려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"아내에게 상황을 말하고 내가 조금씩 관리하겠다고 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"마음과 일상생활을 회복하기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"사람들을 만나고 다녀야겠어 . 그러다 보면 우울함도 허전함도 좀 나아지겠지 ."
    },
    {
        "question":"왜 그렇게 생각하고 계시나요 ?",
        "answer":"결혼할 상대도 없고 그런 상대를 찾아 나서기도 귀찮고 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"재정 문제에 노후준비까지 복합적으로 많은 고민이 되시겠어요 .",
        "answer":"맞아 힘든 시기를 지나고 있네 . 이 시기도 지나가는 날이 오겠지 ."
    },
    {
        "question":"업무 스트레스가 심하신 것 같네요 . ",
        "answer":"한번 왔다가는 인생 즐겁게 잘 살다 가고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"아버지를 떠올리면 생각 나는 게 있으신가요 ?",
        "answer":"이북에서 내려오신 아버지는 부모님 생각에 외로워 보였고 사회성이 부족하다 보니 많은 친구가 없었고 활달한 엄마를 만나서 그 부분을 채워주셨대 ."
    },
    {
        "question":"아버님은 평소 어떤 분이셨어요 ?",
        "answer":"염세적인 분이셨어 . 군인 출신이라 복종하길 원하셨고 자기중심적이라 함께 지내기 어려웠지 ."
    },
    {
        "question":"친구가 염세적이시군요 . 서로 간에 성향이 맞지 않아서 고민이 드시는군요 .",
        "answer":"힘든 일이 많은 게 현실이지만 너무 비관적으로 살려고 하니까 내가 조언을 해도 듣지 않아서 피곤해져 ."
    },
    {
        "question":"학교에 다녀와도 질문이 없으시군요 .",
        "answer":"내가 조금 더 긍정적으로 부모님에게 대하면 괜찮을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"은퇴 후에 만사가 귀찮고 피곤하시군요 . 어떻게 하면 기분이 좀 더 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"오랜만에 여행이나 가 볼까 ."
    },
    {
        "question":"서글프고 괴로운 감정을 바꾸려면 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"사고 싶었던 것 사면 조금 기분이 나아지긴 하더라 . 등산복 하나 사면 나아질 것 같기도 해 ."
    },
    {
        "question":"은퇴하고 새로운 일을 시작할 수 없을 것 같아 두려우시군요 . 두려운 마음에서 벗어나려면 어떤 시도를 해 볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"퇴사하고 새로운 일을 시작한 친구를 만나 보면 조언을 얻을 수 있을지도 몰라 ."
    },
    {
        "question":"허무하고 서글픈 마음이 들 때 어떻게 하면 그 감정에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"조용한 카페에 가서 여유롭게 차를 마시면서 머리를 식히고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"아파도 돈걱정에 두렵고 슬프시군요 . 슬픈 마음을 달래려면 어떤 시도를 해 볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"더 늦기 전에 여행 가서 나를 위해 돈과 시간을 써 보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"일찍 죽는 게 낫다는 생각이 들어 서글프시군요 . 함께 이 고민을 이야기할 사람이 있을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 친구랑 수다를 떨면서 기분을 바꿔봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"노후에 대한 걱정으로 슬프시군요 . 어떻게 하면 지금보다 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 그냥 다 슬프고 힘이 들어 . 산책을 하면 좀 나아질까 ?"
    },
    {
        "question":"건강이 소용없다는 생각을 하셨군요 . 어떻게 해야 슬픈 기분이 조금이라도 가라앉을까요 ?",
        "answer":"건강을 유지할 방법을 좀 생각해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"술이 전부라고 생각하시는군요 . 이 문제에 관해 의사와 어떻게 상담해야 좋을까요 ?",
        "answer":"그냥은 술을 끊기 힘드니까 좋은 방법이 없냐고 의사에게 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 잘 해결 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"회사에 건의를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"새로운 것을 시도해야겠어 . 같이 영화를 보고 관련 대화를 하는 것도 좋을것 같아 ."
    },
    {
        "question":"누나와 비교했을 때 나 자신이 한심해 보이는군요 . 어떻게 하면 지금 기분보다 더 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"솔직하게 말해보고 싶은데 그러다가 정말 누나를 더 사랑한다고 하실까봐 무서워 ."
    },
    {
        "question":"거울을 보는데 이목구비가 정말 못생겼다고 느꼈군요 .",
        "answer":"세상에 나 빼고 다 멋지고 예쁜 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금 기분보다 더 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"오늘 정말 힘든 하루였거든 좀 쉬어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"막내의 좋은 점은 없고 가족들이 나에게 기대하지 않는 것 같다 느끼셨군요 .",
        "answer":"응 . 부모님은 형과 누나에게만 기대하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금 상황이 더 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"웃는 것도 좋지만 터놓고 이야기하는 시간도 필요한 것 같다고 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"여행을 가서 추억을 많이 쌓으려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"일단 내가 사랑하는 사람을 데려갈 거야 ."
    },
    {
        "question":"건강이 안 좋아 많이 걱정하시는군요 . 앞으로 어떻게 살아가면 좋을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 일단은 아무 생각도 하지 않을래 ."
    },
    {
        "question":"가족의 관심이 달갑지 않아 혼자 시간을 보내고싶어하시는군요 . 어떻게 하면 혼자만의 시간을 가질 수 있을까요 ?",
        "answer":"나에게 필요한 건 시간이라고 가족에게 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있었군요 . 친구들과 어울릴 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"내가 무얼 하든 바뀌지 않을 거야 . 도와줄 사람도 없을 거야 ."
    },
    {
        "question":"선배로서 후배들을 위해 도와줬지만 그렇게 하는 것을 당연한 것이라고 여기니 슬픈 마음이군요 .",
        "answer":"자기 먹고 살 일만 챙기는 선배들도 많은데 챙겨주는 사람 고마운 줄은 왜 모르는지 . "
    },
    {
        "question":"의심스럽다는 생각이 들으셨군요 . ",
        "answer":"본인이 이번에 회사에서 승진을 하게 되서 주변 사람들에게 음식을 대접하겠대 . 이거 지금 본인 자랑하려고 하는 행동인 거지 ? "
    },
    {
        "question":"첫 연애 기억 때문에 연애에 어려움을 겪고 계시는 거군요 .",
        "answer":"연애가 저런 식이니 결혼은 더 자신 없어 . 어떻게 평생 함께할 사람을 만나 결혼을 하고 아이를 낳을지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편께서 대화를 통해 먼저 위로해주고 힘을 북돋아 주시는군요 .",
        "answer":"꼭 아이가 필요한 것은 아니니 너무 무리하지 말고 스트레스받지 말고 천천히 나아가자고 말해주는 남편이 정말 고마워 . 다정하고 좋은 사람이야 ."
    },
    {
        "question":"그렇게 생각하는 이유가 있으신가요 ?",
        "answer":"왜 나에게만 이렇게 화를 내시는 건지 정말 모르겠어 . 모르니까 발전도 없겠지 ."
    },
    {
        "question":"부정적인 생각만이 드시는군요 . 그런 생각을 고쳐가려면 어떻게 해야 할까요 ? ",
        "answer":"남자친구에게 솔직하게 말하고 대화해 보면 조금이나마 나아질 것 같아 . "
    },
    {
        "question":"그러면 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"주변 사람들을 보면 죽고 싶다는 생각이 사라지기는 해 . 활발하게 주변 사람들을 만나야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그러면 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"그래도 겉으로 드러나지 않는 병이 있을 수 있으니 정기적으로 건강검진을 받아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"죽고 싶지만 두려우시군요 . 이럴 땐 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"이 우울한 기분을 털어내기 위해 내가 좋아하는 음식을 먹을래 . 좋아하는 노래를 듣고 ."
    },
    {
        "question":"뭘 해도 재미없고 취미도 없어서 우울하고 답답하시겠어요 . 어떻게 해야 우울한 기분이 덜어질까요 ?",
        "answer":"김 씨가 우울하면 나가서 스트레칭을 해보래 . 자주 해보고 살아갈 의욕을 되찾고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"매일 반복되는 일상이 지겨우신 것 같아요 . 일상이 좀 재미있어지려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"새로운 취미를 가져볼까 ? 이 씨 할머니는 손자를 줄 스웨터를 뜨고 있다던데 나도 배워볼까 ?"
    },
    {
        "question":"삶을 무기력하게 보내서 재미가 없으신가 봐요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"남은 삶을 알차게 보내기 위해 먹고 싶은 거 다 먹고 여행도 자주 다니면 좋겠다 ."
    },
    {
        "question":"온종일 가만히 있으셔서 몸이 쑤시고 지겨우신가 봐요 . 하루를 활발하게 보낼 방법은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"가볍게 산책하러 나가야겠어 . 아니면 김 씨 할머니가 추천해준 실내 바이크도 관절에 좋아서 괜찮은 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"무기력하게 보낸 지 오래되어서 우울하신가 봐요 . 무기력하지 않게 보내는 방법은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"몸을 움직이는 게 좋지 않을까 ? 내가 좋아하는 요리를 다시 해볼래 ."
    },
    {
        "question":"후배들이 더 빠르게 적응하는 이 상황에서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"아무것도 할 수 없어 . 슬슬 퇴직 연금이나 받을 준비를 해야지 ."
    },
    {
        "question":"지금껏 속아왔다는 생각이 들어 배신감도 크겠어요 . 이제 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"이제는 다른 일을 시작하기에도 늦었어 . 이사장과 진지하게 이야기를 해봐야지 ."
    },
    {
        "question":"상사가 회사 사정에 대해 하는 말을 못 믿는 상황에서 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"실제로 어떻게 되어 가고 있는지 다른 사람들에게 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"매출이 자꾸 떨어지는 상황에서 할 수 있는 것에는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"같이 일하는 동료들이 힘을 낼 수 있도록 격려라도 해 줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"오랫동안 일 해온 회사에서 불안감을 느껴야 하는 지금 상황을 어떻게 개선할 수 있을까요 ?",
        "answer":"아직 실제로 일어난 일은 아니니까 우선 마음을 좀 가라앉혀야겠어 ."
    },
    {
        "question":"공들인 일이 결실을 맺었는데도 기쁘지가 않았다면 무엇을 해 보아야 도움이 될까요 ?",
        "answer":"예전에 취미로 배우다 그만둔 목공을 다시 시작해 볼까 ?"
    },
    {
        "question":"자영업을 생각할 정도로 지금 다니는 회사가 마음에 들지 않으면 어떻게 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"회사를 갑자기 관둘 순 없으니 나라도 매너리즘에 빠지지 않도록 정신 바짝 차려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황에 재촉까지 받아 부담스럽겠어요 . 어떻게 하는 게 좋을 것 같은가요 ?",
        "answer":"어쩔 수 없지 . 오늘만 쉬고 약속한 기한까지는 일을 마쳐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"노고를 알아주는 사람도 없고 눈치를 봐야 하는 상황이 나아지게 하려면 어떤 도움이 필요할까요 ?",
        "answer":"퇴근해서 돌아오면 가족들이라도 따뜻하게 맞아주길 원해 . 그러면 덜 속상하겠어 ."
    },
    {
        "question":"혼자만 승진하지 못하는 상황을 개선하려면 어떤 일을 할 수 있을 것 같으세요 ?",
        "answer":"이번 주 회의 시간에는 내 성과를 확실히 이야기해 두어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"뒤에서 험담이 떠돌 수도 있는 불쾌한 상황을 어떻게 피할 수 있을까요 ?",
        "answer":"동기에게 꼬투리 잡힐 일은 만들지 말아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 같은 상황을 개선하려면 어떤 도움이 필요할 것 같은가요 ?",
        "answer":"상사가 잡일을 좀 덜 시키면 모든 게 해결되지 ."
    },
    {
        "question":"갑자기 세상 일이 다 부정적으로 보이시나 보네요 .",
        "answer":"응 . 세상은 내 심정따위 안중에도 없어 보여 ."
    },
    {
        "question":"혹시 그렇게 생각하게 되신 까닭이 있을까요 ?",
        "answer":"고집만 센 아빠 우유부단하고 폭력을 묵인하는 엄마 도벽있는 아우 . 매일 함께 살아 봐 ."
    },
    {
        "question":"부모님의 싸움을 줄이는 방안이 무엇이라고 생각하시나요 ?",
        "answer":"대화로 해결하면 된다고 생각해 . 부모님께 오늘 대화하자고 요청해봐야겠다 ."
    },
    {
        "question":"기분이 안좋으시겠어요 . 어떻게 하면 감정이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"그래도 열심히 안하는 것보단 낫겠지 . 단순히 열심히 학교 다닐래 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 그러면 어떻게 하는 것이 나을까요 ?",
        "answer":"글쎄 . 우선 성적을 최대한 안보면서 진학할 수 있는 대학을 찾아봐야하지 않을까 ?"
    },
    {
        "question":"가족과의 관계를 어떻게 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"음 . 난 일단 상담을 좀 해보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"오늘 테스트 결과가 나왔는데 지난 테스트보다 성적이 안 좋아 .",
        "answer":"시험 성적이 낮아지셔서 속상하시겠어요 ."
    },
    {
        "question":"그러게요 . 그런것도 같아요 .",
        "answer":"그래서 수능을 치러도 대학에는 안갈거야 .수능을 잘 치를것 같지는 않지만 ."
    },
    {
        "question":"부모님은 이런 생각을 갖고있다는 걸 아시나요 ?",
        "answer":"모르겠지 . 하지만 이미 학업에 대한 생각이 없어 ."
    },
    {
        "question":"속상하겠네요 . 어떻게 하면 기분이 좋아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"재충전의 시간이 다소 필요한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"마음이 불편하시겠어요 . 어떻게 하면 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"몰라 . 가능성이 없어 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있으셨군요 . 벗들과 어울릴 수 있는 방안은 없나요 ?",
        "answer":"내가 무얼 하든 변하지 않을 거야 . 도와줄 이도 없을 거야 ."
    },
    {
        "question":"이 문제에 대한 타개책이 있을까요 ?",
        "answer":"일단 작게나마 목표를 설정하고 하나씩 이뤄보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"부모님을 방문할 생각은 안하셨나요 ?",
        "answer":"우리를 만나고 싶으면 먼저 찾았겠지 . 찾을 생각 없어 ."
    },
    {
        "question":"좋은 생각이네요 . 당신의 성공을 기대할게요 .",
        "answer":"오늘 시험 모두 망쳤어 ."
    },
    {
        "question":"게임을 하면 모친께서는 불안하지 않으실까요 ?",
        "answer":"그럴 수도 있겠네 ."
    },
    {
        "question":"어째서 그렇게 생각하시나요 ?",
        "answer":"내가 나선다고 해결될 것도 아니고 걔들도 그만할 것 같지않아서 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 나만의 시간을 가질 수 있을까요 ?",
        "answer":"나에게 필요한 건 시간이라고 가족들에게 통보해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"부모님에게 어찌하면 사랑을 받을수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 조금더 긍정적으로 부모님에게 대하면 나을것같아 ."
    },
    {
        "question":"힘드시겠어요 . 친구들한테 어떻게 말해보는게 좋을까요 ?",
        "answer":"몰라 . 다 필요없어 . 그냥 쭈욱 학교에 안갔으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"부모님과는 차이가 있으실 수도 있는걸요 .",
        "answer":"아니 . 난 아무리 해도 성적이 안 뛰어 ."
    },
    {
        "question":"무엇 때문에 그러시는건가요 ?",
        "answer":"내가 어떤 얘기를 해도 들어주지를 않아 . 그냥 어느 개가 짖나보다하고 지나간다니까 ."
    },
    {
        "question":"학교폭력에서 벗어날 방안은 없을까요 ?",
        "answer":"이것저것 해봐도 바뀌지 않아 ."
    },
    {
        "question":"그럼 무엇을 하시고 싶으세요 ?",
        "answer":"그냥 지금 취업이나 해거릴까 ? 돈도 약간 벌고 ."
    },
    {
        "question":"많이 속상하시겠어요 . 조금이라도 심정이 나아지셨으면 좋겠어요 .",
        "answer":"아빠가 별세하셨어 . 너무 속상해 ."
    },
    {
        "question":"식당이 문을 닫아 실직하였고 새로운 일자리도 구할 수가 없군요 . 그럼 앞으로 어떻게 할 생각인가요 ?",
        "answer":"별다른 기술이 없는 내가 취업할 수 있는 곳이 식당뿐이라서 계속 일자리를 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 게 그런 생각을 떨쳐내는 데 도움이 될까요 ?",
        "answer":"어차피 공장 밖으로 나가지도 못하고 옆에 동료랑 좀 더 친하게 지내보려고 . 나랑 나이도 비슷한 것 같더라고 ."
    },
    {
        "question":"아버님이 엄하셔서 많이 답답하셨겠어요 .",
        "answer":"나는 그런 불합리한 제도가 어디 있냐며 반발했지만 아버지는 그걸 고수하셨어 ."
    },
    {
        "question":"저런 어쩌나요 .",
        "answer":"손이 아프니까 씻기 불편하고 누가 신경을 써줘도 제 맘 같지 않으니 서운한가 보더라고 ."
    },
    {
        "question":"그런 마음 이해할 수 있어요 .",
        "answer":"다행히 검사 결과는 좋다니 곧 일상으로 복귀할 수 있겠어 ."
    },
    {
        "question":"그런 이유가 있었군요 ! 직장에서 처음부터 그랬나요 ?",
        "answer":"처음엔 안 그랬는데 요즘 장애가 심해지니까 그러나 봐 . 정말 슬퍼지네 ."
    },
    {
        "question":"예전부터 그러셨나요 ?",
        "answer":"예전에도 그랬는데 지금 더 안 좋아졌어 . 내가 일을 한다고 가족 구성원들과 같이 못 어울려서 그럴 수도 있지만 좀 억울하네 ."
    },
    {
        "question":"지금은 괜찮으신가요 ?",
        "answer":"자꾸 쓰러져서 병원에 입원하니 외출하기도 겁이 났지 . 지금은 완쾌되어 다행이야 ."
    },
    {
        "question":"몸이 아프면 아무래도 힘드실 수 있지요 .",
        "answer":"그랬더니 엄마는 사람 생각도 안하고 짜증만 낸다고 화를 내는데 나도 억울해 ."
    },
    {
        "question":"부당한 대접을 받으셨나요 ?",
        "answer":"마스크도 꼭 쓰고 손 소독제도 항상 빼놓지 않는데 아이 방에는 들어가지도 못하게 하더라고 . 그래놓고 청소를 안했다고 하고 ."
    },
    {
        "question":"남편분이 보살핌이 필요하신 상황인가보네요 .",
        "answer":"그러니까 친구 한번을 만나지를 못하고 억울해 죽겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편분 간호가 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"왜 나만 이래야 하냐고 ? 이렇게 인생이 힘들고 억울할 수가 없다 ."
    },
    {
        "question":"어쩔 수 없는 상황에 주변 사람들이 피하기만 해서 억울하고 당혹스러워 보이세요 .",
        "answer":"억울하지 내가 피해를 준 것도 없는데 말이야 . 주변 사람들 때문에 더 외롭고 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"몸이 편찮으신 것 외에 무슨 어려움이 더 있으신지요 ?",
        "answer":"내 주위에 있던 사람들이 다 떠나가 . 유대감을 느낄 곳이 점점 사라져 가니 어떻게 안 슬프겠어 ? "
    },
    {
        "question":"몸의 불편함으로 거리를 두는 사람들의 태도가 억울하다고 느끼게 하는 거군요 .",
        "answer":"내 잘못도 아니고 어쩔 도리도 없는 일에 이런 취급을 받으니 정말 억울한 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"주변 분들이 사고 후에 멀어진 것 같은 느낌이 드시나 봐요 .",
        "answer":"다 떠나고 아무도 없는 느낌이고 아무도 나와 가까워지려 하지 않는 느낌에 너무 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"자식이 가끔이라도 돌봐드리면 할아버지가 힘이 될 텐데 할머니가 빨리 나으시기 바라요 .",
        "answer":"그러니까 . 참 안타까운 일이야 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있었네요 . ",
        "answer":"내가 다 억울한데 친구는 아무렇지도 않나 봐 ."
    },
    {
        "question":"보험료는 왜 받지 못하셨나요 ?",
        "answer":"보험료를 받을 수 있는 병의 기준이 까다로운가 봐 ."
    },
    {
        "question":"정말 안타까운 일이네요 . 친구분이 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"친구 남편이 빨리 나아야 할 텐데 나도 정말 걱정이 돼 ."
    },
    {
        "question":"친구분의 집으로 병문안을 다녀오셨군요 . ",
        "answer":"건강하고 머리도 좋아 유망한 친구 남편이 중병을 얻어 퇴원 후 집으로 모셔왔어 . 친구 남편에게 닥친 불행이 너무 억울하게 느껴져 .　"
    },
    {
        "question":"그 심정 이해가 가요 .　",
        "answer":"빨리 병이 낫도록 꾸준히 운동하고 식사도 규칙적으로 할 거야 . 금방 건강을 되찾겠지 ?　"
    },
    {
        "question":"세상의 이치지만 항상 슬픈 일이죠 아버지 건강이 회복하시기를 바랍니다 .",
        "answer":"아버지를 위해서 죽을 해가야겠어 ."
    },
    {
        "question":"모든분들이 같은생각을하시기는 힘들지요 .",
        "answer":"유대감이상실되면 외톨이가 되는것같아 ."
    },
    {
        "question":"입원하시는군요 . 원래 지병이 있으셨나요 ?",
        "answer":"응 하지만 식습관 관리도 하고 운동도 꾸준히 하며 정말 노력했는데 억울해 ."
    },
    {
        "question":"그래서 화가 나셨군요 . 남편분은 아주 편찮으신가요 ?",
        "answer":"그런가 봐 . 사실 관심도 없고 인제 와서 남편 병시중 들기엔 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"아쉽고 억울하시겠어요 .",
        "answer":"그게 말처럼 쉬운 일인 줄 알아 ? 요즘에는 걷거나 뛰는 건 물론이고 옷 입는 간단한 일조차 마음대로 안 돼서 간단한 일조차 놓치고 몸이 아파 놀지도 못하고 있는데 . "
    },
    {
        "question":"어떤 면이 억울하세요 ?",
        "answer":"집 나가서 돈을 잘 벌었던 때도 있었는데 그때는 딴 여자에게 돈을 뿌리다가 빈손으로 나타났으니 말이야 . 난 돈도 없고 몸도 아픈데 ."
    },
    {
        "question":"일부러 피하는 게 아닌데 친구들에게 그런 오해를 받아 억울하시겠어요 .",
        "answer":"그렇지 . 한 번쯤은 모임에 나가야하나 고민이되는데 이 몸으로 어딜 나가서 떠들고 있겠나 생각도 들고 ."
    },
    {
        "question":"그러셨군요 . 지금은 어떤지요 ?",
        "answer":"딸들 생각에 참고 살았지 . 지금은 치매 남편 수발에 일하러도 다녀 . 정말 징그러운 팔자지 ."
    },
    {
        "question":"노안 때문이군요 .",
        "answer":"슬프고 속상한 일이지만 지금부터라도 건강식품에 의존해서라도 관리를 해야겠지 ."
    },
    {
        "question":"안타까운 사정이네요 .",
        "answer":"이런 내 신세가 너무 슬프고 괴롭네 ."
    },
    {
        "question":"정말 속상하시겠어요 . 지금은 어떻게 하고 계시는가요 ?",
        "answer":"식이요법을 해야 한다고 해서 매일 삼시 세끼를 해줘야 하는데 내 처지가 너무 불쌍해 ."
    },
    {
        "question":"갑작스러운 승낙 번복에 정말 낙담하셨겠어요 . ",
        "answer":"혹시라도  일 그만두라고 할까봐 다른 말도 못 하겠어 . "
    },
    {
        "question":"남편을 부양하는 것이 억울하시군요 .  남편 분은 일을 하지 않으시나요 ?",
        "answer":"남편은 건강이 좋지 못하고 또 일 하는 것을 싫어해"
    },
    {
        "question":"의학전문가의 조언을 구하실 생각이 있나요 ?",
        "answer":"병원에서는 근력운동을 하라고 가르쳐줬지만 그것도 쉽지가 않아"
    },
    {
        "question":"간병 업무를 나눠서 부담하실 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"다들 손사래를 쳐서 내가 총대 맨다고 퇴직까지 한 상태야 . "
    },
    {
        "question":"장애 때문에 사람들이 거리를 둔다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"장애 때문이 아니면 뭐겠어 . 내 성격은 이렇게 좋은데 다들 색안경 끼고 바라보잖아 ."
    },
    {
        "question":"그럼 순자님께서는 어떻게 대응하시나요 ?",
        "answer":"설거지 한 다음에 한다고 하면 주인이 시키면 시키는대로 하지 말대꾸 하지마라그래 ."
    },
    {
        "question":"이 문제가 나아지기 위해 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"열심히 한 만큼 자신감을 가지도록 노력하고 선생님께도 도움을 요청해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"나를 챙기지 못해 더 힘드시군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"나만의 시간을 좀 가지고 싶어 . 방법을 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아이들 비용을 내줄 수 있을 거예요 . 좋은 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"돈 문제는 어쩔 수 없으니 아이들에게 친절하게 잘해야 야겠어 ."
    },
    {
        "question":"슬픈 현실을 이겨내기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"어쩌겠어 . 더 열심히 사는 것이 최선이겠지 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"무엇보다 내 딸도 그런 시선을 받지 않도록 나부터 당당하고 떳떳하게 행동할 거야 ."
    },
    {
        "question":"아들과 가까워지려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"바빠도 틈틈이 아들과 놀아주고 시간을 보내도록 노력해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떡하면 성적을 올릴 수 있을까요 ?",
        "answer":"예습과 복습을 철저히 하고 문제를 많이 풀어보면 될까 ?"
    },
    {
        "question":"앞으로 어떻게 하는 것이 지금의 감정을 해소하는 데 도움이 될까요 ?",
        "answer":"알고는 있겠지만 나를 조금 더 믿어주고 이럴 때는 힘이 나게 응원을 해달라고 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"전에는 어떤 방법으로 해결하셨나요 ?",
        "answer":"취미생활을 가지면서 마음의 여유를 찾아볼래 ."
    },
    {
        "question":"일하기 위해서는 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"나 같은 노인들을 위해서 일자리 지원을 해준다고 하던데 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황에서 벗어날 방법은 무엇일까요 ?",
        "answer":"몸의 변화를 최소화하는 방법을 찾고 내 감정을 다스리는 것을 연습해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 그 슬픔에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"나도 잘 모르겠다 . 술이나 마셔야지 ."
    },
    {
        "question":"부모님으로 인해 힘든 부분들을 어떻게 하면 극복해 나아갈 수 있을까요 ?",
        "answer":"부모님과 대화를 통해 서로의 입장을 듣고 합의점을 찾아볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황에서 벗어나기 위해 무얼 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"아내에게도 일했으면 좋겠다고 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"불편한 신체 때문에 많이 우울하신 거 같네요 . 어떻게 헤쳐나가면 좋을까요 ?",
        "answer":"시간이 걸리더라도 내가 스스로 어떤 일을 해결하고 싶다고 부모님께 말씀드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"건강이 악화된 남편에게 지금 해줄 수 있는 것들은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"지금 내가 부양해야 해서 억울하지만 더 악화하지 않도록 옆에서 노력해야지 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것은 있을까요 ?",
        "answer":"우리 친오빠한테 과외를 부탁해야지 . 오빠는 머리가 명석해서 나에게 큰 도움을 줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"친구와 대화 중에 오해가 생겨 싸우게 되었다면 오해를 풀기 위해서는 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"친구와 다시 한번 천천히 대화해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"도움을 준건데 뒷말을 들어서 힘드시군요 . 앞으로 무언가 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"친구에게 왜 내 뒷말을 했는지 물어보고 얘기를 들어보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"노년에 병으로 고생하게 돼 힘드시겠어요 . 앞으로 어떻게 해야 기분이 나아지실까요 ?",
        "answer":"딸에게 함께 살면서 남편을 돌봐달라고 부탁하고 내 몸은 스스로 돌봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분이 나아지기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"나가서 친구들이나 만나야겠어 ."
    },
    {
        "question":"우울증 사실을 숨기려고 한 것뿐이어서 더욱더 슬프시군요 . 이 슬픔을 어떻게 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구들에게 사실대로 말하고 대화를 통해 풀어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"억울하시고 허탈감과 고독을 느끼시는군요 . 어떤 것이 고독함을 덜 느끼는 데 도움이 될까요 ?",
        "answer":"나처럼 혼자 사는 사람을 돌봐주는 복지 프로그램을 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 힘든 시기를 잘 보낼 수 있을까요 ?",
        "answer":"애들도 다 컸고 나를 위해 여유롭게 시간을 쓰고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"억울한 마음을 사라지게 하려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"일주일에 한 번씩 정신과 상담을 가 . 의사 선생님께 어떻게 해야 하는지 조언을 얻어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 마음과 상황이 나아지는 방법에는 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"남은 기간 하루하루 열심히 살아가려고 노력해보려고 ."
    },
    {
        "question":"현재 상황에서 더 나아지기 위한 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"다시 공부해보려고 하는데 과연 내가 잘할 수 있을까 ? 머리가 이미 다 굳은 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구가 점수를 자랑한 것처럼 생각한 것 같아 더 속상하시겠어요 . 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"친구에게 그런 의도가 아니었다고 대화해서 화해하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 힘든 감정을 어떻게 해소하면 좋을까요 ?",
        "answer":"치료받고 있는 선생님께 학습 문제에 대한 상담도 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"슬픈 기분을 어떻게 하면 나아지게 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"친한 친구를 불러서 술 마시면서 신세 한탄이나 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"쓸쓸한 기분을 느끼지 않으려는 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"마음이 따뜻해지는 책을 한 권 읽어야겠어 . 그리고 용기 내서 내가 먼저 말 걸고 다가서야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아내의 목소리를 들을 수 없어서 외로우시군요 . 이 감정을 어떻게 해소할 수 있을까요 ?",
        "answer":"억울하지만 늙음이 죄라면 죄겠지 . 받아들이는 수밖에 ."
    },
    {
        "question":"정말 힘드시겠어요 . 이럴 때 어떤 행동을 취할 수 있을까요",
        "answer":"아이들과 함께 할 수 있는 취미를 찾아볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"그런 상황에 놓였을 때 본인만의 해소 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"근교로 혼자 드라이브나 다녀올까 생각 중이야 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"눈물만 흘렸어 . 내가 할 수 있는 건 아무것도 없어 ."
    },
    {
        "question":"쉬지도 못하고 일하셔서 정말 힘드시겠어요 .",
        "answer":"나도 최선을 다하고 있다고 얘기해 봐야겠어 . 애들이랑 제대로 대화를 못 해본 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"조절하기가 어려워서 더욱 힘들었군요 .",
        "answer":"아무래도 상담을 받으러 가봐야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"나부터 나 자신을 사랑해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"좋아지는 방법이 어떤 게 있을까요 ?",
        "answer":"좀 더 수입이 좋은 일을 찾아봐야겠어 . 새로운 일을 찾아서 우울증과 경제적 여유를 가지겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 답을 찾을 수 있을까요 ?",
        "answer":"답이 없어 . 부모님과는 정말 말이 안 통해 ."
    },
    {
        "question":"억울하시군요 .  기분이 나아지기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"누군가 나의 감정을 이해해줄 사람이 필요해 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황에서 어려움을 해결할 방안이 있을까요 ?",
        "answer":"일을 적게 하려고 해 . 건강이 우선이니까 ."
    },
    {
        "question":"마음을 몰라주어 섭섭하시겠어요 . 어떻게 하면 부모님께서 알아주실까요 ?",
        "answer":"나 나름대로 열심히 하고 있으니까 잘 지켜봐달라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 것은 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"없는 것 같아 . 이전에 겪어본 적도 없거든 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분을 벗어나기 위해선 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구들을 만나서 술을 먹어야 할 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"이러한 상황이 왔을 때는 어떻게 대처해야 하나요 ?",
        "answer":"지금은 같이 살지 못 할 거 같아 . 서로를 위해서 분가를 했으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 것은 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"기분 전환을 좀 하고 공부를 더 열심히 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"노력이 무시당하는 것 같아 억울하시군요 . 이 상황을 해결하기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"엄마랑 빨리 대화로 이 상황을 풀고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분을 나아지게 할 만한 것이 없을까요 ?",
        "answer":"일단 집에 가서 푹 쉬고 편히 잔 뒤에 생각해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"중년이 되어 병으로 고생하니 인생이 억울하고 힘드시겠어요 .",
        "answer":"내 건강 상태를 인정하고 열심히 치료를 받으며 소소한 취미라도 가져봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"슬픔을 떨쳐내기 위해 무언가 해볼 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"재미있는 예능 프로그램이나 좀 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"부모님의 통제가 심해서 속상하고 슬프시군요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"부모님께 편지를 써서 지나친 간섭 때문에 힘들다고 말씀드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"의욕은 있으나 몸이 따라주지 않아 억울하셨군요 . 어떻게 헤쳐나가는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"슬슬 다른 직업들 시험을 알아보고 준비해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이룬 것 없이 나이만 드셨다고 생각하시는군요 . 어떻게 하면 이런 감정이 안 들 수 있을까요 ?",
        "answer":"신체 노화를 자연스럽게 받아들이고 지금부터라도 하고 싶었던 일을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이러한 감정을 앞으로 어떻게 해결해야 할까요 ?",
        "answer":"친구들이랑 만나서 하루 종일 게임을 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 억울하고 답답함을 덜 느낄 수 있을까요 ?",
        "answer":"진로 체험장을 방문해서 다양한 진로에 대해 찾아보면 좋을 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"이 기분을 극복하기 위해서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"오늘 퇴근하면서 수고한 나에게 주는 선물을 사야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것은 있을까요 ?",
        "answer":"내 마음 알아주는 친구들 만나서 기분 좀 풀고 와야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 마음가짐을 가져야 이 상황을 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"늙어가는 건 자연의 섭리이니 이제는 긍정적인 마음을 가져야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해서 무언가 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"내가 좋아하는 음악을 듣고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 게 있을까요 ?",
        "answer":"많이 움직이지 않고도 할 수 있는 일을 찾아보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"바라지 않은 일이 일어나서 속상하시겠어요 . 앞으로 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"친구한테 내 마음을 잘 얘기해보고 갈등을 해결해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"혼자 할 수 있는 것에서도 그러셔서 억울하시군요 . 앞으로 어떻게 해야 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"부모님께 어느 정도는 나를 믿고 맡겨주실 수 없냐고 진지하게 말씀드려봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"가족들의 응원이 있지만 점점 힘이 드신다는 거군요 . 어떻게 하면 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"가족들 얼굴을 보면서 하루하루 노력해야지 . 그러면 언젠가는 좋은 날이 올 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"산책을 하면서 좋은 생각을 해보려고 노력해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"부모님의 의심 때문에 억울해서 화가 나는군요 . 어떻게 해결해야 할까요 ?",
        "answer":"친구들을 부모님께 보여드리고 연락을 자주 드려 의심을 풀어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키기 위해 시도해 볼 수 있는 일들이 어떤 것들이 있을까요 ?",
        "answer":"계속 떨어지는 게 슬프지만 원인을 찾아내서 다시 일어나서 도전해봐야지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 이 문제를 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"엄마랑 진지하게 이야기를 해봐야 하나 ?"
    },
    {
        "question":"앞으로 어떻게 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"주변 사람들에게 도움을 요청하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"사용자님의 고민이 해결될 수 있도록 하기 위해선 무엇을 해야 할까요 ?",
        "answer":"내가 도움받을 수 있는 정책이 있는지 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어머니가 야속하고 억울하시군요 . 어떻게 하면 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구한테 연락해서 놀자고 할래 . 놀면 기분이 나아지겠지 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들께서 찾아오시질 않는 상황이 힘드시군요 . 어떻게 해야 이 상황이 좋아질까요 ?",
        "answer":"그래도 자식이니까 명절마다 연락해야지 . 막상 부모님 없으면 애들도 슬플 거야 ."
    },
    {
        "question":"힘든 회사 생활을 이겨낼 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"글쎄 . 돈 때문에 참고 다니는 거지 스트레스 풀 방법을 생각해 본 적이 없어 ."
    },
    {
        "question":"공부 방법이 의심되기 시작하셨군요 . 그렇다면 앞으로는 어떻게 하실 건가요 ?",
        "answer":"여태까지 내 공부 방법들을 다시 점검해보고 잘못된 부분은 없었는지 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 감정을 극복하기 위해 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"엄마에게 나의 억울함을 알려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 기분이 나아지실까요 ?",
        "answer":"유학 중인 딸이랑 통화나 한 통 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 벗어나기 위해 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"학교 상담사 선생님과 이야기해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황 속에서도 나만이 할 수 있는 강점이 있을까요 ?",
        "answer":"나의 장점과 특기를 잘 살려 나만의 강점을 만드는 게 중요한 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"부모님께서 들어주지 않으셔서 슬프시겠어요 . 지금부터 무엇을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"어렵겠지만 둘 다 해낼 수 있다는 모습을 보여드리면 될 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"이럴 때 어떻게 하면 기분이 좀 나아지실까요 ?",
        "answer":"답답하다 . 나가서 친구들이나 만나야겠어 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 이해하시려면 어떤 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"부모님에게  방법을 말씀드리고 피드백을 받는 식이 좋을 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금의 감정에서 벗어나기 위해 앞으로 어떻게 하고 싶으신가요 ?",
        "answer":"그냥 남은 시간 가족들한테 보살핌받으면서 살고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"지금 이 상황에서 할 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"친구와 대화를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 잠을 줄이고 딸아이와 좀 더 많이 놀아줘야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"결핵에 걸린 일은 속상하지만 회복할 수 있는 최선의 방법은 무엇일까요 ?",
        "answer":"먹기 싫어도 약을 잘 챙겨 먹어봐야지 . 운동도 시작해 보고 ."
    },
    {
        "question":"취업 준비도 열심히 하지만 아직은 어머니의 인정을 받기엔 부족한 것 같아 속상하겠어요 .",
        "answer":"내 나름 노력하고 있고 시간이 필요한 일이니까 괜히 나까지 마음 상해하지 말아야지 ."
    },
    {
        "question":"아이와 정서적 교감을 나누지 못해서 속상하셨군요 . 무엇을 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"일을 조금 더 일찍 끝내고 최대한 빨리 집에 들어가고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"잘해주는 친구들이어서 더 슬프고 미안하시군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"의사 표현을 적극적으로 많이 해보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"면접으로 열심히 들어왔는데 자신감이 부족해 슬프시군요 . 어떻게 해결하실 건가요 ?",
        "answer":"조금이라도 의견 표현을 해 자신감을 높여 보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"다른 방법을 통해 활력을 찾을 수 있을까요 ?",
        "answer":"허리에 지장이 가지 않고 참석할 수 있는 모임을 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 억울한 감정이 좀 사라질까요 ?",
        "answer":"내가 친구들 있는 고등학교에 매일 놀러 가면 여전히 자주 볼 수 있어 ."
    },
    {
        "question":"오해를 풀 수 있는 방법은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"계속 꾸준히 열심히 해서 다음 시험에서도 성적을 올려야겠어 !"
    },
    {
        "question":"이런 상황에서 극복할 수 있는 방법이 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"이사님은 이런 경험이 있으셨는지 여쭈어보고 조언을 구해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 아이가 마음을 알아줄 수 있을까요 ?",
        "answer":"나에 대한 마음이 어떤지 솔직하게 들어봐야겠어 . 계속 이럴 수는 없어 ."
    },
    {
        "question":"이럴 때는 어떻게 극복하셨나요 ?",
        "answer":"그냥 방에서 울기만 해 . 내 고민을 들어줄 수 있는 사람이 없잖아 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"일단 노동청에 신고라도 할 거야 ! 야근 수당도 안 주는 회사 내가 나갈 거야 !"
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키기 위해 시도해 볼 수 있는 일들이 어떤 것들이 있을까요 ?",
        "answer":"부모님께 보란 듯이 성적을 올릴 거야 그러면 당당하게 연애를 할 수 있겠지 ?"
    },
    {
        "question":"경제 상황이 나아지려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"학자금 대출을 알아볼 거야 . 딸이 대학에 들어갈 수 있도록 도와줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"공부를 어떻게 해야 잘하는지 모르겠는걸 . 주변에 물어보는 것도 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"사용자님만 불행한 것 같아 더 슬프시겠어요 .",
        "answer":"너무 슬픈 나머지 무기력해져서 아무 생각이 안 들어 ."
    },
    {
        "question":"병 때문에 홀로 방 안에 계시는 게 억울하시군요 . 사람들을 만날 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"가끔이라도 좋으니까 지인들보고 찾아오라고 연락이라도 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"가족이 노력을 몰라줘서 억울하시군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"나는 힘든 상황에서도 최선을 다하고 있다고 가족한테 얘기해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 반대를 해서 마음이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"어른도 아닌데 화장한다고 그런 것 같아 . 부모님께 내 친구들의 이야기를 해줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"일손이 부족하시군요 . 어떻게 하고 싶으세요 ?",
        "answer":"나는 내 전공을 살리고 싶어 . 자격요건도 거의 다 마련했고 ."
    },
    {
        "question":"현재 상황을 극복할 다른 방도는 없을까요 ?",
        "answer":"나이는 들었지만 꾸준히 관리해서 지금이라도 건강하게 걸어 다녀야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황에서 자신을 바꿀 방법은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"평소보다 조금이라도 더 열심히 살기 위해 나 자신을 더 단련시켜야겠어 ."
    },
    {
        "question":"주변 사람들의 불편한 행동을 막기 위해서 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"진지한 대화가 필요할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"점점 친구들을 대하기가 어려운 것 같아 슬프군요 . 어떻게 하실 생각이세요 ?",
        "answer":"아무래도 친언니한테 고민을 말해야 할 것 같아 . 언니가 내 말을 잘 들어주거든 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황을 긍정적으로 변화시키기 위해 할 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"일단 아버지로서 최대한 치료받을 수 있도록 최선을 다할 거야 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 부러우신가 봐요 . 하고 싶은 걸 찾으려면 어떻게 하는 게 해야 할까요 ?",
        "answer":"적성검사를 받아보는 게 좋을 것 같아 . 나한테 맞는 게 분명 있을 거야 ."
    },
    {
        "question":"많이 억울하셨군요 . 이런 기분을 전환하려면 어떤 일을 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"밖에 나가서 산책하면서 바람이나 좀 쐬어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황에서 도움이 될 만한 것이 있을까요 ?",
        "answer":"국가에서 하는 지원 제도를 알아봐야겠어 . 잘 될지는 모르겠지만 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 다른 사람들의 눈치 보는 것을 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"나와 비슷한 경우에 대해 분석해서 해결책을 제시하는 책을 찾아 읽어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"예전에 슬픈 일이 있을 때 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"속 시원하게 펑펑 우니까 . 조금 괜찮아지더라 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 현재의 감정을 나아지게 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"작년에 퇴직한 동료를 찾아가 봐야겠어 . 앞으로 어떻게 해야 할지 의논하면 좀 낫겠지 ."
    },
    {
        "question":"대학을 가길 바라시는 부모님과 생각을 어떻게 조율할 수 있을까요 ?",
        "answer":"취업 후 구체적인 나의 계획을 말씀드리고 설득해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 상황이 좀 나아질까요 ?",
        "answer":"상담 선생님에게 내 문제를 털어놔야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"치료 잘 받아서 이겨내는 것밖에 없지 ."
    },
    {
        "question":"아내에게 억울한 마음에 화를 냈군요 . 이 상황을 어떻게 해결해야 할까요 ?",
        "answer":"화내서 미안하다고 먼저 아내에게 말을 걸어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"여러 문제로 괴로우시군요 . 지금 상황에서 힘듦을 나눌 사람이 있나요 ?",
        "answer":"가족들은 내가 이렇게 힘든 줄 모르는 거 같아 . 내가 얼마나 힘든지 이야기를 나눠봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"슬픈 감정이 들 때 오래 빠져 있지 않기 위한 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"친구 만나서 수다라도 떨어야겠어 . 어쩔 수 없는 일이니 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키기 위해 시도해 볼 수 있는 일들이 어떤 것들이 있을까요 ?",
        "answer":"부모님께서 원하시는 대학의 연극 관련 학과에 진학하면 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 친구들의 눈치를 보지 않고 지낼 수 있을까요 ?",
        "answer":"나보다 사람 관계에 대해 많이 겪어보신 부모님께 털어놓고 조언을 구해보아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"책상에 앉아있는 시간 대비 결과가 안 좋아서 정말 억울하고 속상하시겠어요 .",
        "answer":"생각해보니까 책상에 앉아서 집중해서 공부했던 시간은 적었던 것 같아 . 앞으로는 집중해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"힘든 상황을 어떻게 하면 잘 이겨낼 수 있을까요 ?",
        "answer":"남편과 얘기를 좀 해야겠어 . 내가 너무 힘드니깐 뭐라도 좋으니 좀 도와달라고 말이야 ."
    },
    {
        "question":"기분 전환을 위해서 할 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"아이들과 맛있는 음식을 먹으러 나가야겠어 . 가족들과 함께 시간을 보내다 보면 행복해질 거야 ."
    },
    {
        "question":"많이 억울하시군요 . 이럴 때는 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"다시 생각이 정리되면 가족들에게 대화를 시도해볼 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"이런 부모님과의 갈등상황에서 어떤 걸 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"부모님과 대화해서 반대하시는 이유를 들어보고 구체적인 학업 계획서를 보여드릴 거야 ."
    },
    {
        "question":"오랫동안 종사한 직업을 떠나야 할 것 같아 억울하시군요 . 앞으로 어떻게 해결해야 할까요 ?",
        "answer":"일단 병원에 가서 적극적으로 치료에 집중해야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것은 있을까요 ?",
        "answer":"내가 하고 싶은 음악을 들려 드리고 계획도 말씀드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황에서 벗어나려면 앞으로 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"다른 동기들보다 몇 배로 열심히 해야겠지 . 교수님과 상담을 좀 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 힘드실 것 같아요 . 어떻게 하면 이 상황을 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 돈을 벌 순 없어서 혼자 열심히 하는 수밖에 없지 돈도 없는데 조르기도 뭐하고 ."
    },
    {
        "question":"이 문제를 해결할 수 있는 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"일단 내가 남편을 케어하면서 조그만 일이라도 해야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금의 어려움을 조금이나마 완화할 방법으로는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"꾸준한 운동을 통해서 건강을 회복해야 해 ."
    },
    {
        "question":"공부한 만큼 성적이 안 나와서 억울하시군요 . 앞으로 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"다시 해봐야겠어 . 다음 시험 때는 좋은 성적이 나왔으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 힘드실 텐데 어떻게 하면 좀 나아질까요 ?",
        "answer":"병원에서 불안에 대한 치료를 받아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자책하게 되어 더욱더 힘드실 것 같아요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"평생 아내 생각하며 열심히 살아야지 . 내가 못살면 아내가 하늘에서 슬퍼할 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 속상한 마음을 떨쳐낼 수 있을까요 ?",
        "answer":"비록 떨어졌지만 열심히 준비한 나를 위해 휴식을 취해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"대학원 입학을 알아보고 준비해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"예전에 부모님과 갈등이 생겼을 때는 어떻게 대처하셨나요 ?",
        "answer":"집 근처 카페에 가서 얘기하면서 합의점을 찾곤 했어 . 저녁때 카페에 가자고 해야겠다 ."
    },
    {
        "question":"억울한 마음을 해소할 방법으로 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"그런 기분이 들게 하는 사람에게 솔직하게 말하는 것이 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"아주 슬프고 힘드시겠어요 . 지금의 기분을 어떻게 하면 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"밖에 나가서 바람을 좀 쐬어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 스트레스와 불안감을 해결하기 위해서는 어떤 방법이 좋을까요 ?",
        "answer":"현실을 체념하고 받아들이기 위해 노력할 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"지금 이 상황을 해결하기 위해 어떤 방법이 좋을까요 ?",
        "answer":"친척이나 주변 지인에게 도움을 요청해 볼 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 슬픈 기분을 조금이나마 나아지게 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"움직이기 힘들더라도 꾸준히 조금씩 운동하며 힘내서 건강을 되찾고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"가족들에게 얘기해봤자 다들 날 꾸짖겠지 . 나도 이젠 안 참고 집을 나갈 거야 ."
    },
    {
        "question":"이 문제를 해결하기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 봤을 때는 내 공부법이 틀린 거 같아 . 다음 시험 때는 다른 공부법으로 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"슬픈 기분이 나아지기 위해 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"친구들을 집으로 부를까 ? 오랜만에 연락하는 건 너무 염치없지만 이해해줄지도 몰라 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 억울하고 속상한 마음이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"대학에 못 가도 취업해서 열심히 살겠다고 말씀드릴 거야 ."
    },
    {
        "question":"상황이 더 좋아지게 하려면 어떤 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"내가 하고 싶은 일을 하기 위해 부모님과 진지하게 다시 얘기해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"일을 그만두고 쉬어야겠어 . 늦었지만 여행도 다니고 친구들도 만나며 내 인생을 살래 ."
    },
    {
        "question":"나름대로 노력하셨는데 결과가 좋지 않아 억울하시군요 . 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"당분간은 심리상담을 받으면서 아들과 시간을 더 보내고 노력해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"안 그래도 힘든데 그런 말을 들으니 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"자식들을 불러서 상황을 말하고 도움을 청해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황을 이겨내기 위해서 시도해 볼 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"매일 걷기 운동을 하고 식이요법을 해서 당뇨병을 낫게 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 사용자님의 설명을 들으려고 하시지 않아 매우 안타까운 심정이군요 .",
        "answer":"그래서 꿋꿋하게 내가 행복하게 일하는 모습을 이제부터라도 많이 보여드리려고 해 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황을 잘 극복할 방법이 어떤 게 있을까요 ?",
        "answer":"월급을 얼마나 받는지 보여드리려고 해 ."
    },
    {
        "question":"학력으로 능력이 결정되는 것 같아 슬프시군요 . 이 상황을 어떻게 이겨내는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"사이버 대학에 입학하고 졸업장을 따고 내 능력을 더 발휘하고 보여 줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"마음을 몰라주는 가족들 때문에 슬프시군요 . 어떻게 하면 이 감정에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"가족과 함께 상담을 받아 보고 오해를 풀고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"건강을 회복하기 위해서 어떤 노력을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"무릎 보호대부터 구매하고 무릎에 좋다는 약을 먹어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"나가서 산책을 좀 하고 와야겠어 ."
    },
    {
        "question":"가족들 생계를 다 책임져야 하는 입장이라니 힘드시겠어요 .",
        "answer":"아무래도 아내에게 맞벌이 관련 얘기를 해봐야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 어떻게 하는 것이 이 상황에 도움이 될 수 있을까요 ?",
        "answer":"그때 잘 치료받아서 깨끗하게 나았으니 이제는 약한 아이처럼 취급하지 말아 달라고 말하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 어떻게 하면 딸과의 어려움을 이겨낼 수 있을까요 ?",
        "answer":"딸의 얘기를 들어주고 함께 나아갈 방법을 찾고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 최선의 방법은 어떤 게 있을까요 ?",
        "answer":"우선 최대한 혈압 조절을 하면서 예방을 해보겠어 ."
    },
    {
        "question":"가족분들이 이해해주지 않아 힘드시겠어요 . 어떻게 하면 마음이 편해질 수 있을까요 ?",
        "answer":"이번 기회에 공황장애에 대해서 솔직하게 말해보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"생각한 만큼 월급을 못 받아 억울하시군요 . 어떻게 하면 더 많은 급여를 받을 수 있을까요 ?",
        "answer":"대표님과 솔직하게 대화하는 자리를 가져봐야겠어 . 내 가치만큼 받을 수 있도록 이야기해볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 오락가락한 기분이 나아질까요 ?",
        "answer":"친구들이라도 만나러 다닐까 봐 ."
    },
    {
        "question":"쓸쓸한 마음이 크시겠어요 . 이런 상황에 할 수 있는 긍정적인 행동이 있지 않을까요 ?",
        "answer":"나도 언제 갈지 모르니까 준비라도 해둬야겠다 . 죽어도 같이 있어야지 ."
    },
    {
        "question":"많이 억울하시겠어요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 도움이 될까요 ?",
        "answer":"내가 주말에는 대화도 많이 하고 맛난 것도 많이 사줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"정말 슬프실 것 같아요 . 지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"친구와 화낸 이유에 대해 진지하게 대화를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"일상생활이 불가능해질 정도로 힘드시군요 .",
        "answer":"지금 상황에 대해 가족들과 함께 더 진솔하게 대화를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키기 위해 시도해 볼 수 있는 일들이 어떤 것들이 있을까요 ?",
        "answer":"내가 무엇을 원하는지 부모님과 대화를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"금전적 여유도 없고 몸도 지치셨군요 . 지금 무엇을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"나라도 몸이 아프지 않게 잘 먹고 몸 관리를 잘해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"상황을 극복하기 위해서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"부모님과 잘 지내기 위해서 부모님과 대화를 더 많이 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"정말 억울하고 속상하실 것 같아요 . 이제 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"나와 부모님 시대에 내 직업을 보는 시선이 다르니까 이 부분을 설명해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"사용자 님이 빚도 갚고 용돈도 드리고 있는데 알아주지 않아 힘드시겠어요 .",
        "answer":"그래서 부모님께 솔직한 내 심정을 말해볼 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"억울하고 서운하실 것 같아요 . 이 상황을 변화시키기 위해 무엇을 시도해 볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"가족들에게 솔직하게 가장으로써 이제 지친다고 말해보겠어 ."
    },
    {
        "question":"슬픈 마음을 이겨내기 위해서는 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"이 슬픈 마음은 사라지지 않아 ."
    },
    {
        "question":"이러한 감정을 극복하기 위해서는 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"슬프고 괴롭다는 생각이 들지 않도록 많은 활동을 하며 이 감정을 덜어내 볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 어떻게 극복하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"아내에게 더 이상 미안하지 않게 아이들만은 더 좋은 환경에서 키워야겠어 ."
    },
    {
        "question":"건강 때문에 생활을 잃어버린 것 같아 억울하시겠군요 . 어떻게 하면 슬픈 기분이 나아질까요 ?",
        "answer":"건강을 챙기면서 다시 원래의 생활을 찾을 수 있게 노력해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"관절염이 생겼는데 이를 극복하기 위해 할 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"최대한 관절을 아껴 쓰고 병원에 꾸준히 가야겠어 ."
    },
    {
        "question":"너무 힘드시겠어요 . 어떻게 하면 이 슬픈 감정을 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"아내한테 너무 서운하다고 하소연할 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 슬픈 감정에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"그냥 죽고 싶은 심정이야 . 뭘 할 수 있겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 스트레스가 해소될까요 ?",
        "answer":"가족들한테 정신적으로 너무 힘들다고 당분간 혼자 지내고 싶다고 얘기할 거야 ."
    },
    {
        "question":"아픈 곳이 생겨서 불안하시군요 . 지금 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"앞으로 정기적으로 운동도 하고 몸 관리를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 이 감정을 변화시키기 위해서는 어떤 것을 하는게 좋을까요 ?",
        "answer":"아이들 생각하면 이겨내야지 . 일을 할 수 있는 적임자도 빨리 찾아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"우울증으로 의욕이 떨어지고 많이 힘드시군요 . 어떻게 하면 지금 기분이 나아질까요 ?",
        "answer":"가족들에게 솔직히 말하고 도움을 요청해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 슬픈 기분을 나아지게 하기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"친한 친구들을 만나서 내 상황을 얘기할 거야 ."
    },
    {
        "question":"옆에서 시끄럽게 하는 사람이 있었군요 . 그러면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"시험 볼 때 귀마개를 끼고 집중해서 시험을 치를 거야 . 소음에 방해받지 않도록 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"친구에게 그동안 바빴던 이유를 솔직하게 말해보고 이해를 구해보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"진로를 찾고 싶으셨는데 뜻대로 안 되어서 속상하셨겠어요 . 앞으로 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 지금 내가 할 수 있는 건 아무것도 없는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"이 감정이 들 때 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"친구들이랑 대화해 보고 친구들도 좋은 학교에 합격하길 빌어줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"문제를 해결할 수 있는 방법은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"친구에게 용기를 내서 대화를 나누자고 해보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에 대처하기 위한 방법은 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"친구들과 대화해 보고 그 친구들도 합격하길 빌어줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황에서 시도해볼 수 있을만한 일이 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"문제점을 찾아내서 다시 열심히 공부를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 같은 상황이 반복되지 않으려면 어떤 방법들이 있을까요 ?",
        "answer":"서로 이해하고 나만 옳다는 생각을 버려야 할 텐데 아내도 그렇게 생각할지 대화를 해봐야지 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황에 처했을 때 조언을 해 줄 사람이 있을까요 ?",
        "answer":"이혼 전문 변호사를 알고 있는데 그분을 찾아가 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 아내분과 어떻게 하실지 생각해보셨나요 ?",
        "answer":"아내가 제대로 사과하고 자기 잘못을 인정할 때까지 달라질 건 없을 거야 ."
    },
    {
        "question":"그 감정을 해소하기 위한 사용자님만의 방법이 있나요 ?",
        "answer":"그냥 다른 사람들한테 하소연 하는 거지 뭐 . 달리 뭘 할 수 있겠어 ?"
    },
    {
        "question":"힘들 때는 어떻게 하면 기분이 좀 나아질까요 ?",
        "answer":"맛있는 거 먹고 친구들이랑 상사 욕 실컷 하고 나면 기분이 좀 풀리지 ."
    },
    {
        "question":"그럴 땐 어떻게 하면 기분이 좀 풀어질까요 ?",
        "answer":"현실에서 좀 벗어나서 책을 읽는다거나 하면 기분이 좀 나아지는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"사람에게 환멸이 날 때는 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"그런 부정적인 감정으로 기분을 망치기 싫으니 잊어버려야지 . 법적인 조치도 취하는 중이니까 ."
    },
    {
        "question":"회사 생활이 많이 힘드셨군요 . 힘들 때 어떻게 하면 조금이라도 기운이 날까요 ?",
        "answer":"맛있는 거 먹으면서 사람들이랑 그 상사 욕을 하면 기분이 좀 나아져 ."
    },
    {
        "question":"이런 사람들에게는 어떻게 대처하는 것이 좋을지 생각해 보신 적 있으신가요 ?",
        "answer":"그런 사람을 또 만난다면 더 이상 참지 않으려고 해 ."
    },
    {
        "question":"화가 나는 지금 기분에서 벗어나려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"또 그런 행동을 한나면 그때는 참지 않고 따질 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 화가 나는 마음을 가라앉힐 수 있을까요 ?",
        "answer":"조별 과제 참여도를 자체적으로 평가하게끔 해달라고 교수님께 건의해 볼까 봐 ."
    },
    {
        "question":"처음 만난 사람에게 평가받는 것처럼 느껴져 불쾌하셨군요 . 불쾌함을 잊을 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"그런 거 자꾸 묻는 사람이랑은 금방 헤어지고 친구들이랑 술이라도 한 잔 하며 잊어야지 ."
    },
    {
        "question":"비슷한 상황이 또 발생한다면 어떻게 하실 생각이신가요 ?",
        "answer":"이제는 참기만 해서는 안 될 것 같아 . 불쾌하다고 말하고 필요하다면 관계를 정리해야지 ."
    },
    {
        "question":"억지로 합의해야 하는 상황 때문에 괴로우시군요 . 어떻게 하면 괴로운 마음을 좀 덜어낼 수 있을까요 ?",
        "answer":"빨리 잊으려고 노력해야지 뭐 . 친구들이랑 욕도 실컷 하고 ."
    },
    {
        "question":"고민이시군요 . 불법 자금 조달을 막기 위해 지금 내가 할 수 있는 최선의 방법이 무엇일까요 ?",
        "answer":"노인정 사람들과 같이 얘기해서 방법을 찾아봐야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":" 서로 자기주장만 펼쳐서 환멸이 나시는군요 . 어떻게 해야 서로 잘 의기투합할 수 있을까요 ?",
        "answer":"서로 조금씩 양보하자고 건의해보려고 . 그러면 조금씩 이해하는 마음이 생기지 않을까 해 ."
    },
    {
        "question":"많이 힘드시겠어요 . 구직 고민을 함께 나눌 사람이 누가 있을까요 ?",
        "answer":"주변에는 없고 구청에는 있겠지 ? 구청에 문의해봐야겠다 ."
    },
    {
        "question":"옆집 할머니의 행동이 마음에 안 들때 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"옆집 할미한테 직접적으로 얘기해봐야겠어 . 그럼 뭔가 해결책이 있겠지 ."
    },
    {
        "question":"그런 세상을 만들기 위해 지금 내가 할 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"나부터 정이 많은 사람이 되어야겠지 . 내가 베풀면 남들도 베풀지 않을까 해 ."
    },
    {
        "question":"정말 짜증날 것 같아요 . 어떻게 하면 노인지원금을 늘릴 수 있을까요 ?",
        "answer":"구청에 민원을 넣어서 우리의 권리를 말해야겠어 . 안 하는 것보단 낫겠지 ."
    },
    {
        "question":"기분 전환할 방법이 있으신가요 ?",
        "answer":"친구들을 만나 술을 마셔야겠어 ."
    },
    {
        "question":"두려움과 겁을 느끼는 마음을 어떻게 다스릴 수 있을까요 ?",
        "answer":"그러게 . 아무래도 모든 인간은 죽기 때문에 두려울 필요가 없는 것일지도 몰라 . "
    },
    {
        "question":"건강 문제가 생기고 죽음이 다가오는 것 같으면 어떤 감정이신가요 ?",
        "answer":"불안하고 무서운 마음이야 . 병과 죽음에 대한 두려움 때문에 잠도 설치는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"가고 싶은 학교에 갈 수가 없어서 자괴감이 들고 힘드신가 보네요 .",
        "answer":"응 . 좋은 학교에 가려면 어떻게 해야 하는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"주변에서 결혼에 대해 포장해서 말한다고 느끼시는군요 .",
        "answer":"난 별것도 아니라고 생각하거든 ."
    },
    {
        "question":"많이 속상하신 것 같아요 . 어떡하면 좋을까요 ?",
        "answer":"일단 내가 뭘 하고 싶은지 생각해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 힘들고 괴로우시겠어요 . 어떡하면 좋을까요 ?",
        "answer":"우선 부모님과 상의를 해봐야겠어 . 너무 힘들다고 말이야 ."
    },
    {
        "question":"관계가 나아질 수 있도록 노력하고 있지만 잘 안되는군요 .",
        "answer":"더 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"체력이 많이 떨어져서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"열심히 운동해서 젊을 때의 체력까지는 아니더라도 다른 회원들처럼 건강미 넘치는 몸을 만들어야겠다는 목표가 생겼지 ."
    },
    {
        "question":"이웃분들과 어떤 일이 있으셨던 건가요 ?",
        "answer":"공사 중 시끄럽고 복잡한 건 충분히 이해하겠는데 그렇다고 민원을 넣고 차가 못 다니게 도로를 막고 하는 건 너무한 거 아닌가 ? 정말이지 그 동네 사람들한테 환멸을 느껴 ."
    },
    {
        "question":"결혼은 누군가와 함께하게 되는 것이니 이에 대한 배려가 필요한 것 같아요 .",
        "answer":"계속해서 나는 양보만 하는 것 같은 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"그렇게 생각하실 수도 있을 것 같아요 . 하지만 직장생활과 가정생활 모두 별 탈 없으셨나요 ?",
        "answer":"그렇기는 하지 . 이렇다 할 큰일은 없었지 ."
    },
    {
        "question":"고민이 되겠군요 . 어떻게 하면 건강에 도움이 될까요 ?",
        "answer":"운동이라도 좀 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"정말 치열하군요 .",
        "answer":"치열하다 못해 보이지 않는 피가 튀기지 . 거짓 소문까지 만들어서 잘하고 있는 사람을 아주 보내버리려고 한다니까 ."
    },
    {
        "question":"다른 업무로 바쁜 중에 시간을 쪼개어 공부하는 건 쉽지 않은 일 같아요 . 다음 기회가 있나요 ?",
        "answer":"당장은 방법이 없지만 기회는 있겠지 ."
    },
    {
        "question":"반복해서 그런 거라면 정말 많이 화나시겠어요 .",
        "answer":"응 나 정말 화나 . 다른 곳으로 이직할까 봐 ."
    },
    {
        "question":"혹시 어떤 일이 있었는지 여쭤봐도 될까요 ?",
        "answer":"친구가 연락이 뜸하다가 부탁을 하는 거야 . 내가 챙겨줬던 친구인데 그때 진짜 환멸을 느꼈어 ."
    },
    {
        "question":"업무가 과중하신가 보네요 .",
        "answer":"다른 사람들은 다 노는 것 같고 나만 일하는 것 같아 . 정말 환멸이 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"노력하지 않는 사람들 때문에 화나는군요 .",
        "answer":"그런 사람들 때문에 고생하는 사람들이 있고 확진자도 줄어들지 않잖아 ."
    },
    {
        "question":"서울 집값이 정말 많이 올라서 부담스럽군요 . 앞으로 아파트 구매에 대해서 어떻게 하면 좋을지 생각하신 게 있나요 ?",
        "answer":"대출 규제가 심하여 받지 못해 . 가족들과 상의해서 서로 돈을 모아 지금 구매 결정을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"업무가 공평하지 않은 데다 떠넘긴 업무를 처리해야 해서 힘드시군요 .",
        "answer":"응 . 게다가 월급은 내가 더 적게 받는다 . 너무 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"여자에게 손해라고 생각하시는군요 .",
        "answer":"맞아 . 보편적으로 여자들이 희생해야 하는 부분이 많은 게 너무 부당하다고 생각해 !"
    },
    {
        "question":"투자가 다시 잘 될 기회는 없는 것 같으세요 ?",
        "answer":"글쎄 . 그야 모르지 . 투자로 돈을 벌면 자식들 결혼할 때 큰 선물을 주려고 했는데 모든 계획이 산산조각 났어 ."
    },
    {
        "question":"지인이 연락이 안 된다고 하니 마음이 괴롭겠네요 . 지인을 찾을 방도가 있나요 ?",
        "answer":"아주 친하게 지내던 사람이라서 배신당한 것 같은 기분으로 참담하지만 난 지인을 믿고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"정직하지 못한 사람들 때문에 속상하신가 봐요 . 그런 사람들을 자주 접하시나요 ?",
        "answer":"이사 온 지 얼마 안 됐는데 너무 많이 접해서 나도 신기할 정도야 . 왜 그런 식으로 돈을 버는 거야 ?"
    },
    {
        "question":"그런 일이 다 있네요 . 그런 건 공평하지 못하잖아요 .",
        "answer":"그래서 지금 그 사람들이랑 병원은 비난받고 있어 . 이게 생사가 갈린 문제인데 그런 식으로 한 거지 ."
    },
    {
        "question":"남자친구가 양다리를 걸쳤다니 너무 실망스러우셨겠어요 .",
        "answer":"너무 외롭고 내 주변엔 아무도 없는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"그동안은 이런 상황을 어떻게 해결하셨나요 ?",
        "answer":"그냥 시간이 지나면 또 괜찮아지고 그러는 거라 특별한 해결책은 없는 것 같아 . 이런 연애는 다시 못할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"본인 실수를 부하직원 탓으로 돌려서 별로란 생각이 들었군요 .",
        "answer":"이 정도로 의리 없을 줄은 몰랐는데 . 정말 환멸이 느껴진다 ."
    },
    {
        "question":"은혜를 갚기는커녕 어려워지니 피하는 친구의 모습에 환멸이 나신 거군요 .",
        "answer":"당연히 그 친구는 나를 도와줄 거라고 믿었는데 ."
    },
    {
        "question":"가족 중에 편하게 얘기를 주고받을 수 있는 사람이 있을까요 ?",
        "answer":"안 그래도 이민 간 엄마가 보러오시겠다고 하시더라고 . 내가 상태가 이러니까 ."
    },
    {
        "question":"너무 많은 원서를 넣다 보니 스스로가 원서 넣는 기계라고 생각될 정도이시군요 .",
        "answer":"이제는 예전의 그 간절했던 감정조차 없어 . 이런 짓을 하는 내가 한심하고 사회에 환멸을 느껴 ."
    },
    {
        "question":"여자친구의 배신으로 상심이 크시군요 .",
        "answer":"어떻게 나를 두고 바람을 필 수가 있지 ?"
    },
    {
        "question":"올해 안에 연애하고 싶으시군요 .",
        "answer":"나도 친구처럼 연애해서 자랑할 거야"
    },
    {
        "question":"반대하시는 부모님 때문에 힘들고 속상하시겠어요 .",
        "answer":"다른 사람이랑 결혼할 수 있을까 싶어 ."
    },
    {
        "question":"식단 조절 노력에 따른 결과에 실망스러우시군요 .",
        "answer":"그래도 단기간보다는 꾸준하게 건강관리를 해야겠지 ?"
    },
    {
        "question":"치료 과정이 힘드시군요 . 치료하면서 상태는 나아지고 있으신가요 ?",
        "answer":"예전보다는 나아지고 있지만 오래 걸릴 것 같아 . 낫는다는 보장만 있으면 하겠는데 ."
    },
    {
        "question":"한두 번도 아니고 계속 빌려 부담이 되는군요 .",
        "answer":"맞아 . 진지하게 안 볼까도 생각 중이야 ."
    },
    {
        "question":"노후준비에 대한 걱정이 크시군요 .",
        "answer":"아무리 열심히 해도 돈은 모이지 않고 일은 점점 줄어들고 ."
    },
    {
        "question":"결혼 얘기에 지루함을 느끼시는군요 . 어떤 부분 때문에 그렇게 생각하시나요 ?",
        "answer":"다들 결혼을 꼭 해야만 하는 것처럼 이야기하잖아 . 난 결혼하기 싫다고 ."
    },
    {
        "question":"동료들끼리 뒷말에 불편하신 것 같아요 . 어떻게 하면 기분이 더 나아지실까요 ?",
        "answer":"그래도 좋은 사람들도 있으니까 . 그 사람들 생각하며 참아야지 ."
    },
    {
        "question":"몸에 대한 관리를 하지 못해 후회하고 계시는군요 .",
        "answer":"이번에는 큰 결심 했어 . 내 건강을 위해서 노력할 거야 ."
    },
    {
        "question":"시댁 식구들과 어떤 일이 있었나요 ?",
        "answer":"내가 아들을 못 낳고 딸만 낳았다고 무시하고 병원에 오시지도 않았어 ."
    },
    {
        "question":"사람들의 공격하는 느낌으로 지친 상태군요 .",
        "answer":"응 새로운 관계나 일은 한동안 만들지 않고 나 자신에 신경 쓰려고 ."
    },
    {
        "question":"모두가 동참해야 의미 있는 일에 협력하지 않는 사람들 때문에 화가 나시는군요 . ",
        "answer":"다들 조심하고 어서 빨리 코로나가 종식되었으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"아버지의 주사가 나에게 큰 스트레스를 주는군요 . 이 문제를 해결할 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"아버지가 술이 깨시면 알코올 중독 치료센터를 데려가 보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"그래도 좋아하시지 않으세요 ?",
        "answer":"아직은 그런데 나중에는 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"충격이 크셨겠어요 . 이 일을 어떻게 진전시키는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"헤어질 예정이야 . 앞으론 연애는 안 하고 나를 위해서 살래 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 어떤 일을 하고 싶나요 ?",
        "answer":"휴식 기간을 가지며 고민을 해 봐야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"반복되는 삶에 지치셨군요 . 어떻게 하면 기분 전환이 될까요 ?",
        "answer":"오로지 나만을 위한 시간도 필요한 데 없어서 너무 괴로워 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 그 관계를 회복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"이제 다 귀찮아 . 그만두고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 힘듦을 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"결혼 후에 모습도 긍정적으로 바라봐야겠지 ."
    },
    {
        "question":"회사를 그만두면 뭐를 가장 하고 싶으세요 ?",
        "answer":"하고 싶은 건 없고 바로 이직 준비할래 ."
    },
    {
        "question":"다른 사람 흉보는 걸 보기 싫으셨군요 .",
        "answer":"맞아 . 뒷담화 아니면 할 말이 이제 없다는 게 슬프네 ."
    },
    {
        "question":"친구의 어머니라 더 괴로우셨겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 친구 어머니라 뭐라 할 수도 없고 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 스트레스를 해소 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"이번에 기분 전환할 겸 여행을 떠나보려고 ."
    },
    {
        "question":"돈이 많이 들어가는 것 같아서 그러시는군요 .",
        "answer":"계속 살아도 경제적으로 고통스럽게 살 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"화낸다고 해결될 일이 아니시군요 . 그럼 어떻게 하시고 싶으세요 ?",
        "answer":"일을 관둬야 하지 않을까 ?"
    },
    {
        "question":"바람피우는 남자친구만 만나서 환멸이 나시는군요 . 기분을 풀 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"당분간 연애에 있어서 휴식해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"돈이면 다 되는 세상이라는 생각에 환멸을 느끼시는군요 . 좋은 점은 없을까요 ?",
        "answer":"그래도 가족이랑 친구가 있어서 살아가는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"취업 스트레스가 많으시군요 . 스트레스를 해소하는 좋은 방법을 찾아볼까요 ?",
        "answer":"취업이 안 되면 궁극적인 스트레스 해소는 되지 않겠지 . 친구랑 얘기나 하면서 스트레스 좀 풀어야지 ."
    },
    {
        "question":"일방적인 관계로 인해 지치셨군요 . 스트레스를 덜 받을 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"그냥 덜 만나는 수밖에 없지 ."
    },
    {
        "question":"여러 번 사용자님의 의견을 상사분의 생각마냥 말하는 게 기분이 상할 것 같아요 .",
        "answer":"응 . 그래서 한 번만 더 그러시면 그냥 얘기를 하려고 ."
    },
    {
        "question":"이 괴로운 느낌을 조금이라도 덜어내려면 어떤 것을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"아이를 끝까지 책임져야 한다는 내용으로 대국민 캠페인을 시작해보려고 ."
    },
    {
        "question":"자주 그러셔서 짜증 나시는군요 .",
        "answer":"그래서 남자친구랑 제대로 한번 얘기해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그런 생각이 드셨다니 속상하시겠어요 .",
        "answer":"응 지금이라도 노후를 위해 계획을 잘 세워 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 준비할 계획이신가요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 늙어서도 돈을 걱정해야 한다니 한숨만 나와 ."
    },
    {
        "question":"민원업무로 정신적 스트레스가 심하시군요 .",
        "answer":"부장님께 다른 부서로 이동시켜달라고 요청해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"와이프분이랑 대화가 잘 안 되시나요 ? 그럼 이제 어떻게 하실 생각이신가요 ?",
        "answer":"근사한 저녁 식사를 같이하면서 풀어봐야지 ."
    },
    {
        "question":"할 일이 아닌데도 하셔야 했으니 많이 힘드셨겠어요 ?",
        "answer":"정말 회사를 그만두고 싶었어 ."
    },
    {
        "question":"자녀분이 매일 놀기만 해서 걱정이 많으시겠네요 .",
        "answer":"한번 날을 잡아서 얘기해 봐야겠어 . 그냥 놔두니 끝이 없어 ."
    },
    {
        "question":"정말 속상하시겠어요 ! ",
        "answer":"상무라는 사람이 그런 짓이나 하고 . 정말 내가 그만두든지 해야지 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 그 선배라는 분의 부탁을 앞으로 어떻게 하실 예정이세요 ? ",
        "answer":"몰라 . 거절하든가 해야지 . "
    },
    {
        "question":"아이를 가지기 싫은 마음을 존중받지 못해서 많이 힘드셨군요 .",
        "answer":"저번에는 말도 없이 임신 잘되라고 약도 지어 보내셨다니까 . 먹었는지 안 먹었는지 확인 전화도 하셨어 . 정말 질리더라고 ."
    },
    {
        "question":"눈 건강에 이상이 생겨 결국에는 눈이 보이지 않는다고 하니 무섭고 힘드시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 죽으라고 일하고 돈을 모아서 이제야 좀 편하게 살 거라 생각했는데 이런 일이 생겼으니 돈이 다 무슨 소용이야 내 눈이 망가졌는데 . 이제 나 어떡해야지 ?"
    },
    {
        "question":"혼자 시간을 보내며 마음을 달래시는군요 . 그러고 나면 마음이 차분해지나요 ?",
        "answer":"응 . 나는 혼자만의 시간을 보내면 기분이 한결 나아져 ."
    },
    {
        "question":"운동을 통해 스트레스를 푸시는군요 .",
        "answer":"응 . 그리고 이야기를 하면 스트레스가 풀리기도 하고 ."
    },
    {
        "question":"화가 많이 나시겠어요 . 이럴 때 좋은 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"받은 대로 돌려주면 될 것 같아 .  불필요한 야근을 아예 없애 버리는 거지 ."
    },
    {
        "question":"상사가 자신의 자격지심으로 인해 왕따를 시키시는군요 . 무엇에 대한 자격지심인가요 ?",
        "answer":"업무 처리를 내가 상사보다 더 잘한다고 주위에서 말을 했나 봐 . 내가 일 잘하는 게 뭐가 문제지 ?"
    },
    {
        "question":"힘들게 모으신 재산을 투자 실패로 잃으시고 얼마나 상심이 크셨겠어요 .",
        "answer":"친한 은행 직원이 설득해서 결국 가입했는데 그 직원은 승진까지 했다네 . 너무 어이없고 환멸 나 ."
    },
    {
        "question":"나와 비슷하게 생각하는 사람이 여럿 있네요 . 이런 스트레스를 이겨내는 방법엔 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"회사 사람들하고 얘기하면 기분이 좋아져 . 아무래도 공통 사가 있으니까 대화도 잘 통하고 ."
    },
    {
        "question":"결혼과 직장에 대한 고민이시군요 . 남자친구와 부모님과는 솔직하게 대화를 해보셨나요 ? ",
        "answer":"아직 깊은 대화를 안 해봤어 . 조만간 이야기를 해봐야겠어 !"
    },
    {
        "question":"너무 많이 지치셨군요 . ",
        "answer":"모르겠어 . 훌쩍 이민 가버리고 싶다고 ."
    },
    {
        "question":"성과가 없는 것 같아 지치셨군요 .",
        "answer":"그냥 환멸만 느껴져 . 나 자신이 싫어 ."
    },
    {
        "question":"아내의 경제 관념 때문에 어려움을 겪고 계시군요 .",
        "answer":"나는 저축하는 것이 더 좋아 ."
    },
    {
        "question":"서로가 이기적이기만 해서 인간관계에 환멸을 느끼시는 거군요 .",
        "answer":"응 . 나를 다 이용만 하는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"시댁에 불만이 많으신가 봐요 .",
        "answer":"이러려고 결혼한 게 아닌데 ."
    },
    {
        "question":"경제적 부담이 커서 그렇게 생각하시는군요 .",
        "answer":"응 . 난 돈 때문에 결혼 못 할 거야 아마 ."
    },
    {
        "question":"기대했던 것과 현실이 달라 괴로우시겠어요 .",
        "answer":"응 . 괴리감이 너무 커서 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"지난 연애 때문에 그런 생각이 드셨군요 .",
        "answer":"내가 믿었던 사람이었는데 배신을 당했어 ."
    },
    {
        "question":"내가 그런 취급을 당한다는 게 너무 화가 나는군요 . 지금의 기분에서 벗어나기 위해 할 수 있는 것에는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"나가서 친구들과 회사 욕 좀 하고 와야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나려면 어떤 걸 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"남자 친구한테 하소연 좀 하고 와야겠어 ."
    },
    {
        "question":"톱니바퀴 같은 일상에 많이 힘드시군요 . 어떻게 하면 이 기분에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"쉬는 날에 바람 좀 쐬러 가야겠어 ."
    },
    {
        "question":"내가 일을 잘 해내지 못해서 그런거라 생각하는군요 . 예전에 이런 일이 있을 때 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"팀장님과 상의하곤 했어 . 이번에도 팀장님께 말씀드려봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 상황을 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구들과 나가서 하소연 좀 하고 와야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그러셨군요 . 어떻게 하는 것이 이 상황을 해결하는데 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 그냥 화만 나 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 할 수 있는 것에는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"더 노력해야겠지 ."
    },
    {
        "question":"슬프기도 하고 화도 날 것 같아요 . 어떻게 하면 이 기분에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"회사를 그만둘까 봐 ."
    },
    {
        "question":"많이 힘드시겠어요 . 어떤 것이 슬픔을 덜 느끼는 데 도움이 될까요 ?",
        "answer":"그냥 참고 다니는 방법밖에 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"도와줄 동료가 없어 속상하시군요 . 어떻게 하면 속상한 기분을 덜 느낄 수 있을까요 ?",
        "answer":"주말에 바람 좀 쐬고 와야겠어 ."
    },
    {
        "question":"입사 후 제때 퇴근해본 적이 없군요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"아무래도 회사를 그만둬야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금 어떤 것을 해야 기분이 풀릴까요 ?",
        "answer":"혼자 마음을 정리할 시간을 가져야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"예전에 이런 일이 있을 때 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"가서 직접 이야기했지 . 이번에도 한마디 해줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그 친구들에게 하고 싶은 말이 있으신 건가요 ?",
        "answer":"내일 당장 가서 그러지 말라고 이야기 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"반복적으로 친구들 사이를 갈라놓는 아이들이 있어 가슴이 답답하군요 . 상황을 변화시키기 위해서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"어떻게 하면 좋을까 고민을 해봤는데 솔직하게 이야기해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"내가 학교에서 괴롭힘 당하고 있는 걸 우연히 보셔서 슬프군요 . 지금 기분에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"집에서 부모님과 이야기를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"매일 괴롭힘 당하는 이 일상이 너무 힘겹고 슬프군요 . 이 상황을 변화시키기 위해서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"너무 슬프고 힘들어서 다 그만두고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 상황을 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"맞아 . 담임선생님께 한번 이야기해봐야겠다 ."
    },
    {
        "question":"어깨로 밀고 가는 게 실수가 아닌 고의였군요 . 어떻게 하면 기분이 나아질까요 ?",
        "answer":"친한 친구랑 날 치고 간 애를 욕해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키기 위해 할 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 그냥 불안하고 속상해서 눈물이 나올 지경이야 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황을 변화시키기 위해 할 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"힘들지만 다시 시도해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"악의적으로 소문을 내는 친구들 때문에 아무도 내 곁에 남지 않는군요 . 이 상황을 변화시키기 위해서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"결심했어 . 내일은 그 소문 내는 애들을 찾아가서 이야기할거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금 상황을 개선시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"내일 걔한테 직접적으로 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"박 씨 할머니를 믿고 탈모고민을 털어놨는데 그걸 말하고 다니셔서 화가 많이 났겠어요 . 어떻게 하고 싶으세요 ?",
        "answer":"박 씨 할머니가 나에게 사과를 하게 만들 거야 . 따끔한 말로 충고도 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"금전적 여유가 없는데 자꾸 병원비를 보태 달라해서 환멸이 나시겠어요 . 어떻게 해결하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"동서에게 딱 잘라 말할 거야 . 우리도 금전적 여유가 없어서 도와주지 못한다고 ."
    },
    {
        "question":"손주들이 돈 때문에 오는 것 같아 환멸 나시나 봐요 . 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"당분간 용돈을 주지 말아야겠어 . 자신들의 잘못을 조금이라도 뉘우쳤다면 그때 조금씩 다시 용돈을 줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"며느리에게 잘해줬는데 며느리가 우울증에 걸려서 환멸 나시겠어요 . 어떻게 하시고 싶으세요 ?",
        "answer":"우울증에 좋은 음식을 해줘야지 . 그리고 가족들과 시간을 더 보내야겠어 ."
    },
    {
        "question":"해외여행을 가기로 한 회비로 김 씨가 디스크 수술을 해서 환멸을 느끼시겠어요 . 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"이미 병원에 쓴 돈을 뱉으라고 할 수 없지만 회장자격을 박탈할거야 ."
    },
    {
        "question":"남편을 보기 힘드시군요 . 이럴 땐 어떻게 하는 게 사용자님께 좋을까요 ?",
        "answer":"이건 그냥 넘어갈 수 없어 . 엄마가 주먹 드는 남자는 바로 헤어지라고 했어 . 이혼할거야"
    },
    {
        "question":"아무리 설득해도 그 단체를 나올 생각을 안 하니 정말 힘드시겠어요 . 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"언니를 억지로라도 그 이상한 단체에 손을 떼게 만들 거야 . 경찰에 그 단체를 신고할 거야 ."
    },
    {
        "question":"버스기사 분이 밉고 버스기사님께 화가 나시는군요 . 어떻게 이 일을 해결할까요 ?",
        "answer":"버스기사에게 왜 그랬는지 이유를 따질 거야 . 나 말고 다른 아픈 사람들이 타도 다시 그러지 못하게 ."
    },
    {
        "question":"보호자 분이 사용자님의 말을 믿지 않아서 억울하고 답답하시군요 . 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"씨씨티비를 달아놔야겠어 . 증거를 제시한 뒤에 해고를 시킬 거야 ."
    },
    {
        "question":"걱정 중이시군요 . 다음을 위해 이럴 땐 어떻게 하는 게 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"노인정에 가서 다시는 이런 일이 일어나지 않도록 모두와 회의를 통해 규칙을 만들어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"몸이 아픈데도 술을 마시는군요 . 어떻게 하는 게 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"그 집 아들한테 내가 전화를 해야겠어 . 김 씨를 요양병원에라도 넣어버리라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"스스로 반성하고 계시군요 . 어떻게 하는 게 좋은 방법이라고 생각하세요 ?",
        "answer":"이제라도 가족들한테 말하고 나를 말려달라고 해야겠어 . 앞으로는 이러지 말아야 하니까"
    },
    {
        "question":"가족들한테 어떻게 말해야 할지 고민 중이시군요 . 어떻게 말하는 게 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"솔직하게 말하는 게 처음부터 끝까지 전부 이야기 하는 게 좋은 방법인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"보이스피싱에 걸리셨군요 . 어떻게 하는 것이 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"당장 신고하고 은행에 가서 취소할 수 있는지 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"본인실적을 위해 그렇게 행동했군요 . 앞으로 어떻게 하는 게 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"당장 은행에 가서 그 펀드를 해지하고 다른 은행 상담원에게 갈 거야 !"
    },
    {
        "question":"속상한 기분에서 벗어나기 위해 할 수 있는 일이 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"회사 동료들하고 술 한잔하면서 퇴직 후의 미래에 대해 고민을 좀 해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황에 어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"섭섭하긴 하지만 자식들에게 짐이 되긴 싫으니 그냥 요양원에 들어가는 게 나을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 그런 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"나도 잘할 수 있다는 걸 반드시 보여주고 말 거야 ."
    },
    {
        "question":"퇴직하고 쉬면 무조건 좋을 줄 알았는데 휴식이 길어지니 무기력해져서 더 힘들군요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"돈을 많이 벌지는 못하더라도 내가 할 수 있는 일이 있다면 도전해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그런 상황에서 어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"주변 친구들과의 만남을 더 자주 가져야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황에서 문제를 해결할 수 있는 무언가 다른 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"자식들에게 이야기를 한번 해 볼까 싶은데 혹여나 부담이 많이 될까 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"기분이 많이 상하셨겠어요 . 남편의 술을 자제시킬 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"많은 대화도 해봤지만 통하지 않아 . 마땅한 방법이 더 이상 생각이 안나 ."
    },
    {
        "question":"스트레스를 해소할 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"그냥 같이 안 사는 게 둘에게도 좋을 것 같아 . 오늘 대화를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 문제를 잘 해결할 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"남편과 육아 동영상을 같이 시청해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"동기들에게 무시받아서 진저리가 나시는군요 . 가증스러운 마음이 어떻게 해야 조금이나마 나아질까요 ?",
        "answer":"그런 사람들한테 흔들리지 않고 내 길을 가야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 마음이 좀 편해질 수 있을까요 ?",
        "answer":"비록 현실은 힘들지만 나름 열심히 해서 들어온 직장인만큼 더 열심히 일해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 조금이라도 이 문제에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"오래 일해 온 분들이니 뭔가 이유가 있어서 거부했을 수도 있으니 나중에 여쭈어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 신입에 대한 감정을 누그러뜨릴 수 있을까요 ?",
        "answer":"신입도 어쩌면 나처럼 갑갑함을 느끼고 있을 거야 . 내가 더욱 잘 꼼꼼히 살펴야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 마음 응어리가 풀릴까요 ?",
        "answer":"아무래도 내 특기를 살려서 할 수 있는 새 직장을 알아봐야겠어 . 새로운 인생을 살 거야 ."
    },
    {
        "question":"사용자님도 힘드신데 아쉬워하시다니 정말 착하신 거 같아요 . 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"지금 최 노인의 자식들에게 안부 연락이라도 해볼까 ?"
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 옆집 노인에게 힘이 되어줄 수 있을까요 ?",
        "answer":"우리 집에 있는 따뜻한 밥과 반찬을 조금씩 나누어주는 건 어떨까 ?"
    },
    {
        "question":"형편이 어려우시다구요 ? 어떻게 하면 노인들이 가엾게 봐서 사용자님의 기분을 나쁘게 하는 걸 멈출까요 ?",
        "answer":"노인들에게 말을 하면 괜히 내가 이상한 사람이 될 거 같은데 . 그냥 말을 해볼까 ?"
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 최 영감이 그런 말을 못하게 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"나도 이제 참을 대로 참았어 . 다음번에 또 그런 이야기를 하면 엄청 화를 낼 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 빚을 갚고 김 영감도 좋을까요 ?",
        "answer":"집에서 할 수 있는 쉬운 일을 한번 찾아보고 일을 해서 돈을 갚아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금은 과거와 달리 형편이 어려우신가요 ? 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"술을 줄이고 돈을 저축해서 모아보는 건 어떨까 ?"
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 그런 말을 듣지 않을 수 있을까요 ?",
        "answer":"옛날이야기로 허세부리지 말고 현재나 잘 살라고 잔소리를 해볼까 ?"
    },
    {
        "question":"그렇게나 가난하신가요 ? 어떻게 하면 상황이 좀 나아질까요 ?",
        "answer":"나이를 먹어서 일을 구할 수도 없고 . 주변 사람들한테라도 남는 일자리가 있는지 물어볼까 ?"
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 아들이 미안함을 느끼고 다시는 그런 행동을 하지 않을까요 ?",
        "answer":"아무래도 이번에는 엄청 화를 내보아야겠어 . 변할 수 있겠지 ?"
    },
    {
        "question":"직장동료에게 할말을 하고싶은데 고민이시군요 . 그러면 어떻게 하는 것이 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"일단 동료가 민망하지 않도록 단둘이 얘기할 자리를 만들어 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어머니에게 어떻게 말씀드릴 수 있을까요 ?",
        "answer":"저녁을 먹은 후 엄마랑 차를 마시면서 솔직하게 말씀드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"속상한 마음을 달래기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"엄마가 일단 진정될 때까지 기다려서 무슨 상황이었는지 말씀드릴 거야 ."
    },
    {
        "question":"속상한 기분을 달래기 위해서는 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"잠깐 밖에 나가서 축구라도 하고 올래 . 지금 누나를 보고 싶지가 않아 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 나를 숨기는 이 상황을 변화시키기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"부모님께 내 심정에 대해 말씀드려봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그런 상황에서 어머니께 어떤 이야기 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"엄마가 기분이 안 좋은 건 이해하지만 나한테 화풀이는 하지 말아 달라고 말해야겠지 ."
    },
    {
        "question":"나의 정성이 무시당한 것 같은 이 상황을 해결하기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"여름이라 음식이 상한 것일 수도 있으니까 어머니에게 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그런 시끄러운 상황에서 어떻게 하면 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 어떻게 하겠어 . 그 자리를 벗어나는 것이 상책이야 ."
    },
    {
        "question":"나를 전혀 인정해주지 않는 부모님의 답답한 행동에 대해 예전에 이런 일이 있었을 때는 어떻게 하셨어요 ?",
        "answer":"그냥 방으로 들어가서 문 닫고 대화를 포기해 버렸어 . 말이 통하질 않잖아 ."
    },
    {
        "question":"철이 없이 부모님께 큰 돈을 요구하는 형의 모습을 보고 느낀 답답함을 어떻게 하면 나아지게 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"엄마가 오냐오냐 다 받아줄수록 형은 점점 더 심해질 거라고 이야기해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그럼 이제 어떻게 지내실 예정이세요 ?",
        "answer":"우선 검정고시 공부를 시작하려고 해 . 학원도 등록했어 ."
    },
    {
        "question":"학교폭력으로 힘들어하시는군요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"아무래도 자퇴를 해서 검정고시를 봐야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"고민해서 얻은 뚜렷한 결론이 있나요 ?",
        "answer":"절이 싫으면 중이 떠나야지 . 자퇴하려고 해 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 해결이 될까요 ?",
        "answer":"내가 내일 선생님께 이 상황에 대해 말씀을 드리려고 해 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 변화가 생길까요 ?",
        "answer":"나는 변화가 생길 수 있다고 생각하지 않아 . 그냥 적응해야지 ."
    },
    {
        "question":"그런 위로를 안 듣는 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"좋게 생각해야지 뭐 . 그냥 한 귀로 듣고 한 귀로 흘리려고 해 ."
    },
    {
        "question":"그렇다면 이 상황을 해결하기 위해 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"아내랑 대화를 해보고 왜 그러는 건지 이유를 들어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황을 벗어나기 위해 어떻게 하는 것이 가장 좋을까요 ?",
        "answer":"자식은 부모의 소유물이 아니라는 것을 아내한테 단단히 일러둬야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황에서는 어떻게 하는 게 최선일까요 ?",
        "answer":"일단 오해가 있을 수도 있으니까 아내하고 대화를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그렇다면 어떻게 해야 기분이 좀 나아지실 것 같나요 ?",
        "answer":"아내에게 다음 달에 지출해야 할 내역을 말하면서 심각성을 느끼게 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"여자친구가 나에게 거짓말을 해서 너무 속상하셨겠어요 . 어떻게 해야 기분이 나아지실까요 ?",
        "answer":"여자 친구한테 거짓말로 인해 느낀 속상함을 말하고 서로 절대 거짓말은 하지 않기로 약속해야지 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분을 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"나가서 친구들한테 이 고민을 털어놓고 친구들이랑 놀다 와야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황이 나아지기 위해 할 수 있는 게 있을까요 ?",
        "answer":"나도 서서히 여자 친구에 대한 마음을 정리해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"너무 속상하실 것 같아요 . 기분이 나아지기 위해 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"여자 친구를 다시 붙잡아봐야겠어 . 그래도 끝까지 노력해보는 게 후회가 남지 않을 테니까 말이야 ."
    },
    {
        "question":"충격이 크시겠어요 . 기분이 나아지기 위해 할 수 있는 게 있을까요 ?",
        "answer":"여자 친구는 잊고 내 미래를 위해 운동하고 학업에 전념해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 이 상황이 조금 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"아내한테 다시는 그러지 않도록 이번에는 각서를 쓰라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자식관계에 어려움이 있어 서글프시군요 . 지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"나가서 친구들과 자식들 욕 좀 하고 와야겠어 ."
    },
    {
        "question":"믿었던 사람에게 배신감을 느끼셔서 마음이 아프시군요 . 이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"그 사람과 대면해서 내 욕을 하고 다니는 이유가 뭔지 왜 그러는지 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"건강을 걱정하면서 추천해준 상품이라 믿고 구매한 건데 배신을 당하셨군요 . 이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"친구한테 물어내라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친한친구와 몸싸움으로 당황스러우셨군요 . 이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"친구와 술 한잔하면서 먼저 사과를 하고 대화로 풀어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 이 기분을 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것은 있을까요 ?",
        "answer":"아들을 만나서 위로해주고 나는 언제나 너의 선택을 믿고 존중한다고 얘기해줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"도움이 필요할 때 도와주지 않는 자식으로 인해 너무 서러우시군요 . 지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"복지관에 가서 친구들과 자식 욕 좀 하고 와야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 게 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"그래도 치료 받으려면 돈을 내야겠어 ."
    },
    {
        "question":"병원은 가야할 것 같군요 . 뭐가 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"자식한테 솔직하게 말해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 할지 고민이군요 . 뭐가 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"자식들에게 솔직하게 말해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 돈을 많이 벌 수 있을지 고민이군요 . 뭐가 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"우선 내가 할 수 있는 돈벌이를 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"몸이 아픈 것도 서러운데 돈도 못 버는 현실이 지긋지긋하군요 . 이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"자식들에게 솔직하게 말해봐야겠어 . 몸이 괜찮아지면 일도 다시 할 수 있을 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"남편에게 솔직하게 말해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"왜 그렇게 생각하시나요 ?",
        "answer":"아무래도 물가 또한 서울보다 시골이 더 저렴하니까 시골생활이 더 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"속은 기분도 느끼고 속상하셨겠어요 . 이 상황을 극복하기에 뭐가 가장 좋을까요 ?",
        "answer":"의사에게 솔직하게 말해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"돈이 없어서 치료를 받지 못할 것 같군요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"자식들에게 솔직하게 이야기해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"뭐가 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"아들에게 솔직하게 말해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 일자리를 구해봐야겠어 . 할 수 있는 일을 찾아서 하나씩 해봐야지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 상황이 개선될 수 있을까요 ?",
        "answer":"남편에게 강하게 말해봐야겠어 . 지금까지는 약하게 말하고 넘어갔더니 변화가 없어 ."
    },
    {
        "question":"살아온 세월이 허무하게 느껴지시는군요 . 지금의 기분과 상황을 나아지게 하는 방법은 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"나도 이제 내 인생 살아야지 . 집안일하고 자잘한 거 챙기는 건 각자 알아서 하라고 해야지 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분을 나아지게 하는 방법은 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"우리 아들 또래 어머님들과 만나서 수다나 떨어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 딸과의 관계를 개선할 수 있을까요 ?",
        "answer":"딸과 진지하게 대화를 나눠보는 게 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황을 개선할 수 있는 방법이 더 있을까요 ?",
        "answer":"버릇이 정신적인 문제면 상담사의 도움을 받을 수 있다더라고 . 상담사와 상담을 해보는 게 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황을 개선할 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"대화를 해도 매번 변명만 하고 넘어가 . 같이 상담을 받아보는 게 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"혹 주위에 도움을 구할 수 있는 사람은 없을까요 ?",
        "answer":"딸이 상담은 한번 받아보길 바라더라고 . 딸 생각해서라도 상담은 한번 받아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"예전에 이런 일이 있을 땐 속상한 기분을 어떻게 해결하셨나요 ?",
        "answer":"아들이랑 차근차근 대화하고 서로 사과하고 나면 풀리더라 . 이번에도 대화를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황이 나아질 수 있는 방법으로 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"딸이 술은 혼자 끊기 어려우니 치료센터의 도움을 받으라고 하더라 . 한번 남편이랑 가봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"일을 차일피일 미루다 매번 뭘 제대로 해내는 게 없으니 속상하고 답답하군요 . 지금 상황에서 나아질 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"남편과 대화도 해보고 같이 해결점을 찾아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 슬픈 감정을 변화시킬만한 적당한 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"철없는 아들이 그냥 치기 어린 마음에 그런 거라 생각하고 술이나 한잔해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 환멸스런 기분을 좀 바꿔줄 만한 과거의 좋은 경험들이 있을까요 ?",
        "answer":"과거의 좋은 경험은 생각이 안 나 . 일단 딸하고 얘기를 좀 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"주변에 이런 상황에 대해서 조언을 구할만한 사람들이 있을까요 ?",
        "answer":"변호사 한 분을 알고 있는 데 한 번 찾아가서 상담을 해보고 싶네 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황을 벗어나기 위해 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"담배는 나중에 얼마든지 피울 수 있으니 일단 금연하도록 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아들의 환멸스런 행동에 때문에 생긴 감정을 되돌릴만한 과거의 경험이 있을까요 ?",
        "answer":"아들의 어릴 적 사진을 보면 참 귀엽고 예뻐서 기분이 좋아지곤 해서 사진을 봐 ."
    },
    {
        "question":"아이의 행동을 변화시키기 위해서 취할 행동들이 있나요 ?",
        "answer":"전문상담가를 통해 치료를 받도록 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"억지로 합의해야 하는 상황 때문에 괴로우시군요 . 어떻게 하면 괴로운 마음을 좀 덜어낼 수 있을까요 ?",
        "answer":"빨리 잊으려고 노력해야지 뭐 . 친구들이랑 욕도 실컷 하고 ."
    },
    {
        "question":"입사를 한 회사가 생각과는 많이 달라 기분이 안 좋으시군요 . 앞으로 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"의욕도 떨어지고 이 회사에 계속 다닐 수는 없을 것 같아 . 회사를 그만 두려고 해 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"직장에 한번 건의를 해 봐야겠어 . 이대로는 못 살 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"팀장이라서 뭐라 말도 못 하고 있군요 . 이 상황에서 할 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"나도 바쁘다는 걸 보여주는 게 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"회사는 교묘한 방법으로 노조 설립을 방해하고 있군요 . 이 상황에서 할 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"노조 설립을 계속 건의해보고 방법을 찾을 거야 ."
    },
    {
        "question":"사장 아들이 하는 건 일이라고 할 수도 없군요 . 이 상황에서 할 수 있는 일에는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"글쎄 . 회사가 잘못 되면 나도 실업자가 되니 함부로 행동을 못 하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"치료하기엔 늦어서 요양원에 들어가게 될 상황이시군요 . 기분이 나아질 방법에는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"먼저 요양원에 들어가게 된 오래된 친구에게 전화해봐야겠어 . 그럼 기분이 조금 풀릴 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"나의 재산이 부족해 자식들이 나를 돌보지 않는다고 하는 거였군요 . 이 상황을 어떻게 극복해야 좋을까요 ?",
        "answer":"유일하게 나를 아껴주는 아내와 지내면서 나의 삶을 마무리하려고 ."
    },
    {
        "question":"난 치료를 어떻게 받으라는 건지 모르겠군요 . 이 상황에서 할 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"재산 분할 소송이라도 걸어 보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"가족들이 나의 아픔에 무신경해서 환멸감을 느끼시고 계시는군요 . 이 상황을 어떻게 대처해야 할까요 ?",
        "answer":"가족들을 모아두고 심각하게 이 문제에 대해 얘기를 해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자녀의 행동에 환멸감을 느끼고 계시는군요 . 앞으로 어떻게 하고 싶으신가요 ?",
        "answer":"내 마음과 생각을 자녀들한테 말할 거야 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 극복할 방법에는 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"먹고 싶은 것도 마음대로 먹을 수도 없고 몸도 불편하니 어떻게 해야 할지를 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"기분이 나아질 방법에는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"남편에게 서운했던 것은 이야기해야 기분이 풀리겠어 ."
    },
    {
        "question":"아무도 나를 이해해주지 않는군요 . 이 상황에서 할 수 있는 일에는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"계속 참다간 화병으로 죽겠어 . 왜 그러냐고 화를 낼 거야 ."
    },
    {
        "question":"병이 나아지지 않아서 의사가 미운 것 이군요 . 이 상황에서 할 수 있는 일에는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"좋은 의사를 찾아서 다른 병원으로 옮겨서 치료를 받아보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"사람들이 모두 자신의 일이 아니라고 쉽게 말하는 것 처럼 들리는군요 . 이 기분을 어떻게 해소할 수 있을까요 ?",
        "answer":"그래도 나에게 항상 진심으로 응원해주는 가족들과 전화하면 조금 풀릴 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"나는 딸도 좋지만 내 삶을 살고 싶은 거군요 .",
        "answer":"딸들에게 자신들의 인생이 있듯 나에게도 내 삶이 있으니까 . 그런 응원을 받고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"다른 곳도 암이 전이 됐을까 봐 걱정이군요 . 이 상황을 극복하기 위해 어떻게 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"좋은 쪽으로 생각해야지 . 치료를 잘 받을 거야 ."
    },
    {
        "question":"지금 이런 기분에서 벗어나려면 어떻게 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"운동도 열심히 해서 건강을 지키는 방법밖에 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"요즘 사람들이 욕심이 많다고 생각하시는군요 . 많은 사람을 만나다 보면 좋은 사람이 있을 것 같아요 .",
        "answer":"좋은 생각이야 . 좋은 사람을 만나기 위해 많은 사람을 만나봐야 알 수 있겠지 ?"
    },
    {
        "question":"사용자님이 원하는 세상이 되려면 내 주변부터 바꿔가는 것은 어떨까요 ?",
        "answer":"나부터 선한 영향력을 행사하는 사람이 돼야겠어 . 그러면 조금씩 바뀔 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"그러시군요 . 어떻게 하면 불우한 노인들을 위한 재정을 늘릴 수 있을까요 ?",
        "answer":"노인들과 대화를 해서 우리의 권리를 말해야겠어 . 안 하는 것보단 낫겠지 ."
    },
    {
        "question":"스트레스를 받지 않기 위해선 무엇을 해야 할까요 ?",
        "answer":"선생님께 이런 편의는 너무 부담스럽다고 말해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황을 벗어나기 위해 할 수 있는 일은 없을까요 ?",
        "answer":"가고 싶은 대학에 내가 지원할 수 있는 전형이 있는지 다시 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"험담하는 걸 듣고 힘이 드셨군요 . 이런 상황에서 어떻게 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"날 험담한 친구랑 진지하게 대화를 시도해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황을 해결하기 위해 어떤 방법을 사용할 수 있을까요 ?",
        "answer":"방을 치우지 않으면 그때마다 벌칙을 줘야겠어 . 게임을 못하게 해야지 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 어떻게 할 생각이세요 ?",
        "answer":"전화가 가능한지 문자를 보내보고 가능하다고 하면 막 소리를 지르고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 감정을 변화시키기 위해서 하고 싶은 것이 있나요 ?",
        "answer":"내 친구들에 대해서 엄마랑 얘기해보면 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금 상태에서 벗어나려면 무엇을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"아빠에게 우리 가족을 생각해서 꼭 건강을 챙기라고 말씀 드리고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에 변화를 주기 위해서 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"부모님께 이 고충을 진솔하게 털어놔야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이런 마음에서 어떻게 하면 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"일기에 오빠 욕을 쓰려고 해 ."
    },
    {
        "question":"언니 오빠도 일상을 함께 편하게 공유하기 위해서는 어떡하면 좋을까요 ?",
        "answer":"나도 사실 먼저 대화를 잘 안 꺼내긴 하니까 나부터 먼저 말을 걸어 볼래 ."
    },
    {
        "question":"잘못한 게 아닌데 참으면 많이 억울하죠 . 이 문제를 상의할 사람이 있나요 ?",
        "answer":"엄마한테는 아무리 얘기해도 말이 안 통해 . 그래서 항상 친구들한테 얘기해 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 오빠와의 문제를 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 라면을 잘 끓이는데 이제부터는 계속 맛없게 끓여야겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 힘드시군요 . 현재 상황에서 벗어나려면 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"선생님과 대화를 나눠봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"정말 속상하시겠어요 . 이 상황에서 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"내가 잘하는 것을 살려 행복하게 살 수 있는 길을 찾아 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"내 능력으로 인정받으려면 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"내가 잘 할 수 있는 분야를 찾아서 작은 도전이라도 시작해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"똑같이 대우받기 위해 어떤 것을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"적극적으로 수업에 참여해서 눈에 띄어볼 거야 !"
    },
    {
        "question":"그런 생각이 드는데 이유를 모르시겠군요 . 이런 상황에선 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"우선 내가 최선을 다해 노력해 보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 뭔가 할 수 있는 것은 있을까요 ?",
        "answer":"친한 친구한테 연락할래 . 전화로 하소연해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 심정을 해소할 수 있을까요 ?",
        "answer":"오늘은 내가 나서서 동조하는 반 친구들을 말려봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 게 있을까요 ?",
        "answer":"더 이상 학교 안에서 할 수 있는 건 아무것도 없는 것 같아 . 경찰에 신고할래 ."
    },
    {
        "question":"무엇을 하면 이런 마음에서 조금이나마 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구와 함께 산책을 다녀와야겠어 ."
    },
    {
        "question":"학교폭력을 보고 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"친구들에게 그만두라고 하고 선생님께 말씀 드렸어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 상황이 좀 더 나아질까요 ?",
        "answer":"캠페인 활동 등으로 학교폭력을 줄여야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"아무래도 그 친구랑은 더 이상 만나지 말아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 감정에서 벗어날 방법에는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"글쎄 . 잠도 안 오고 술 한잔 마셔야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 아내의 관심을 끌 수 있을까요 ?",
        "answer":"아내에게 대체 왜 그러는 건지 진지하게 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황을 개선하려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"업무 마감스케줄을 정확하게 정하고 이 시간 안에 업무를 완료하면 정시에 퇴근하겠다고 말씀 드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"난감한 상황을 개선하기 위해 어떤 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"부장님께 진행상황을 말씀 드리고 이전 계획대로 진행하자고 말씀 드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황을 극복하려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"휴가의 불가피함을 말하고 휴가를 사용할 수 있도록 건의 드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이럴 경우 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"일단 책임지고 사표 써야지 ."
    },
    {
        "question":"지금 어떻게 하는 게 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"다른 데 갈 것도 아니니까 그냥 버텨야지 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황에서 가장 좋은 해결 방법으로 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"정기 회의를 통해 이런 부분을 살짝 이야기를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"억울한 감정을 해결하기 위해서는 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"직원들과 이야기를 하면서 내 소문에 대한 오해를 풀어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이런 문제가 되풀이되지 않기 위해서는 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"다음부터는 간섭하지 말라고 확실하게 말을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 벗어나기 위한 방법은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"회사에 나의 입장과 다른 요구를 제안해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 속상하시겠어요 . 지금 엉망이 된 상황을 어떻게 해야 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"이 상황을 회장님께 알리고 사고 치는 직원이 적응할 때까지 기다려봐야겠지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 대처하실 생각이세요 ?",
        "answer":"내가 재산 분배에 대해 자식들에게 정확하게 이야기를 하고 대화로 서운함을 풀어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"아들에게 내가 먼저 말을 걸어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 게 있을까요 ?",
        "answer":"오진으로 인해 치료가 늦어졌으니 그에 대한 보상이라도 받을 수 있는지 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"너무 속상하겠어요 . 어떻게 하면 지금 이 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"돈은 없지만 급하니 일단 택시를 타고 빨리 병원에 가야겠어 ."
    },
    {
        "question":"문제를 어떻게 해결하면 좋을까요 ?",
        "answer":"거짓말한 친구한테 따져 물어야겠어 . 왜 거짓말을 하게 된 건지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 상황이 해결될 수 있을 까요 ?",
        "answer":"비슷한 경험이 있는 사람이 있는지 찾아보고 조언을 구해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"현재의 기분에서 벗어나려면 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"의사한테 내 상황을 말해서 수술 말고 다른 방법으로 치료 진행해달라고 요구해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아들이 아플까 봐 걱정이 되시는군요 . 이 상황을 어떻게 해결하면 좋을까요 ?",
        "answer":"아들과 대화를 해서 설득을 시켜봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어이가 없으시겠어요 . 지인과의 이 상황을 어떻게 해결하면 좋을까요 ?",
        "answer":"병원에 직접 가서 받아보라고 얘기를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아들이 맛없다고 툴툴대서 속상했겠어요 . 이 상황을 어떻게 해결해야 할까요 ?",
        "answer":"홈쇼핑에서 음식을 해먹을 수 있게 팔던데 그걸 사보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"이 기분을 어떻게 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"혼자서 여행을 떠나보려고 해 기분전환도 될 겸 ."
    },
    {
        "question":"지금의 마음이 나아지게 할 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 그 일이 자꾸 떠올라서 아무것도 할 수가 없어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 마음을 추스를 수 있을 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"일단 차를 타고 시내를 돌아야겠어 . 시원한 바람을 쐬어야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분을 전환할 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"친구와 술 한잔해야겠어 . 시원하게 욕하고 나면 나아질지도 몰라 ."
    },
    {
        "question":"아이에게 안타까운 마음을 느끼시는군요 . 지금의 마음을 나아지게 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 아이 생각만 하면 서글퍼서 아무것도 할 수 없어 ."
    },
    {
        "question":"동생이 서운해하지 않게 하기 위해서 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"뱀술을 먹는 것에 대해 동생이랑 잘 이야기해보아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아들이 속상해하지 않기 위해 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"김 씨에게 비타민을 찾으러 가야겠어 ."
    },
    {
        "question":"불공평하지 않기 위해 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"심판에게 꼭 이 상황에 대해 알려야 한다고 생각해 ."
    },
    {
        "question":"속상한 마음을 풀기 위해서 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"노인정 사람들에게 이 얘기를 하고 위로 받아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"슬픈 기분을 나아지게 하기 위해서 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"자식들한테 전화해서 속상하고 슬픈 마음을 다 털어놔야겠어 ."
    },
    {
        "question":"보호자가 없는 노인을 막대하는 간호사의 처신을 해결하기 위해서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"자식들한테 지금 요양원 간호사들의 문제를 모두 말해줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아내를 잃어 무기력한 지금 기분에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"아내도 내가 이러고 있는 건 원하지 않겠지 . 아내 생각하면서 힘을 내야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이전에는 어떻게 상황을 해결했나요 ?",
        "answer":"이번이 처음이야 . 아무것도 하기 싫고 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 나아질 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"조만간 여행이라도 다녀와야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 것이 슬픔을 더는 데에 도움이 될까요 ?",
        "answer":"이제라도 친구를 사귀어 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"상황을 해결 할 수 있는 좋은 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"서로 이해하는 마음을 가져야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떤 것이 지금의 두려운 감정에서 벗어나는 데 도움이 될까요 ?",
        "answer":"지금까지 고생한 나를 위해 스스로에게 선물을 줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"예전에는 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"멍하니 앉아서 울기만 했어 ."
    },
    {
        "question":"지금 안 좋은 기분에서 벗어나기 위해 무엇을 시도해 볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"가벼운 운동부터 시작해서 건강을 관리해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 상황에 변화를 줄 수 있을까요 ?",
        "answer":"나이 들면 오래 서있기 힘들다는 이야기를 먼저 꺼내봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그런 얘기를 들으셨군요 . 무슨 다른 문제가 있으신가요 ?",
        "answer":"일도 못하는 애들이랑 내가 왜 대화를 하며 내 시간을 써야 돼 ? 이건 정말 비합리적이야 ."
    },
    {
        "question":"정말 곤란하고 짜증 나겠어요 . 이 문제를 어떻게 해결하실 생각인가요 ?",
        "answer":"술 마시면서 얘기를 해봤는데 자기는 그런 의도로 따라 한 게 아니래 . 그냥 친구 관계를 끊고 싶다 ."
    },
    {
        "question":"친절한 사람의 다른 모습으로 실망했군요 .",
        "answer":"내가 아는 모든 사람이 이중적인 성격을 갖고 있으면 어쩌나 걱정이야 . 새로운 사람과 사귀는 것도 겁나 ."
    },
    {
        "question":"다른 팀원들의 태도에 실망했군요 . 어떻게 하면 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"집에 가서 치킨 시켜 먹을 거야 ."
    },
    {
        "question":"부모님께 연락과 효도를 강요해서 화가 나셨군요 . 이 문제를 어떻게 해결하고 싶으세요 ?",
        "answer":"남편에게 부모님에게의 효도는 자신의 몫이니까 서로 신경쓰지 말자고 말해보려고 ."
    },
    {
        "question":"남자친구가 바람을 피워서 배신감이 드시겠어요 . 어떻게 하면 나의 기분이 조금이라도 나아질까요 ?",
        "answer":"바다에 찾아가 탁 트인 공간을 보면 마음이 조금이나마 편해질 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"낭비가 심한 여자친구에게 환멸을 느끼셨군요 .",
        "answer":"처음에는 잘 꾸미기도 하고 나한테 선물도 곧잘 해서 좋았는데 결혼을 생각하니 이건 아니라는 생각이 자꾸 들어 ."
    },
    {
        "question":"불법 자금 조달을 막기 위해 지금 내가 할 수 있는 최선의 방법이 무엇일까요 ?",
        "answer":"노인정 사람들과 같이 얘기해서 방법을 찾아봐야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"많이 답답하실 것 같아요 . 어떻게 해야 서로 잘 의기투합할 수 있을까요 ?",
        "answer":"서로 조금씩 양보하자고 건의해보려고 . 그러면 조금씩 이해하는 마음이 생기지 않을까 해 ."
    },
    {
        "question":"앞뒤가 다른 행동에 실망하신 것 같아요 .",
        "answer":"짜증나지만 뭐 어쩌겠어 . 그냥 앞으로 무시하려고 ."
    },
    {
        "question":"노인센터 급식과 오락거리에 대한 불만을 어떻게 하면 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"사회복지사에게 솔직하게 말하고 개선을 요청해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"천식이 더 심해져서 화가 나셨군요 . 이럴 때는 어떻게 해결해야 할까요 ?",
        "answer":"옆집 김 씨에게 내 사정을 얘기해야겠어 . 그러면 담배를 다른 곳에서 피지 않을까 ?"
    },
    {
        "question":"아드님을 어떻게 믿고 같이 살아야 할지 괴로우시군요 .",
        "answer":"남편과 대화를 해보고 시어머니께도 말씀을 드려야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황을 어떻게 하면 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"다들 분가하라고 해 . 그렇지만 지금 상황을 고려해보면 분가하는 건 쉽지 않아 ."
    },
    {
        "question":"매번 똑같은 일상이 지겨우시군요 .",
        "answer":"마지막이라고 생각하고 남자친구에게 내가 느끼는 감정을 다시 말해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"형이 병과 이혼이 겹쳐서 힘들어 했군요 .",
        "answer":"아이와 진지하게 대화를 해서 아이의 의견을 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"미안한 감정을 해소하기 위해서는 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"이제는 다른 새로운 방법을 찾아서 남편이 집안일을 돕게 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황에서 어떻게 하는 게 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"남자친구에게 진지하게 얘기해 취업을 준비하게 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"회장님 아들이란 이유로 노력 없이 승진을 했다니 배신감이 들 수밖에 없겠어요 .",
        "answer":"남편에게 출산에 대해 자세히 알려줘야겠어 . 그리고 내 생각을 조금 하라고 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있으셨군요 . 친구 분이 뭐라고 하시던가요 ?",
        "answer":"사실 가족들에게 말해서 가사도우미를 고용하고 싶은 심정이야 ."
    },
    {
        "question":"답답함을 해소 할 수 있는 방법이 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"남자친구한테 솔직한 심정을 얘기하고 그러지 말라고 단호하게 경고할거야 ."
    },
    {
        "question":"노후준비를 위해 지금부터 돈을 모으는 방법을 선택하셨군요 .",
        "answer":"내 자신에 대해 알아보는 시간을 만들도록 여행을 준비해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편분과 오래 살아서 모든게 다 짜증나신 상황이시군요 .",
        "answer":"아무래도 조금 더 일찍 일어나서 자기계발 시간을 가지는 게 좋을 거 같네 ."
    },
    {
        "question":"바람핀 아내에게 복수할 생각을 하시는군요 .",
        "answer":"엄마와 아빠는 내가 어릴 때 이런 힘든 걸 이겨내고 일하셨을꺼야 . 나도 힘들지만 참고 이겨내야지 ."
    },
    {
        "question":"아내 분도 아들의 편을 들어 많이 당황스러우셨겠어요 .",
        "answer":"아무래도 주말에 봉사활동을 다니면서 뿌듯함을 느껴야겠어 ."
    },
    {
        "question":"딸이 고마워하지 않고 성을 내서 싸우셨군요 .",
        "answer":"아무래도 그동안 했던 사업과 비슷한 봉사활동을 하면서 기쁨을 느끼고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"따님과의 문제해결을 어려워하시는군요 .",
        "answer":"쉽지는 않겠지 . 그래도 내가 먼저 다가가도록 노력해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"와이프와의 관계로 인해 감정이 복잡하시군요 .",
        "answer":"아무래도 인터넷으로 찾아봐서 나 같은 사람들은 어떻게 했는지 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"리더십이 있고 성격도 화끈해서 친구들과의 관계가 좋으시군요 .",
        "answer":"나를 무시하면 나도 기분 나쁜 걸 이야기 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"악화된 원인을 몰라서 대응할 방법 찾기가 어려우시군요 .",
        "answer":"술 취했을 때 모습을 영상을 찍어서 아빠한테 보여주면서 누구냐고 물어볼껄 ?"
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 일은 무엇이 있나요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 아무 것도 할 수 없을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"뉴스에서 노후 준비를 하는 내용이 현실성이 부족해서 화가 나게 하는 군요 .",
        "answer":"조금 더 나와 같은 사람에게 맞춘 내용으로 내게 도움이 되는 걸 볼 수 있으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"노후자금이 사용자님과는 전혀 맞지 않았어서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"시간만 버린 것 같아 . 우린 우리 형편대로 알아서 찾아서 준비해야 하려나봐 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황을 어떻게 변화시키면 좋을까요 ?",
        "answer":"딸에게 자금관리법을 좀 알려줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"화가 많이 나시는군요 . 어떻게 하면 이 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"선생님이 내 자존심을 건드리지 못하게 더 열심히 공부할래 ."
    },
    {
        "question":"그런 생각이 들어서 속상하시겠어요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"포기하지 않고 내가 할 수 있는 걸 해야겠지 ?"
    },
    {
        "question":"다양한 경험을 하려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"아르바이트를 시작해 보는 것도 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 해결하기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"기증자만 있다면 역시 신장이식이 제일 좋은 방법 같아 ."
    },
    {
        "question":"허리디스크로 아프시군요 . 예전에 이런 일이 있을 때 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"나를 도와줄 사람이 없어서 혼자 주저앉아 있을 뿐이야 ."
    },
    {
        "question":"뇌수막염으로 오는 두통이 심하시군요 . 예전에 이런 일이 있을 때는 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"약을 먹고는 억지로 잠을 청하려 했어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"친한 다른 대학 동창에게 연락 한 번 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"정말 많이 힘드시겠어요 . 이 상황에서 극복할 수 있는 방법은 어떤 게 있을까요 ?",
        "answer":"김 씨를 위해서라도 김 씨를 생각하며 더 열심히 살아야지 ."
    },
    {
        "question":"미래에 대한 부담으로 걱정이 많으시군요 . 구체적인 미래 계획은 있으신가요 ? ",
        "answer":"집 한 채 있는 거는 자식한테 유산으로 물려줘야지 ."
    },
    {
        "question":"그분이 생명에 대한 집착이 크신 거 같아요 ?",
        "answer":"회복할 수 있다면 좋겠지만 그럴 수도 없는데 . 안타깝네 ."
    },
    {
        "question":"정말 속상했겠네요 . 더 속상하지 않으려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"어떻게 해야 이 기분과 문제를 해결할 수 있을지 잘 모르겠어 . "
    },
    {
        "question":"이런 일이 처음이 아닌가 봐요 .",
        "answer":"친구가 이럴 때마다 타인에 대해 환멸이 느껴질 정도야 ."
    },
    {
        "question":"인간관계에 대해 많이 불안해하시고 있네요 . 어떻게 한다면 이 상황에서 도움받을 수 있을까요 ?",
        "answer":"부모님과 이야기를 해 보고 싶어 . 부모님은 믿을 수 있는 분이고 인생 경험도 많으시니까 ."
    },
    {
        "question":"업무적으로 존경하는 분이군요 . 실망하게 된 계기는 무엇인가요 ?",
        "answer":"워크숍에서 여직원들에게 들이대는 모습이 정말 역겨웠어 . 다른 사람 같았다니까 ."
    },
    {
        "question":"이동한 부서에 텃세가 심해서 너무 힘드시군요 .",
        "answer":"응 . 이 사람들이랑 같이 일할 생각 하니 너무 싫다 ."
    },
    {
        "question":"낭비벽이 심한 여자친구에게 실망했나 보군요 .",
        "answer":"처음에는 잘 꾸미고 나한테 선물도 곧잘 해서 좋았는데 결혼을 생각하니 이건 아니라는 생각이 드는군 ."
    },
    {
        "question":"결혼의 방식에 문제의식을 느끼고 계시는군요 . 특히 어떤 점이 문제라고 생각하시나요 ?",
        "answer":"남의 시선을 의식해서 수준을 맞추려다 보니 돈이 너무 많이 드는 거야 . 난 이런 결혼은 절대로 하지 않을 거야 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 더 이상 싸우지 않았으면 좋겠군요 .",
        "answer":"더 이상 싸우시지 말라고 말씀드릴 거야 ."
    },
    {
        "question":"더 적극적으로 행동했다면 친구가 아프지 않았을 거군요 .",
        "answer":"지금 당장 친구에게 가야겠어 . 내가 위로해주고 도와줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금보다 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"새로운 시각을 가질 수 있게 여행을 떠나봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 방안이 있을까요 ?",
        "answer":"남편에게 내 심정을 메일로라도 알려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 조금이라도 마음이 편해질 수 있을까요 ?",
        "answer":"엄마와 아빠는 내가 어릴 때 이런 힘든 걸 이겨내고 일하셨겠지 . 그러니까 힘들지만 참고 이겨내겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 조금이라도 마음이 괜찮아질까요 ?",
        "answer":"쉽지는 않겠지만 먼저 내가 다가가도록 노력해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"천식이 더 심해져서 화가 나셨군요 . 이럴 때 김씨와 어떻게 대화해야 좋을까요 ?",
        "answer":"옆집 김 씨에게 내 사정을 얘기해야겠어 . 그러면 담배를 다른 곳에서 피우지 않을까 ?"
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키기 위해서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"누나한테 진지하게 이야기해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"현재 직장 생활을 변화시키기 위해서 시도해 볼 수 있는 일들이 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"상사에게 상황을 설명하고 공개적인 자리에서 사과하도록 이야기할거야 ."
    },
    {
        "question":"꿈꿔온 직무를 하지 못 해서 많이 슬프시겠어요 .",
        "answer":"이십 년 넘게 해와서 직무를 바꾸고 신입부터 할 자신도 없어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금보다 기분이 나질 수 있을까요 ?",
        "answer":"자존심을 버리고 젊은 신입 직원들에게 배울 수 있도록 요청해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금보다 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 뭘 할 수 있을지 모르겠어 . 너무 막막해 ."
    },
    {
        "question":"사용자님이 이야기만 하면 다들 눈치 보고 알아듣지 못하는군요 .",
        "answer":"응 . 어떻게 해야할지 전혀 감을 잡지 못하겠어 ."
    },
    {
        "question":"사람들이 믿음을 주지 않나요 ?",
        "answer":"뭔가 다 의심스러워 보이는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 상황을 벗어 날 수 있을까요 ?",
        "answer":"자신의 일은 자신이 알아서 하자고 이야기를 꺼내봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"은퇴 후 계획이 있나요 ?",
        "answer":"아직 구체적인 계획이 없어 ."
    },
    {
        "question":"아내가 바람이 나서 부부 생활에 환멸감이 느껴지시는군요 .",
        "answer":"아내와 이혼을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"건강 검진 결과가 어떻게 나왔나요 ?",
        "answer":"더 악화됐대 . 나름 열심히 관리했는데 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 존중을 안해주셔서 정말 속상하시겠어요 .",
        "answer":"더 이상 설득할 힘도 없다 . 너무 지쳐 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 심부름을 시키는군요 . 돈을 주지도 않나요 ?",
        "answer":"매번 내 돈으로 사다 주지 ."
    },
    {
        "question":"결혼 전에는 생각하지 못했던 문제로 매우 당황스럽고 속상하시군요 .",
        "answer":"응 . 무엇보다도 내가 알지 못했던 남편의 모습 때문에 더 서운해 ."
    },
    {
        "question":"나이가들어서 그런지 마스크를 오래착용해서 그런지 잘 모르겠다고 생각하시는군요 . 환경적으로 여러 조건이 바뀐 만큼 새로운 관리방법을 생각해 두신건 있나요 ?",
        "answer":"오염물질을 덜 흡입하려고 항상 차단 등급이 높은 마스크를 사는데 너무 비싸군 . 약값도 많이 드는데 말이지 . 자꾸 돈이 더 들어가 . "
    },
    {
        "question":"노력에 대한 인정을 받지 못하셨군요 . 지금 심정이 어떤지 알려주실수있나요 ?",
        "answer":"용기와 자신감을 복돋아주지 못할망정 의지를 짓밟아 버리는 게 상담사가 할 일인가 ?"
    },
    {
        "question":"선생님께서 피해자에게 잘못을 돌리셔서 환멸을 느끼셨겠어요 . 상황에 진전이 전혀 없었나요 ?",
        "answer":"작년에 잠깐 그러다가 말았는데 올해도 주동자들이랑 같은 반이 되면서 다시 시작된 거야 . 벌써 삼 개월쯤 된 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"교육 현장에서의 가치관 충돌이 있다보니 슬픈거군요 .",
        "answer":"이제 교사들은 스승이 아닌 교육서비스 제공자가 된 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"무례한 고객들 때문에 많이 힘드셨군요 . ",
        "answer":"대면하면서 대놓고 무례한 행동을 하면 진짜 모욕감과 수치심이 몇 배는 더해지거든 ."
    },
    {
        "question":"그 사람에 대한 미운 감정을 낮출 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"글쎄 . 쉽지 않은 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"공정하게 이뤄지지 않는 보상에 실망하셨군요 . 해결 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"이직을 하거나 아니면 정확하게 요구를 해야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"한 달 동안 잠도 설치면서 만든 프로젝트를 상사가 발표한다고 해서 어이없으셨군요 . 그럼 상사분은 도움을 주지 않고 본인이 만드신 피피티를 가져가신 거예요 ?",
        "answer":"그렇다니까 . 자료 준비도 하나도 안 하고 모두 내가 했어 . 사진과 자료 모두 내가 찾아서 그 근거 하에 만든 자료인데 내가 시연하는 것을 한 번 보더니 자기가 한다고 파일을 달라네 .  "
    },
    {
        "question":"남편분의 건강 때문에 속상하셨군요 .",
        "answer":"남편을 설득하고 싶어 . 우리 애들을 생각하라고 ."
    },
    {
        "question":"팀원들 보기도 싫을 정도로 회사에 정이 떨어졌군요 .",
        "answer":"응 . 환멸감만 남았어 . 무슨 일을 받아도 의욕도 없어 ."
    },
    {
        "question":"이중적인 모습 때문에 고생이 많으시겠어요 . ",
        "answer":"동료들도 모이면 직장 상사 욕밖에 하지 않아 . 다들 환멸을 느끼고 있어 ."
    },
    {
        "question":"환멸이 느껴질 정도로 여자친구에 대해 실망이 크시군요 . 현재 느끼고 계시는 감정을 어떻게 긍정적으로 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"여자친구에게 현재 내가 느끼는 감정을 솔직하게 말해볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 연락 횟수를 줄이고 모임에도 나가지 않으려 하시는군요 .",
        "answer":"분명 나에 대해 말들이 나오겠지만 상관없어 . 오히려 그러면서 나랑 멀어졌으면 좋겠어 . 더는 상관하고 싶지 않아 ."
    },
    {
        "question":"환멸감이 드는군요 . 지금 이 상황에서 벗어나기 위해 어떤 것을 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"내가 버는 돈의 관리를 전적으로 내가 한다고 말씀드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구가 더 이상 편 가르기를 하지 않았으면 하시는군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"친구에게 솔직하게 편 가르기를 하지 말라고 진지하게 말해볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"친구를 경찰에 신고하는 것이 고민이 되시겠어요 .",
        "answer":"하지만 친구를 위해서라도 경찰에 신고해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"경찰에 신고하면 보복을 당할까 봐 고민되시겠어요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"그래도 경찰에 신고해서 가해자를 처벌받게 하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"친구에게 그런 태도는 잘못되었다고 어떻게 말하면 좋을까요 ?",
        "answer":"어떤 대학을 다니는지에 따라 사람을 다르게 대하는 건 잘못된 거라고 말해줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 말하면 좋을까요 ?",
        "answer":"대학교에 따라 사람을 판단하는 건 잘못된 거라고 말해줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"친구의 감정이 이해는 되지만 지칠 때가 있으시군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"친구의 얘기를 술에 취하지 않았을 때 진지하게 들어주고 앞으로는 술을 먹고 전화하는 행동은 삼가라고 말할 거야 ."
    },
    {
        "question":"스스로가 더 당당한 사람이 되고 싶으시군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"준비하고 있는 시험공부를 열심히 해서 꿈을 이룰 거야 ."
    },
    {
        "question":"친구에게 어떻게 그럴 수 있냐고 따질 생각이시군요 . 뭐라고 말해야 할까요 ?",
        "answer":"진정한 친구는 함부로 친구의 가정사를 말하면 안 된다고 말할 거야 ."
    },
    {
        "question":"엄마에게 솔직한 심정을 말하고 싶은데 혼날까 봐 걱정되시는군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"편지를 써서 솔직한 내 심정을 엄마에게 말씀드려 볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"과장님께 어떻게 말씀을 드리면 좋을까요 ?",
        "answer":"밤에 계속 연락을 하시면 회사 규정에 따라 조치를 할 거라고 말씀드릴 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"금전적 여유가 없는데 부탁을 자꾸하여서 환멸이 나시겠어요 . 어떻게 해결하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"동서에게 딱 잘라 말할 거야 . 우리도 금전적 여유가 없어서 도와주지 못한다고 ."
    },
    {
        "question":"나가려고 해도 안 보내주니 화나시겠어요 . 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"그 다단계 모임을 일단 신고해야겠어 . 나 혼자 해결할 방안이 없으니까 ."
    },
    {
        "question":"몸도 아프신데 걱정이시겠어요 . 좋은 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"신고를 해버려야겠어 . 내 동생이지만 혼날 건 혼나야 한다 생각해 !"
    },
    {
        "question":"대출을 받고 나서 걱정이 많으시군요 . 어떻게 하는 게 좋은 방법이라고 생각하세요 ?",
        "answer":"소일거리라도 찾아보거나 물건을 환불해야겠어 . 내가 잠깐 미쳤었던 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"실속 없는 보험 때문에 속상하시군요 . 앞으로 어떻게 하는 게 좋은 방법이라고 생각하세요 ?",
        "answer":"나이도 먹을 만큼 먹었고 필요 없는 보험인 것 같아 해지해버려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"슬퍼하고 계시는군요 . 앞으로 어떻게 하는 게 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"당장 내가 돈을 얻을 수 있는 방법들을 찾아보고 친구 놈을 찾아 가봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"가족들한테 어떻게 말해야 할지 고민 중이시군요 . 어떻게 말하는 게 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"솔직하게 말하는 게 처음부터 끝까지 전부 이야기하는 게 좋은 방법인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황에서 할 수 있는 일이 어떤 게 있을까요 ?",
        "answer":"그래도 힘을 내야지 . 내가 지치면 가족들도 지치게 될 거야 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황에 어떻게 대처를 해야 가장 좋을까요 ?",
        "answer":"고용노동부에 신고를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 할 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"친구들과 술 한잔하며 신세 한탄을 좀 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"나를 무시하지 못하도록 자식들에게 따끔하게 한마디 해야겠어 !"
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"집값이 저렴한 시골로 이사를 알아볼까 생각 중이야 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 일이 어떤 게 있을까요 ?",
        "answer":"불필요한 소비를 좀 더 줄이고 술 담배도 줄여서 최대한 아끼며 생활을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"진짜 속상하시겠어요 . 어찌 하면 이 상황이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"우리 식구도 다른 식구처럼 서로 생각하며 살았으면 좋겠어 . 나부터 부모님께 먼저 이야기해 볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"극심한 경쟁은 이제 그만하고 싶으신가 보군요 .",
        "answer":"응 . 늘 긴장하고 초초재 하는 상태이니까 견디기 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 처지를 바꿀 수 있을까요 ?",
        "answer":"학교폭력 관련 규정을 강화시키고 각별히 학교에서의 규정을 정밀화하고 세분화해야한다고 생각해 ."
    },
    {
        "question":"많이 속상하시겠어요 . 향후 어떻게 하실 계획이세요 ?",
        "answer":"일단 형에게 진심으로 경고한 후에 나중에도 이런한 일이 또 발생하면 부모님께 고할 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"선생님의 반응에 정말 화가 나셨겠어요 .",
        "answer":"이제 엄마 아빠께 이야기드리려고 . 아니면 진짜 경찰도 가고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"더 이상 어떻게 할 수 없다는 생각에 더 힘드시군요 .",
        "answer":"포근한 위로 한마디가 필요해 ."
    },
    {
        "question":"검사조차 거절하시니 상심이 크시겠어요 .",
        "answer":"앞으로 어떻게 해야할지 모르겠어 . 어머님도 아버지때문에 외출도 못하고 온종일 집에만 계시는데 답답하고 화나 ."
    },
    {
        "question":"그럼 선생님 말고 해결 방법이 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"선생님이 알리기 싫어하셨으니까 학교에서 공식적으로 조치를 취할거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 상황을 풀어낼 수 있을까요 ?",
        "answer":"지금 즉시 친구에게 가야겠어 . 내가 위로해주고 도와줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"그런 말투와 행동에 대해 이야기는 해보셨나요 ?",
        "answer":"이야기해도 본인은 그런적 없다는 식이라 나만 상처받아 ."
    },
    {
        "question":"그럼 공부 말고 어떤 하고싶은 것이 있으신가요 ?",
        "answer":"나는 학업보다 컴퓨터가 좋아 . 게임에 재미가 있어서 게임을 만들고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"저런 . 가장 가까운 친구가 그랬다니 너무 속상하시겠어요 .",
        "answer":"내 말은 듣지도 않고 친구말만 믿다니 진짜 환멸이나 ."
    },
    {
        "question":"어찌하면 꿈을 좀 더 빨리 찾아갈 수 있을까요 ?",
        "answer":"부모님을 설득해서 진로를 확실히 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"진로를 탐색하는데 상담이 꼭 필요할텐데요 .",
        "answer":"교내에서는 다시는 상담하지 않을거야 대신 다른장소를 날아보고 있어 ."
    },
    {
        "question":"어찌 하면 부모님이 기분을 알아주실거라고 생각하시나요 ?",
        "answer":"내 감정을 알아주시려면 내가 직접 얘기하는 방법밖에 없다고 생각해 ."
    },
    {
        "question":"그럼 희망직종을 바꾸실 건가요 ?",
        "answer":"모든 조직구조가 그럴까봐 무슨 선택을 해야할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"뚜렷한 목표가 없어 매우 지치셨군요 .",
        "answer":"맨날 기계처럼 공부만 하는게 너무 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 처리하실 건가요 ?",
        "answer":"더 이상 다투지 말라고 말씀드릴 거야 ."
    },
    {
        "question":"그건 확고하게 아버지께 실망을 느끼실만한 일이네요 .",
        "answer":"어머니한테 사실을 이야기 드리고 확실히 담배끊게 해드릴거야 ."
    },
    {
        "question":"그럼 어떤 방법으로 해결하세요 ?",
        "answer":"그냥 대학이 전부는 아니라고 얘기 하지 ."
    },
    {
        "question":"그래서 효과가 있었나요 ?",
        "answer":"내가 앞으로 학업에서 걸어가야 할 길이 명확해졌어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해결하고 싶으신가요 ?",
        "answer":"증거를 모으고 학교폭력으로 신고할 거야 ."
    },
    {
        "question":"막을 방안은 없을까요 ?",
        "answer":"친구들과 대화 해보고 안되면 선생님께 얘기 드릴려고 해 ."
    },
    {
        "question":"세대 차이를 느끼셔서 힘드시겠어요 . ",
        "answer":"세대 차이를 극복하지 못해 소외될 내가 불쌍하다고 느껴져 . "
    },
    {
        "question":"이제 연세가 더 드실수록 버는 것도 한정적이 될 테고요 .",
        "answer":"가면 갈수록 너무 속상해 죽겠다니까 . 버는 게 한정적이라 ."
    },
    {
        "question":"주변 분들이 멀어지고 있다고 여기시는 것 같네요 .",
        "answer":"뭐 그 사람들 있다고 내게 무슨 위안이 되겠어 . 서로가 불쌍한 인생이지 ."
    },
    {
        "question":"세금 때문에 많이 힘드신 것 같네요 .",
        "answer":"주변에 공부한 친구들 뒤늦게 학위들 받아 보직 상승해서 연금이나 퇴직금 많이 받는 것을 보면 배가 많이 아파 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 어떤 계획이 있나요 ?",
        "answer":"소득 활동을 해야하는데 나이가 많고 교육수준도 낮아서 어려울거 같아 . 불쌍한 인생이고 슬퍼 죽겠어 ."
    },
    {
        "question":"주위에 도와주실 분이 없으신가요 ?",
        "answer":"자식들은 다 출가했지 . 엄마가 아픈데 오지도 않고 우리 신세가 너무 불쌍해 ."
    },
    {
        "question":"주변에 사람이 없어 외로우시군요",
        "answer":"돈은 벌어야 하는데 갈 데가 없어 여기 왔더니 여기도 먹고 자고 한다고 월급은 얼마 되지 않아 . 그래도 몇 년만 더 벌어야지 하고 참고 견디지 ."
    },
    {
        "question":"그래도 다행이네요 . 특별히 불편한 점이 있나요 ?",
        "answer":"바람 쐬러 나가지를 못하는 게 제일 불편해 . 교통사고는 어째서 내가 당하게 된 건지 . 내가 불쌍하게 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"현재 상황이 미래를 대비하기에는 역부족인가 보네요 .",
        "answer":"앞으로의 나를 떠올리면 불쌍한 느낌이 들어 . 희망도 없어 ."
    },
    {
        "question":"그러시군요 . 다른 사람을 만날 일은 없으신가요 ?",
        "answer":"노래교실은 나도 좋아해 . 유일하게 노래교실에 참여하거든 . 다른프로그램은 형편이 안좋아서 못해 ."
    },
    {
        "question":"그러시군요 . 생각해본 어떤 좋은 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"먼저 주위 사람에게 다가가 볼까 생각을 해보긴 했어 . 내가 원래는 무던했는데 요즘은 왜 외로움도 타고 그런 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"그렇게 느끼고 계시는군요 .",
        "answer":"좀 많이 배웠다면 나이가 들어도 이렇게 경제력이 다 떨어지지는 않았을 것 같아 너무나 슬프네 ."
    },
    {
        "question":"주위 사람들과 잘 지내지 못하셔서 쓸쓸하시군요 .",
        "answer":"그렇지 . 주위 사람들과 유대감이 없으니 너무도 슬프고 그런 내가 너무도 불쌍하게 느껴지네 ."
    },
    {
        "question":"뭐라고 하던가요 ?",
        "answer":"자기 집 택배를 스스로 가져가면 될 일을 경비아저씨에게 가지고 올라오라고 하더라고 . 경비아저씨가 안 돼 보여 마음이 안 좋아 ."
    },
    {
        "question":"서로 위로가 되어 다행이었군요 .",
        "answer":"우리가 투자를 잘못한 때문에 식구들에게 피해를 주어 정말 괴로웠어 . 우리에게 견뎌야 한다는 유대감이 없었다면 무슨 일이 생겼을지 몰라 ."
    },
    {
        "question":"기술이 없으시군요 .",
        "answer":"지금 내 나이가 육십 을 넘었는데 이젠 그것도 어렵고 배우는 데  돈도 필요하니까 안되지 ."
    },
    {
        "question":"소득수준이 차이가 나서 마음이 슬프시군요 . 친구와의 관계를 유지하고 싶으세요 ?",
        "answer":"오래 알던 친구라 끊을 수는 없지만 유대감이 점점 상실되는 것 같아서 만나도 편안하지가 않아 ."
    },
    {
        "question":"경제적으로 넉넉하지 못해서 사람들이 떠나가서 슬프신 거네요 .",
        "answer":"이제 다 늙어서 더 벌어 먹고살기도 힘든데 주위에 사람도 없이 쓸쓸하게 살아가야 하는 내 신세가 서글프고 나 자신이 불쌍하네 ."
    },
    {
        "question":"올해는 일이 잘 안되셨군요 .",
        "answer":"그래서 지출을 줄이려고 만남도 줄이고 집에만 있으니 마음이 서글프고 내가 불쌍하네 ."
    },
    {
        "question":"보수가 적어서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"사실 젊은 사람들이 나보다 무거운 일을 많이 하긴 해 ."
    },
    {
        "question":"돈이 없어서 사람들이 황재님을 무시한다고 생각하시는 것처럼 들려요 . 최근 그런 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"어디 이사쯤 하는 친구랑 같이 음식점에 가도 나보다 그 친구한테 더 친절하게 대하더라고 . 옷이나 이런 게 걔는 명품이니까 . 같이 있는 나는 불쌍하고 초라해 보이더라고 ."
    },
    {
        "question":"두 분이 많이 가까우셨나 봐요 .",
        "answer":"자기가 처음 입사해서 적응하기까지 내 도움을 많이 받았다고 고마워하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"요즘 같은 시기에 기분이 조금 나아질 방법이 혹시 있을까요 ?",
        "answer":"소일거리 작은 일이라도 했으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"자식이 그리우신가 보네요 .",
        "answer":"얘기를 잘 들어드려 그런가 할머니께서 어찌나 나를 찾으시는지 두고 올 때는 마음이 아플 지경이야 ."
    },
    {
        "question":"상황 때문에 경제적으로 어려워지신 모양이네요 .",
        "answer":"늘 잘난척하더니 꼴 좋다고 생각했었는데 다시 생각하니 불쌍해 . 많이 힘들텐데 말야 ."
    },
    {
        "question":"그래도 맞는 일자리를 찾을 수 있는 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"코로나로 일거리도 없다고 하는데 당장 먹을 것도 없고 . "
    },
    {
        "question":"봉급 받을때까지 잘 지내야 하는데 걱정이겠어요 . 회사에서 자주 월급 지급을 미루나요 ?",
        "answer":"회사사정이 워낙 안 좋으니까 자주 그래 못받은 경우도 있고 . 제대로 생활도 못하고 슬퍼서 죽겠어 ."
    },
    {
        "question":"그럴 수도 있겠네요 . 뭔가 새로운 걸 시도하고 싶으신데 그렇게 하기가 어려우신 걸까요 ?",
        "answer":"조금 그래 . 내 세대에도 어릴 때 풍족하게 살았던 사람들은 지금 정신적으로 훨씬 풍요로운 삶을 살더라고 . 그 간극은 좁힐 수가 없어 . 내가 불쌍하게 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"지인들과 유대감 상실을 하신 것 같군요 .",
        "answer":"할머니가 되니 금전 문제 때문에 대인 관계도 나빠져서 기분이 나쁘다 ."
    },
    {
        "question":"부녀회장이 한 분을 무시한다고 생각하시는군요 . 특히 어떤 점이 그렇게 보이셨나요 ?",
        "answer":"추석 때 화투를 치는데 그 집 여자가 맞는 말을 해도 자꾸 아니라고 화를 내며 우기더라고 . 어찌나 불쌍한지 . 한 동네 사는 사람을 소외감들게 하면 안 되지 ."
    },
    {
        "question":"당장 수입이 없어서 걱정이겠어요 !",
        "answer":"교육 수준이 낮아서 취직이 어려워 . 장사할 밑천도 없고 내가 왜 이렇게 됐는지 불쌍하고 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"네 요즈음 날씨가 좋은 계절이지요 .",
        "answer":"그 또한 복 받은 일이라 생각된다네 ."
    },
    {
        "question":"서울에서 아파트 한 채 가지고 있으면 좋은 삶이라고 생각하시나봐요 .",
        "answer":"하지만 소득이 있어도 혼자라 외로우면 그것만큼 불쌍한 일은 없다네"
    },
    {
        "question":"어떤 점이 아내에게 신경 못쓰셔서 후회되는 부분이신가요 ?",
        "answer":"우울증 초기에 병원에 같이 갔으면 좋지 않았을지 후회돼 ."
    },
    {
        "question":"돈이 없어 가난한 것만 있는 게 아니군요 .",
        "answer":"가난에도 여러 종류가 있겠지 ."
    },
    {
        "question":"그러셨군요 . 안 하다가 하시는 거라서 어려움이 많겠어요 .",
        "answer":"그렇지 . 내가 왜 이런 신세가 됐지 ? 하는 생각이 들어 . 처량해진 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"이사하는 것은 어떠세요 ?",
        "answer":"재정적으로 어려워서 한강이 보이는 곳에서 살 수 없어 . 그리고 넓은 평수로 이사할 돈이 부족해 ."
    },
    {
        "question":"그나마 있던 일마저 끊겨서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"빨리 종식되어 사는 게 좀 나아져야 할 텐데 . 답답하네 ."
    },
    {
        "question":"의사 선생님은 뭐라고 하시던가요 ?",
        "answer":"내가 피해 의식도 심하고 대인 기피증도 심하다고 하면서 약을 처방해주시고 정기적으로 치료하자고 하셨어 ."
    },
    {
        "question":"부인이 아프셔서 너무 지치고 힘들어 보이세요 .",
        "answer":"미안해서 그렇지 보잘것없는 나한테 시집와서 고생만 하다 이렇게 되었으니 너무 미안해 ."
    },
    {
        "question":"치매를 앓고 있는 아내를 돌보는 자신이 불쌍하다고 느끼시는군요 .",
        "answer":"너무 힘들어서 그런지 요즘은 내 신세가 슬프고 나 자신이 처량하고 불쌍하다는 생각이 들어 ."
    },
    {
        "question":"부인을 부양할 사람이 정신적으로 편찮으신 어르신뿐이라서 염려가 되는군요 .",
        "answer":"슬프기도 하고 어디 기댈 곳이 없는 우리 부부가 세상 불쌍하다는 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"편찮으신데 부인까지 돌봐야만 하시는군요 .",
        "answer":"정말 서글프고 불쌍한 인생이네 . 앞으로 어떻게 버티며 살아가야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"정신적으로 편찮으셔서 힘이 드시는군요 .",
        "answer":"그런데 나 아니면 오갈 데 없는 가엾은 집사람을 부양하고 돌보아야 하니 집사람도 나도 불쌍하고 슬프네 ."
    },
    {
        "question":"소득 감소에 따른 불편함이 커 보이시네요 .",
        "answer":"응 . 대책을 세워야겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 허탈하시겠어요 .",
        "answer":"그렇지 . 노후만을 기다리며 열심히 일했는데 이게 뭐람 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 의사소통이 잘 될 수 있을까요 ?",
        "answer":"모든 사람이 그런 생각으로 사회생활을 하면 좋겠지 ."
    },
    {
        "question":"아르바이트를 하실 생각이시군요 .",
        "answer":"새로운 일자리를 찾아볼게 ."
    },
    {
        "question":"친구분이 많이 아프시겠네요 .",
        "answer":"자주만나지도 못하고 서글프네 ."
    },
    {
        "question":"사회적관심과 보살핌이 있어야할거같아요 ?",
        "answer":"정부에서도 도와주고 주변에서도  많이 신경쓰면좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"걱정이 많이 되시겠어요 ?",
        "answer":"너무 불쌍하고 안타까워 ."
    },
    {
        "question":"부인 대단한 분이십니다 . 듣기 힘든 순애보 같은 부부 얘기입니다 .",
        "answer":"아내가 쾌유하도록 기도를 매일 바치고 있어 ."
    },
    {
        "question":"왜 그렇게 생각하세요 ?",
        "answer":"내 성격이 깐깐하긴 해 . 어떡하면 좋을까 ?"
    },
    {
        "question":"슬픔을 극복하기 어려우시군요 . 다른 가족분들은 없으신가요 ?",
        "answer":"자식들이 있지만 다른 바쁘다는 이유로 얼굴 보기 힘들어 . 나 스스로가 외롭고 불쌍하게 느껴져"
    },
    {
        "question":"사업이 어려우시군요 .",
        "answer":"대학 등록금은 어쩌지 ? 너무 미안하고 애들이 불쌍해 ."
    },
    {
        "question":"적적하시겠어요 . 면회는 어려우신가요 ?",
        "answer":"요즘 코로나 때문에 면회도 어려워 ."
    },
    {
        "question":"봉사자들의 방문이 어려워져서 외로우시군요 . 가족이나 지인은 없으신가요 ?",
        "answer":"없어 . 난 불쌍한 독거노인이야 . "
    },
    {
        "question":"일상생활에 많은 제한을 받아 답답하시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 하는 일도 없는데 실내에서 많은 시간을 보내니 답답할 때가 많아 ."
    },
    {
        "question":"잊고 싶은 일이라도 있는가 봐요 .",
        "answer":"남편이 암으로 세상을 떠나고 슬퍼할 겨를도 없이 살기 위해 잊기 위해 이 일을 해 . "
    },
    {
        "question":"나이 제한이 있어서 그렇군요 .",
        "answer":"경제력이 상실되면 가진 돈 지키기도 힘든 세상이야 ."
    },
    {
        "question":"이제 소득이 없으니까 서로 \n아껴 쓰자는 의미 아닐까요 ?",
        "answer":"아무리 그래도 육십 넘어서 용돈을 받아 쓰라는 게 말이 되는 건가 ? 나 자신이 불쌍하네 ."
    },
    {
        "question":"의사 선생님도 건강에 대해서는 어쩔 수 없나 보네요 .",
        "answer":"그렇게 활발하게 운동하고 경제생활 하던 사람이 갑자기 그러니 누구나 항상 조심해야 될 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"옆에서 보시기 안 되어 보이셨나 보네요 . 도움을 주고 싶으셨나요 ?",
        "answer":"남의 가족사에 괜히 끼어들면 더 안 좋아 질 수도 있을거 같아 ."
    },
    {
        "question":"집사람이 그렇게 말한 이유가 있을까요 ?",
        "answer":"이제는 서로가 돌봐야 하는 나이라서 항상 눈에 보이는 곳에서 있어야 한다고 하더라고 ."
    },
    {
        "question":"일을 갖기도 어렵고 자녀들에게 도움을 받는 것도 서글프신가 봐요 .",
        "answer":"잘하고 싶어도 무얼 어떻게 해야 되는지 모르겠고 모든 것이 상실되었어 ."
    },
    {
        "question":"아버지의 사망이 충격을 줬나 보네요 .",
        "answer":"몸이 많이 안 좋았는데 아버지의 병간호에 내가 아픈지도 몰랐던 거지 ."
    },
    {
        "question":"그럼 왜 혼자 지내고 있으신 거세요 ?",
        "answer":"열심히 살아온 듯 한데 초라한 늙은이가 되어 버렸네 . 재산도 없고 건강도 그렇고 이뤄 놓은 게 없네 ."
    },
    {
        "question":"스트레스를 받으면서 계속하시는 건가요 ?",
        "answer":"나가고 싶어도 그러면 친구들 사이에서 완전히 따돌림 당할까 봐 못하지 ."
    },
    {
        "question":"갑자기 일자리를 잃게 되셨군요 . 다른 일자리를 구해보시는건 어떠신가요 ?",
        "answer":"요새 일자리가 정말 없어 . 경력도 딱히 없어서 취업도 힘들고 . "
    },
    {
        "question":"타인과의 대화가 어려우시겠어요 .",
        "answer":"제대로 듣지도 못하고 보지도 못하니 의사소통이 단절될 수 밖에 없어 ."
    },
    {
        "question":"혼자 해결하기 어려우시다면 주변의 도움을 얻으실 곳이 있을까요 ?",
        "answer":"다들 각자의 문제를 해결하기 바쁘니 나도 내 문제는 알아서 해야겠지 . "
    },
    {
        "question":"취미 생활이나 종교 생활을 하지 않고 계신가요 ?",
        "answer":"교회는 다니는데 주일날 교회만 갔다가 금방 돌아와 ."
    },
    {
        "question":"친구분 만나시는 일도 돈 때문에 마음이 편치 않으신가 보네요 . ",
        "answer":"낭비하면서 살지도 않았는데 왜 이 꼴인지 한심하네 ."
    },
    {
        "question":"가까이 살면서 어쩌다 더 사이가 안 좋아지셨을까요 ?",
        "answer":"우리 사정 생각해서 임대료를 받지 않으시는 것이 갈수록 그게 불편하고 나도 마음에 걸려 ."
    },
    {
        "question":"식사하시는 게 힘드신가요 ?",
        "answer":"모래알을 씹는 것 같아 . 뭘 하질 못하니 입맛도 없어지네 ."
    },
    {
        "question":"같이 대화하실만한 친구분은 없으신가요 ?",
        "answer":"불쌍한 친구들밖에 없어 ."
    },
    {
        "question":"왜 영호님 때문에 아프다고 생각하시나요 ?",
        "answer":"나도 모르겠어 . 그냥 다 나 때문인 것 같고 아내가 너무 불쌍해 ."
    },
    {
        "question":"그동안 노후대비해서 모은 적금 같은 것은 없나요 ?",
        "answer":"조금 있는데 그것으로는 많이 부족할 것 같아 시청에 공공 근로 같은 것이라도 알아봐야 할까 봐 ."
    },
    {
        "question":"몸도 많이 불편하시군요 . 이럴 때는 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"학교 선생님 등 주변 어른들께 도움을 요청해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 외로우시군요 . 이 상황을 극복할 만한 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"잘 모르겠어 . 내가 할 수 있는 일은 없는 것 같아서 괴로워 ."
    },
    {
        "question":"이 슬픈 감정에서 빠져나올 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"마치 내가 무인도에 고립된 기분이 들어 . 근처 도서관에라도 다녀와야지 ."
    },
    {
        "question":"스트레스를 풀기 위해 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"나와 같은 고민을 하는 친구들을 만나 이야기하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"예전에 비슷한 상황이 있었을 때 어떻게 대처하셨나요 ?",
        "answer":"그때는 가만히 있었지 지금은 나도 그들과 똑같은 사람이라고 함부로 보지 말라고 얘기할 거야 ."
    },
    {
        "question":"오래 일한 직장에서 해고당해서 정말 막막하시겠어요 .",
        "answer":"일단 다른 직장이라도 찾을 거야 . 유대감이 하나도 없는 곳에서 일하니 이게 나을 거야 ."
    },
    {
        "question":"수학이 싫은 데 대학에 가기 위해 어쩔 수 없이 해야 하는 상황에 힘드시겠어요 .",
        "answer":"일 년밖에 안 남았으니 학원을 옮기던지 얼마간 과외를 시켜달라고 하든지 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아버님이 가족들에게 폭력을 행사하는 일이 자주 있었군요 . 많이 힘드셨겠어요 .",
        "answer":"실업반으로 옮기던지 지금이라도 아르바이트를 해서 돈을 모으든지 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"동생이 가장 의지하던 사람이 나였으니 동생을 찾으면 잘 달래서 집으로 데려와야겠지 ."
    },
    {
        "question":"이러지도 저러지도 못하고 속만 상하는 현실에 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"그저 퇴근해서 평소와 같은 가족들 얼굴을 보며 잘하자 이겨내자는 마음으로 살고 있어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황을 긍정적으로 변화시킬 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"정부에서 나 같은 노인들을 지원해 주는 정책이 있는지 찾아보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"당장 이런 감정에서 벗어나기 위해서는 뭘 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"부모님과 진지하게 대화해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"노인정에 가서 사람을 만나야지 ."
    },
    {
        "question":"가족들이 사용자님이 힘들다는 것을 알아주지 않아 슬프시겠어요 .",
        "answer":"이런 취급을 받으면서 열심히 일할 필요가 있을까 ? 다 부질없어 ."
    },
    {
        "question":"내 처지가 불쌍하게 느껴져 힘드시군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"오래 걸리더라도 적극적으로 병원 치료를 받아 불안장애를 극복해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"가족들도 힘들어하신다니 안타깝네요 . 상황을 나아지게 하기 위해 어떻게 하실 수 있을까요 ?",
        "answer":"가족들과 상의해서 요양원 입소 신청을 해야겠어 . 그리고 내가 어머님을 자주 찾아뵈려고 해 ."
    },
    {
        "question":"그러시군요 . 현재 상황이 나아질 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"따로 사는 것도 생각하고 있고 가족 상담을 해보는 것도 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"부정적인 기분에서 벗어나기 위해 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"지금은 무엇을 해야 할지 아무 생각이 안 나 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구랑 술이나 마시고 와야겠어 ."
    },
    {
        "question":"집에만 있으면서 집안일만 해서 더욱더 힘들고 우울하시군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"남편에게 밖에서 할 수 있는 알바라도 하고 싶다고 말해볼래 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 슬픈 기분을 떨쳐낼 수 있을까요 ?",
        "answer":"현실을 인정하고 거기서 새로운 걸 찾아야겠지 . 자꾸 생각이 많아지니 잠이나 푹 자야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이런 삶을 사는 사용자님이 불쌍하군요 . 어떻게 하면 나아질까요 ?",
        "answer":"직장 안에 있는 상담센터에 가봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"성적이 안 나오는 이 상황을 어떻게 바꾸면 좋을까요 ?",
        "answer":"전교 일 등이 다니는 학원을 알아냈어 . 거기를 등록할 예정이야 ."
    },
    {
        "question":"경제적으로 어려운 이 상황을 극복할 방법이 있으신가요 ?",
        "answer":"지금껏 살아온 내용으로 자서전을 써서 출판해 돈을 벌어볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"아버지께서 폭력을 휘두르실까 봐 걱정되시는군요 . 이 상황을 해결할 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"우선 내 장래계획을 완벽히 세운 후 아버지를 설득해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"예전에도 이런 일이 있었나요 ?",
        "answer":"예전에는 가족들이 이렇게 행동해도 아무렇지 않았는데 요즘은 너무 서운하고 우울해 ."
    },
    {
        "question":"딸에게 가여운 마음이 드셨군요 . 어떻게 하면 마음을 전할 수 있을까요 ?",
        "answer":"엄마 아빠가 화목하지 않아서 참 미안했다고 편지를 쓰고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"슬픈 기분에서 벗어나 지금 자신 있게 해 볼 수 있는 일들이 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"취업 센터를 알아보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"돈 벌어오는 사람 취급해서 스트레스받으셨군요 . 이 기분을 극복하는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"가족들과 충분한 대화를 해서 설득시키고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"한번 찾아보고 문제점을 파악해 보려고 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"좋은 말로 잘 가르치고 경고를 해 줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"죽을 때까지 아내에게 최선을 다해서 살면 아내도 좋아하지 않을까 ?"
    },
    {
        "question":"부모님의 응원을 받으려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"이게 내 인생에서 얼마나 중요한 일인지 말씀드리면 알아주실까 ?"
    },
    {
        "question":"부모님의 예민함을 덜어드리려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"두 분의 다정한 모습이 나를 안정시킨다는 걸 왜 몰라주실까 ?"
    },
    {
        "question":"조금 쉬어가는 시간을 가지려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"일단 휴직계를 내든 퇴사를 하든 잠깐 쉬어야겠어 . 가족들한테 설명부터 하고 ."
    },
    {
        "question":"나아지지 않는 상황에 고민이시군요 .",
        "answer":"무너진 자신감 그리고 자존감이 회복되지 않아 . 나 자신이 혼란스러운 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 일에 어떤 것들이 있을까요 ?",
        "answer":"먼저 아이들과 놀이공원을 다녀오고 같이 맛있는 식사를 하는 게 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 일에 대한 해결 방안이 있을까요 ?",
        "answer":"내가 신체적으로 불편하다는 걸 인정하고 재활 치료를 열심히 받아야겠지 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"약물치료를 꾸준히 하고 사람을 자주 만나야 한대 . 친구들을 사귀어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"도움이 돼주지 못하는 것 같아 힘드시군요 . 어떻게 극복해내면 좋을까요 ?",
        "answer":"나이 많은 사람도 일할 수 있는 곳을 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"몸과 마음이 지칠 때 어떤 생각을 하면 기분이 나아질까요 ?",
        "answer":"내가 첫 직장을 얻었을 때 생각 . 그땐 참 열정이 많은 사람이었지 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 원하는 직업이 정해져 있어서 더 힘드시겠어요 . 그럼 앞으로 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"부모님을 설득해서 내가 가수가 되고 싶다는 의견을 꾸준히 어필할 거야 ."
    },
    {
        "question":"꿈꾸던 모습과 현실이 달라서 더 걱정되시는군요 . 그럼 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"정부에서 장애인을 위해 지원해주는 일자리 사업을 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"진로에 관해 고민이 많으시겠어요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"일단 한 번 더 내가 얼마나 진심으로 미술을 하고 싶은지 말씀드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 것이 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"일단 내가 먼저 자식들에게 다시 연락을 해봐야겠지 ."
    },
    {
        "question":"예전에 이런 비슷한 일이 있었을 때 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"혼자 버텼어 . 상담해도 결과는 늘 같아 ."
    },
    {
        "question":"매일 비교를 당해서 스트레스받으시겠어요 . 해결할 만한 다른 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"점장님께 일을 그만둔다고 말씀드려야겠어 . 이렇게는 더 일을 못 해 ."
    },
    {
        "question":"진로에 대한 고민 탓에 더욱더 속상하시군요 . 앞으로 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"과외를 더 해야 할 것 같아 성적을 올려야 좋은 대학에 갈 수 있어 ."
    },
    {
        "question":"서로 미워하게 되는 상황 때문에 힘드시군요 . 사이가 좋아지려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"동기들과 우리끼리라도 싸우지 말고 힘을 합치자고 말해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 그 기분이 나아질까요 ?",
        "answer":"노인정에 들어가서 다른 사람들과 대화를 나누며 마음의 짐을 덜어내야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분을 나아지게 하는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"잘 모르겠어 . 무엇을 해도 나아지지 않을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"이럴 때는 아이들을 위해서 어떻게 하는 게 최선일까요 ?",
        "answer":"누구랑 살 게 되든 애들한테만큼은 진짜 좋은 아빠가 되어 줘야지 . 어떻게든 ."
    },
    {
        "question":"아이들 학교가 기억이 안 나 슬프셨군요 .",
        "answer":"치매가 악화되지 않도록 좋은 것도 많이 챙겨 먹고 병원도 자주 가야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 조금이라도 벗어나기 위해 가장 자신 있게 해 볼 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"내가 조금 더 공부하는 시간을 늘리고 복습과 예습을 한다면 괜찮을 거야 ."
    },
    {
        "question":"자신감이 없으시군요 . 지금의 감정을 이겨내는 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"나가서 햇볕을 좀 쬐어야겠어 . 계속 침대에 누워있는 건 좋지 않은 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"이 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 게 있을까요 ?",
        "answer":"딸이 엄마의 빈자리를 느끼지 않도록 내가 최선을 다할 거야 ."
    },
    {
        "question":"기분이 나아지려면 무엇을 해야 할까요 ?",
        "answer":"나에게 나 관심을 가지고 내 삶을 다시 살아가고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"많은 스트레스 때문에 힘드시겠어요 . 어떻게 하면 기분이 나아질까요 ?",
        "answer":"산책 좀 하면서 기분전환 좀 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 기분이 나아질까요 ?",
        "answer":"남편한테 하소연하고 위로받으면 기분이 나아질 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"과거의 일로 지금 힘드시군요 . 지금 상황에서 할 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"당장 집 앞에 교육원이라도 가 봐야지 . 뭐라도 더 배워야 써먹을 거 아냐 ."
    },
    {
        "question":"스스로 인생의 길을 결정하고 싶군요 . 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"부모님께 구체적인 인생계획과 목표에 대해 차분히 다시 말씀드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"내가 어떤 마음인지 말한 적이 없는 거 같아 . 진지하게 이야기해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황에서 벗어나기 위해 무언가를 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"엄마한테 아직은 혼자 하기 힘들다고 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아침에 기분을 좋아지게 하기 위해 할 수 있는 것이 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"눈을 뜨고 간단한 스트레칭과 따뜻한 차 한 잔 마시면 기분이 나아지긴 하더군 ."
    },
    {
        "question":"지금 이 상황을 벗어나기 위해 할 수 있는 일이 무엇이 있나요 ?",
        "answer":"가족들을 붙잡고 무엇이 불만인지 이야기를 해보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"그렇다면 부모님께 진로 고민을 어떻게 말씀드리는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"내가 학비 벌어서 다니겠다고 말씀드려야지 . 나는 꼭 대학을 가고 싶거든 ."
    },
    {
        "question":"쉽지 않은 취업으로 아주 힘드시군요 . 어떻게 해야 기분이 나아질까요 ?",
        "answer":"끝까지 포기하지 않고 취업에 성공해야지 . 속이 답답해서 한 바퀴 걸어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"가족과 떨어져서 지내시느라 슬프시군요 . 앞으로 어떻게 하시는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"아들에게 전화를 해봐야겠어 . 작은 위로라도 듣고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"그러셨군요 . 이 상황을 벗어나기 위해 할 수 있는 것이 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"다시 한번 내가 다친 게 얼마나 심한지 얘기하러 가볼게 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"회사 동기랑 술 마시면서 빨리 털어내야지 ."
    },
    {
        "question":"자신의 모습이 초라하다고 느끼는 것을 극복하기 위한 방법으로 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"오늘도 저녁은 라면으로 때우겠지 . 이렇게 되기까지 난 무얼 해 왔던 걸까 ."
    },
    {
        "question":"이 외로움을 벗어나기 위해 무엇을 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"안 되겠어 . 이번 명절에 모이면 내가 이 녀석들 따끔하게 혼을 내야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것은 있을까요 ?",
        "answer":"병원에 찾아가서 의사 선생님과 상담을 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"속상하시겠어요 . 이 상황에서 할 수 있는 건 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"가정생활 회복을 위해 남편과 깊은 대화를 나누고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 깊은 슬픔에서 벗어나려면 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"우울증약을 잘 먹고 상담을 꾸준히 받아봐야겠지 ."
    },
    {
        "question":"그렇다면 어떻게 해야 정체성을 찾을 수 있을까요 ?",
        "answer":"평소에 하고 싶었던 취미 생활을 시작해보려고 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황에서 벗어나기 위해선 할 수 있는 것이 무엇일까요 ?",
        "answer":"자식들에게 전화해서 내 처지에 대해서 이야기하고 도움을 받을까 봐 ."
    },
    {
        "question":"많이 속상하시겠어요 . 열등감을 극복하려면 무엇을 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"열등감에 관한 영상도 많이 보고 나 자신을 많이 사랑하려고 노력해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"주변 사람들과 내 상황을 공유하고 어려움을 이야기하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"대학을 나오지 못해 월급을 적게 받는다 생각하니 속상하시군요 .",
        "answer":"야간으로 사이버 대학이라도 다녀볼까 생각 중이야 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 해결하기 위해서 할 수 있는 것은 어떤 것들이 있을까요 ?",
        "answer":"지체 장애인에 대한 인식이 개선될 수 있게 좋은 캠페인에 직접 많이 참여해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그러면 지금 당장 그 기분을 위해 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"내가 공부가 아니어도 다른 경험들을 통해서 잘하고 좋아하는 일을 찾을까 싶어 ."
    },
    {
        "question":"이 슬픔을 이겨내기 위해 지금 상황에서 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"평소에 아내가 꽃을 참 좋아했어 . 내일 퇴근길에는 예쁜 꽃 한 송이를 사 들고 가야겠어 ."
    },
    {
        "question":"예전처럼 같이 놀고 싶은데 그러지 못해 힘드시겠어요 .",
        "answer":"예전에 같이 놀았던 추억들을 아이들에게 한 번 얘기해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"딸을 생각하는 마음에 눈물이 나와 힘드셨겠어요 .",
        "answer":"상황이 이렇게 됐지만 그래도 자주 보려고 노력하려고 ."
    },
    {
        "question":"취업할지 대학을 갈지를 두고 서로 갈등을 빚고 계시는군요 . 앞으로 어떻게 하실 건가요 ?",
        "answer":"엄마와 더 이야기해보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"아무도 사용자님을 뽑아주지 않아 스트레스들을 받으시는군요 . 좋은 해결방법이 있으신가요 ?",
        "answer":"장애인 복지와 관련해서 사업을 해보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"볼 때마다 슬프지만 아내한테 더 잘해줘야지 ."
    },
    {
        "question":"후회가 되는 지금을 감정을 개선할 좋은 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"이제라도 잘해줘야지 . 여태 아내가 잘해줬으니 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나려면 무엇을 해야 할까요 ?",
        "answer":"내 꿈을 가능성 있는 걸로 바꿔야겠어 ."
    },
    {
        "question":"상황을 이겨낼 다른 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"다른 가족들한테 전화를 돌려서 도움을 구해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황에서 느끼는 불편한 마음을 가라앉힐 방법은 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"이 문제를 그냥 두어서는 안 되겠어 . 상담센터에서 상담을 꼭 받아보아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"서운하고 슬프시겠어요 . 이 상황을 어떻게 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"부모님과 시간을 정해서 내 꿈에 관한 진심을 토로해볼 거야 !"
    },
    {
        "question":"기분이 나지려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"친구와 쇼핑을 하러 가야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 조금이라도 벗어나기 위해 가장 자신 있게 해 볼 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"내 성적표를 제대로 보여주고 와야겠어 . 내가 얼마만큼 노력했는지 보여주겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 기분이 나아지기 위해서 무엇을 해볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"빈부격차가 심하지 않은 나라로 갈 거야 . 나는 나로 살고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"지금 이 감정에서 벗어날 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"잘 모르겠어 . 지금 먹는 약도 다 떨어져서 정신과 상담을 또 받으러 가야 될 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"돈이 없어서 사람들은 만나지 못해 스스로 불쌍하시군요 . 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"나가서 만나는 건 힘들어도 사람들과 연락이라도 주고받아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황을 조금이라도 개선할 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"우선 연락부터 해봐야겠어 . 그리고 가끔이라도 놀러 오라고 말하는 게 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"부담이 되는 상황에서 무엇을 해볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"내 감정을 아내에게 솔직히 얘기하고 함께 해결해 나가는 것이 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"다시 전과 같은 삶을 살아갈 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"내가 너무 나약한 생각만 했네 . 다시 한번 일어나봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"예전에는 이런 일이 있을 때 어떻게 대처했나요 ?",
        "answer":"그때 나는 아무것도 못 했어 . 주변에 도움 받을 만한 곳이 없는지 한번 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"이대로는 못 참아 ! 뭐가 그렇게 바빠서 전화 한 통 없는지 어디 한 번 들어봐야지 !"
    },
    {
        "question":"아이들이 많이 걱정되시겠네요 . 앞으로 어떻게 하고 싶으신가요 ?",
        "answer":"이혼해야지 . 애들 잘못이 아닌데 이 상황이 너무 슬프고 불쌍해 ."
    },
    {
        "question":"그런 감정을 느껴 정말 속상하시겠어요 .",
        "answer":"일단은 월급이 적더라도 다른 직장을 찾아서 생계를 유지할 거야 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황과 감정에서 벗어나려면 어떠한 행동을 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"지금부터라도 여러 방안을 생각해 봐야겠어 . 내가 잘하는 걸 찾아보는 게 좋을 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"속상하시군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"우선 자식들과 상의를 해볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"지금 감정을 벗어나기 위해서는 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"일이나 더 해서 돈이나 더 벌어야지 뭐 ."
    },
    {
        "question":"희망찬 미래를 꿈꾸기 위해 지금 해볼 수 있는 일은 무엇일까요 ?",
        "answer":"나와 같은 병을 극복해 낸 사람의 후기를 읽어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 조금이라도 벗어나기 위해 가장 자신 있게 해 볼 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"아내와 함께 산책하거나 가까운 곳에 여행을 다니며 서로 위로를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 할 수 있는 일은 어떤 게 있을까요 ?",
        "answer":"친구들을 만나서 스트레스도 풀 겸 게임이나 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"젊었을 때 사용자님이 생각나 더 서글프시겠어요 . 앞으로 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"조금이라도 운동하고 건강하게 먹어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"예전에는 이런 기분이 들 때 어떻게 하셨어요 ?",
        "answer":"그땐 그냥 너무 화가 나서 울기만 했어 ."
    },
    {
        "question":"현재의 기분을 나아지게 하려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"담임 선생님께 상담을 해봐야겠어 . 나한테 무슨 문제가 있는지 여쭤봐야지 ."
    },
    {
        "question":"야근한다고 너무 힘드셨겠어요 . 지금 기분을 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"오랜만에 친구들과 술 먹으면서 신세 한탄을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 상황이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"도움을 받을 수 있을지 사회복지사를 통해 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 슬프시군요 . 소득 증가를 위한 어떤 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"교육기관에 한번 문의해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"사용자님이 불쌍하다고 느끼시는군요 . 이런 감정이 들 땐 어떻게 해결해야 할까요 ?",
        "answer":"친한 친구와 전화를 하며 우울감을 떨쳐내야겠어 ."
    },
    {
        "question":"부족한 돈 때문에 영양제도 못 사 먹어 슬프시군요 . 이럴 땐 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"밥이라도 꼭꼭 잘 챙겨 먹는 게 최선이지 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 나아지려면 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"나의 유일한 탈출구는 게임이야 . 게임 안에선 소통이 자유롭거든 ."
    },
    {
        "question":"기분이 좋지 않으시군요 . 이런 상황은 어떻게 대처하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"언젠간 된다는 생각으로 힘을 내야지 . 내일 있는 면접에 붙고야 말겠어 ."
    },
    {
        "question":"부모님과 의견 차이를 좁힐 방법을 고민 중이시군요 . 어떤 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"역시 부모님께 진지하게 내 의견을 전달하는 것이 가장 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"내가 잘 이겨내야지 . 건강해져서 미래를 생각할 거야 ."
    },
    {
        "question":"정말 큰 상처를 받으셨군요 . 어떻게 하면 아버지에게 받은 상처를 치유할 수 있을까요 ?",
        "answer":"아버지에게 아버지의 행동이 나를 얼마나 불쌍하게 만드는지 말할 거야 ."
    },
    {
        "question":"부모님과의 의견 차이로 괴로운 이 상황을 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"아빠가 술을 드시지 않았을 때 차분하게 설득해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"경제적으로 도움이 되려면 어떠한 노력을 더 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"나는 틀렸고 곧 취업하는 아들이 가계에 좀 도움이 되지 않을까 싶어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 조금이라도 벗어나기 위해 가장 자신 있게 해 볼 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"나 자신을 되돌아보는 시간을 가질 거야 ."
    },
    {
        "question":"불쌍하다는 기분에서 벗어나려면 어떤 것을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"거울 속의 나 자신에게 응원의 말을 통해 자신감을 찾겠어 . 나만의 장점이 분명히 있을 거야 ."
    },
    {
        "question":"예전에도 이런 일이 있었을 때 어떻게 했나요 ?",
        "answer":"방에서 혼자 울었어 . 우리 가족은 누나만 좋아하거든 ."
    },
    {
        "question":"걱정이 많이 되시겠어요 . 어떻게 하면 마음이 편안해지실까요 ?",
        "answer":"나보다는 아이들이 걱정이라서 아이들과 속 깊은 얘기를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"문제 해결을 위해 무엇부터 시작할 수 있을까요 ?",
        "answer":"주변인들에게 솔직히 말해서 도움을 받는 게 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"슬프신 감정이 크시겠어요 . 슬픈 감정에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"부모 탓을 해도 의미 없는 일인 거 알아 . 그냥 만족하고 날 사랑해줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 위기를 극복할 수 있는 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"내가 다시 시작할 수 있을까 매번 생각해보긴 하는데 . 다시 도전해봐도 되겠지 ?"
    },
    {
        "question":"경쟁 때문에 마음이 매우 괴로우셨군요 .",
        "answer":"글쎄 . 나 자신이 불쌍해서 우울하기만 해 ."
    },
    {
        "question":"자존감을 회복하기 위해서 어떤 것을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"정신질환을 극복하고 자기 비하를 하지 않으려고 노력하는 것이 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"본인을 불쌍하다고 느끼시는군요 . 그 감정에서 빠져나오기 위해 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"내 내면을 더 단단하게 할 수 있는 책을 읽어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아픈 딸을 위해서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"치료에 힘쓰고 같이 있는 시간을 늘려야지 . 내가 아빠로서 최선을 다할 거야 ."
    },
    {
        "question":"맞고 살아가는 자신의 처지가 많이 슬프시군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"형에게 내 아픔을 차분히 이야기하고 때리지 말아 달라고 부탁해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"학대를 막을 방법으로는 어떤 것을 찾을 수 있을까요 ?",
        "answer":"가정폭력상담소에 상담을 받아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"동생보다 부족하다는 생각에 현재 슬픔을 느끼시는군요 . 어떻게 이 상황을 극복하면 좋을까요 ?",
        "answer":"상대와 비교하지 말고 나에게 집중해야지 . 나는 생각보다 잘난 사람일 수도 있어 ."
    },
    {
        "question":"전에 이런 경험이 있을 때 어떻게 대처하셨나요 ?",
        "answer":"전화했지 . 오늘도 오랜만에 만나서 놀러 가자고 딸아이에게 전화를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자신감을 얻기 위해 무엇을 시도할 수 있을까요 ?",
        "answer":"거울이라도 보면서 자신감을 느끼는 연습을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 감정을 극복하기 위한 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"친구들과 만나서 고민도 말하고 참고할만한 이야기도 들어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 벗어나기 위해 할 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"소개팅을 한번 나가봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"또래 친구들과 다른 환경 때문에 불쌍한 것 같다고 느끼시는군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"부모님께 진지하게 대화를 요청해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자신을 불쌍하게 느끼고 계시는군요 . 기분이 나아지기 위해 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"무료재활 프로그램 같은 걸 신청해서 건강을 되찾아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 자신감을 가지는 데 도움이 될까요 ?",
        "answer":"나를 위로할 수 있는 책을 읽고 내가 잘할 수 있는 일을 찾을 거야 ."
    },
    {
        "question":"마음이 아프시겠어요 . 어떤 것이 지금의 슬픔을 덜 느끼는 데 도움이 될까요 ?",
        "answer":"내가 옆에서 아내를 잘 돌봐주고 괴롭지만 않고 가는 것이 행복한 길 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금 이 상황을 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"아이들이 상처받은 만큼 앞으로 더 마음을 많이 보듬어주려고 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 상황을 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"부모님에게 형과 차별하지 말라고 진지하게 대화를 해봐야지 ."
    },
    {
        "question":"아버지의 과격한 행동에 몹시 당황스러우시겠어요 . 이 상황을 어떻게 대처하고 싶으세요 ?",
        "answer":"일단 맨정신이실 때 아버지와 진지하게 얘기를 나눠서 이 문제를 해결하기 위한 방법을 찾고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 이 슬픈 감정을 좀 덜 수 있을까요 ?",
        "answer":"아내에게 항상 고마운 마음을 표현해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 상황에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"선생님께 이 일을 말씀드리고 일단 친구네 집에서 지내려고 ."
    },
    {
        "question":"열심히 공부시키고 싶었는데 그렇지 못해 아이들이 불쌍하다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"아이들에게 솔직하게 지금 상황을 말해주고 꼭 필요한 게 무엇인지 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"돈 때문에 친구를 피하는 것 같아서 자신이 불쌍하고 슬프시군요 .",
        "answer":"정부에서 지원을 받을 수 있는지 주민 센터에 가서 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"배운 게 부족해서 그만큼 많이 노력하신 것이 있어 더 슬프셨겠어요 .",
        "answer":"이 나이에 내가 무엇을 시작할 수 있을까 ? 나도 참 불쌍해 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분에서 벗어나기 위해 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"친구들 만나서 고민을 털어놔야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 해결하려면 무엇을 해야 할까요 ?",
        "answer":"정신병원에 가서 전문가에게 치료를 받아야 할 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"이런 감정을 해소하기 위해 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"자녀들도 이제 독립하였으니 가족 눈치 안 보고 내 생활을 살아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이런 슬픈 감정을 없애기 위해서 할 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"부모님에게 현재 나의 몸 상태를 얘기해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이전에 이런 일이 있을 때는 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"초등학생 때는 더 어렸으니 그저 울고 또 우는 것뿐이었어 ."
    },
    {
        "question":"마음이 많이 힘드신 것 같아요 . 어떻게 하면 복잡한 마음이 편해질 수 있을까요 ?",
        "answer":"분명히 나와 비슷한 고민이 있는 사람이 있을 거야 . 그 사람들과 이야기를 나누어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"무얼 해야 할지 몰라 더욱더 힘드시겠어요 . 어떻게 하면 배우거나 하고 싶은걸 찾을 수 있을까요 ?",
        "answer":"평소에 관심 있던 거에 대해 조금씩이라도 배우고 경험해 봐야겠어 . 가만히 있는 것이 더 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 사용자님께서 기분이 나아지실까요 ?",
        "answer":"산책이나 하면서 생각 정리라도 해야지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 기분을 나아지게 할까요 ?",
        "answer":"자식들에게 미안하지만 용돈 좀 달라고 부탁해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 힘드시겠어요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"정신과에 가서 진료라고 받아야 할 것 같아 . 이러다가 미치겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금 이 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"우울증은 병이랬어 . 아무래도 병원에 가서 상담을 받아보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"예전에 이런 일이 있었을 땐 어떻게 하셨어요 ?",
        "answer":"그냥 참고 울거나 그랬지 . 근데 이젠 내 탓이 아니라고 화를 좀 내볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하는 것이 앞으로의 구직에 도움이 될 수 있을까요 ?",
        "answer":"지금 할 수 있는 일을 하면서 조금씩 공부를 해볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"많이 힘들고 지치셨군요 . 지금의 기분을 벗어나기 위해 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"휴가를 내고 혼자 재충전을 위해서 여행이라도 다녀와야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 가장 자신 있게 해 볼 수 있는 일이 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"일단 업무 스트레스라도 줄여보기 위해서 운동이라도 시작해보려고 ."
    },
    {
        "question":"진로 고민과 부모님의 무관심에 힘드시겠어요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"부모님께 내 상황을 이야기하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"이 부정적인 감정을 해소하려면 무엇을 해야 할까요 ?",
        "answer":"이런 감정을 해소하기 위해 산책을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"불안함을 줄이기 위해서는 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"다른 사람들은 어떻게 준비를 하고 있는지 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"가족 관계 때문에 갖게 된 지금의 슬픔을 어떻게 이겨낼 수 있을까요 ?",
        "answer":"우선 대화를 많이 해서 서로에 대해 알아가야겠어 ."
    },
    {
        "question":"힘드신 지금의 상황에서 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"용기를 내서 부모님께 솔직한 내 상황을 다시 말씀드려 볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황에서 할 수 있는 건 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"주치의 선생님과 상담해서 더 적극적으로 치료를 받아볼 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이런 감정에서 조금이라도 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"자식들에게 이런 고민을 솔직하게 말해서 짐을 나눌 수 있을지 도움을 청해보려 해 ."
    },
    {
        "question":"이 상황이 나아질 다른 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"당장 방세도 내야하니 더 부지런히 돌아다녀야지 . 몸이 고생해야 한 푼이라도 더 벌지 않겠나 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분을 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"저녁에 손자들이랑 영상 통화나 해야겠어 . 손자 재롱을 보면 좀 기운이 날 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"힘든 지금의 상황을 벗어나기 위한 어떤 것을 시도해 볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"학교에 내가 믿는 선생님이 한 분 계시는데 도움을 청해볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 마음이 풀릴 수 있을까요 ?",
        "answer":"부모님께 직접 이야기를 들어야겠어 . 편지로 나의 마음을 전할래 ."
    },
    {
        "question":"슬픈 감정이 들 때는 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"합격하지는 못했지만 열심히 했다는 것 자체에 의미를 두어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"스트레스를 계속 받으면서 회사를 다녀야 해서 힘드시겠어요 . 어떻게 하면 기분이 나아질까요 ?",
        "answer":"오늘은 월차를 내고 집에서 하루 쉬어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아주 답답하시군요 . 지금 감정을 해결하기 위해서 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"일단 친구들은 공부 방법이나 진로 관련해서 어떻게 생각하는지 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것은 있을까요 ?",
        "answer":"재미있는 운동을 시작해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서는 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"동생이 나아질 때까지 함께 병원에 다니면서 상황을 지켜봐야 될 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"가족들에게 진지하게 내 기분을 전해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"가족들을 위해서 힘들어도 퇴사하지 못해서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"참다가 도저히 안 되겠으면 상사가 나한테만 일을 시켜서 힘들다고 대표님한테 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"안 좋은 기분에서 벗어나기 위해 어떤 걸 해볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"공부를 더 열심히 해서 아무도 나를 무시하지 못하게 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"부모님의 싸움으로 많이 우울하시겠어요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"부모님과 다 같이 해결책을 찾고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구들이랑 만나서 스트레스를 풀어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금 생각에서 조금이나마 벗어나 볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"직장 상사와 이 일에 대해 진지하게 이야기를 해보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"지난날을 후회하고 계시네요 . 지금 이 상황을 벗어나기 위해 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"내가 할 수 있는 일은 뭐든 찾아보면서 정부에서 지원해준다는 건 모두 교육을 받아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"사용자님이 처한 상황 때문에 정말 힘드시겠어요 .",
        "answer":"앞으로 어떻게 살아야 하나 하루하루가 막막해 . 그냥 포기하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"부모님을 한 번 더 설득해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"기분이 풀리려면 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"엄마는 나 열심히 한 거 아니까 알아줄 거야 . 엄마랑 얘기해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 문제를 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"앞으로의 계획과 목표를 글로 정리해서 보여드리고 엄마에게 진지하게 대화해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황을 해결하기 위해 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"학교 진로 상담소 같은 곳에 가서 상담을 받아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분을 나아지게 하려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"부모님과 진지하게 이야기해서 이 어려움을 이겨내려고 노력해볼래 ."
    },
    {
        "question":"저번에 이런 기분이 들었을 때는 어떻게 대처하셨나요 ?",
        "answer":"나랑 같은 처지의 친구들이 있어 . 그 친구들과 산책하며 이야기 나눠봐야겠어 ."
    }
]